<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sklep Narodnega vijeća Slovencev, Hrvatov in Srbov o združitvi Države Slovencev, Hrvatov in Srbov s Kraljevinama Srbijo in Črno goro v skupno državo, sprejet na seji njegovega osrednjega odbora 24. novembra 1918 v Zagrebu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31132</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Skupni-200.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31132</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                  >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Zapisnik sa sednice Središnjeg odbora Narodnog vijeća SHS</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Građa o stvaranju jugoslovenske države</title>
                  <title>1. I – 20. XII 1918</title>
                  <edition>Dragoslav Janković</edition>
                  <edition>Bogdan Krizman</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <pubPlace>Beograd</pubPlace>
                     <publisher>Institut društvenih nauka</publisher>
                     <date when="1964">1964</date>
                     <biblScope unit="page">646</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
       </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
          <div xml:id="No.200.PPP">
                 <p>
                    <orgName>Narodno Vijeće <placeName>SHS</placeName></orgName> u skladu sa svojim dosadašnjim zaključcima i prema izjavi vlade <placeName>kraljevine Srbije</placeName>, proglašuje ujedinjenje <placeName>države Slovenaca, Hrvata i Srba</placeName>, obrazovane na cijelom neprekinutom jugoslovenskom području bivše <placeName>austro-ugarske monarhije</placeName>, s <placeName>kraljevinom Srbijom i Crnom Gorom</placeName> u jedinstvenu <placeName>državu Srba, Hrvata i Slovenaca</placeName> i izabire odbor od 28 lica s punom vlašću, da u sporazumu s <orgName>vladom kraljevine <placeName>Srbije</placeName></orgName> i predstavnicima sviju stranaka u <placeName>Srbiji</placeName> i <placeName>Crnoj Gori</placeName> bezodvlačno provede organizaciju jedinstvene države prema priloženim naputcima, a dotične zaključke ratificirat će na svom prvom sastanku <orgName>Državno Vijeće</orgName>, kome će pripadati uz predstavnike <placeName>kraljevine Srbije</placeName> i <placeName>Crne Gore</placeName> svi članovi današnjeg <orgName>Narodnoga Vijeća</orgName> u <placeName>Zagrebu</placeName>, pojačani sa predstavništvom <orgName>Jugoslovenskoga odbora</orgName>.</p>
                <p>U odbor, koji će izvršiti gornje naloge biraju se: Dr. <persName>Barac Fran</persName>, Dr. <persName>Cankar Izidor</persName>, Dr. <persName>Čabrajić Luka</persName>, Dr. <persName>Drinković Mate</persName>, <persName>Grđić Sćepan</persName>, Dr. <persName>Hrasnica Halid</persName>, <persName>Korać Vitomir</persName>, Dr. <persName>Korošec Anton</persName>, Dr. <persName>Kramer Albert</persName>, <persName>Kristan Anton</persName>,	Dr. <persName>Laginja Matko</persName>, Dr. <persName>Lorković Ivan</persName>, Dr. <persName>Lukinić Edo</persName>, Dr. <persName>Ljubibratić Savo</persName>, Dr. <persName>Paleček Ivan</persName>, Dr. <persName>Pavelić Ante</persName>, Dr. <persName>Petričić Živko</persName>, Dr. <persName>Popović Dušan</persName>, <persName>Pribićević Svetozar</persName>, <persName>Radić Stjepan</persName>, Dr. <persName>Smodlaka Jozo</persName>, <persName>Stajić Vaso</persName>, Dr. <persName>Sunarić Jozo</persName>, <persName>Svrzo Hamid</persName>, Dr. <persName>Šimrak Janko</persName>, <persName>Šola Vojislav</persName>, Dr. <persName>Tresić Pavičić Ante</persName>, Dr. <persName>Trumbić Ante</persName>.</p>
                <p>Članovi odbora, ako su zapriječeni, ovlašteni su imenovati sebi zamjenika pismenom punomoći.</p>
          </div>
       </body>
   </text>
</TEI>
