<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o verskem vprašanju, sprejeta na IV. shodu narodno-radikalnega
               dijaštva 13.–14. septembra 1912 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30905</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-164.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30905</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Omladina</title>
                  <title>glasilo narodno-radikalnega dijaštva</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">7, 8</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-GOUNGFHI</pubPlace>
                     <date when="1913">1913</date>
                     <biblScope unit="page">134-135</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <list type="ordered">
               <item n="III.">K verskemu vprašanju:<list xml:id="No.164.PPP" type="simple">
                     <item>
                        <p>Naloga države je, da čuva potom svojih osnovnih zakonov svobodo vere in
                           vesti. To zahteva strpnost, napram vsem konfesijam, ki jih je smatrati v
                           naših konkretnih razmerah za glavni predpogoj uspešne rešitve
                           jugoslovanskega vprašanja. Taka strpljivost pa ni istovetna z
                           indiferentnostjo napram verskim problemom, ki kot izrazi višje
                           čuvstvenosti prestavljajo važne etične vrednote. Ako se pa uveljavljajo
                           konfesijonalni nazori na neetičen način, in ki je škodljiv narodnemu in
                           državnemu sožitju, ni boja proti tem pojavom smatrati za protiverski
                           pokret.</p>
                        <p>Z ozirom na naš celoten naroden položaj ne kaže trositi sil z
                           vsiljevanjem izvestnega racijonalističnega svetovnega nazora med
                           najširšimi narodnimi sloji. Dokler intenzivna splošna kultura ne prešinja
                           vseh socijalnih razmer in dokler obstoja sedanja ekonomska nerazvitost,
                           ni mogoče na mah in uspešno nadomestiti današnje oblike verovanja doslej
                           zanemarjenih slojev s povsem novim načinom naziranja. Ne smemo namreč
                           prezreti, da je treba zadovoljevati najmanjšim predpogojem narodnega
                           obstanka. Pač pa je pričakovati, da bo s prodiranjem občne kulture in
                           višjih življenjskih oblik verski in socijalni moment podvržen
                           trenutnemu,kulturnemu stanju odgovarjajoči preobrazitvi.</p>
                        <p>Ker se temeljno razlikujejo znanstvene in verske predpostave, ni z
                           verskimi naziranji pobijati znanstva, istotako kakor ni mogoče z
                           znanstvenimi argumenti zavračati verskih pojavov. Zahtevati je po vsem
                           svobodni razvoj udejstvovanja znanstvenega mišljenja in želeti je, da
                           najdejo vse sile, ki stremijo za splošnim kulturnim razvojem, na vseh
                           poljih svobodno torišče.</p></item>
                  </list>
               </item>
            </list>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
