<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Komunike o ustanovitvi Narodnega sveta za slovenske dežele in Istro v Ljubljani,
               izdan 17. avgusta 1918</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30796</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-137.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30796</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Saopštenje o osnivanju Narodnog veća (Narodni svet) u Ljubljani</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Građa o stvaranju jugoslovenske države</title>
                  <title>1. I – 20. XII 1918</title>
                  <edition>Dragoslav Janković</edition>
                  <edition>Bogdan Krizman</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <pubPlace>Beograd</pubPlace>
                     <publisher>Institut društvenih nauka</publisher>
                     <date when="1964">1964</date>
                     <biblScope unit="page">256–257</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="lb" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.137.PPP">
            <opener>O ustanovnem zboru narodnega sveta v Ljubljani se je izdal
               naslednji<lb/>komunike:</opener>
            <p>Ustanovni zbor <orgName>Narodnega sveta v <placeName>Ljubljani</placeName>
               </orgName> se je vršil dne
                  <date from="1918-08-16" to="1918-08-17">16. in 17. avgusta 1918.</date> v
               posvetovalnici mestnega magistrata ljubljanskega. <orgName>Narodni svet</orgName> se je sestavil iz
               odposlancev, ki so jih imenovale sledeče organizacije: 1. <orgName>Vseslovenska ljudska
               stranka</orgName>; 2. <orgName>Jugoslovanska demokratska stranka</orgName>; 3. <orgName>Jugoslovanska socijalno-demokratska
               stranka</orgName>, ki sicer ne pošlje svojih delegatov kot članov <orgName>N. S.</orgName>, a se bo delovanja <orgName>N.
               S.</orgName> vendar udeleževala; 4. <orgName>Tržaško politično društvo <title>Edinost</title>
               </orgName>; 5. <q>
                  <orgName>Politično
                  in gospodarsko društvo za Slovence in Hrvate v <placeName>Istri</placeName>
                  </orgName>
               </q>;
               6. <q>
                  <orgName>Katoliško politično in gospodarsko društvo za Slovence na
                     <placeName>Koroškem</placeName>
                  </orgName>
               </q>. <placeName>Dalmacija</placeName> sicer ne
               pristopi formalno k ljubljanskemu <orgName>N. S.</orgName>, ker bi se vsled prevelikih prometnih težkoč
               dalmatinskim poslancem ne bilo mogoče udeleževati sej <orgName>N. S.</orgName>, vendar je poslala svoje
               delegate k ustanovnemu zboru <orgName>N. S.</orgName> Nekateri delegati pa bodo redno prihajali k
               posvetovanjem <orgName>N. S.</orgName> v <placeName>Ljubljano</placeName>.</p>
            <p>
               <orgName>Narodni svet v <placeName>Ljubljani</placeName>
               </orgName> se smatra kot del <hi rend="italic">vseobčega <orgName>Jugoslovanskega narodnega odbora</orgName>
               </hi>, ki se bo v kratkem sešel v <hi rend="italic">
                  <placeName>Zagrebu</placeName>
               </hi>.</p>
            <p>Na zboru, ki se je vršil <date from="1918-08-16" to="1918-08-17">16. in 17. avgusta
                  1918</date>., je najprej sklicatelj dr. <persName>Ant. Korošec</persName> opisal
                  <hi rend="italic">splošni politični položaj</hi> in razvijal <hi rend="italic">vodilne ideje</hi>, ki so privedle do ustanovitve Narodnega sveta.</p>
            <p>Velike nove ideje so z zmagovito silo nastopile posebno ob koncu tretjega leta
               svetovne vojske. Bliža se novi vek človeštva. <hi rend="italic">Kruta sila meča je do
                  sedaj gospodovala</hi> in urejevala svet. Narod, ki je imel močnejše in srečnejše
               orožje, je neusmiljeno tlačil šibkejšega. Vera v meč je dosegla vrhunec v svetovni
               vojski. Preživeli smo trenutke, ko se je zdelo da bo i nadalje surova sila vladala
               nad celim človeštvom. Danes je ta vera v meč za večne čase obsojena. Križano
               človeštvo vstaja k novemu življenju, k življenju pravice in človekoljublja. <hi rend="italic">Ne na krvavih bojiščih, ampak z razumom, oplojenim s
                     <persName>Kristusovo</persName> ljubeznijo, naj se v bodoče urede razmere med
                  posameznimi narodi sveta</hi>.</p>
            <p>Nešteti potoki prelite krvi so ustvarili vzvišeno idejo o svetovni pravičnosti. Izraz
               te ideje je <hi rend="italic">samoodločba naroda</hi>. Odstraniti se morajo velike
               krivice, ki so se godile doslej. Vzvišena ideja o samoodločbi narodov ne zahteva
               maščevanja za tisočletne krivice, pač pa brezpogojno osvoboditev vseh nesvobodnih
               narodov. Svet, ki je obstojal iz gospodov in tlačanov, se potaplja v preteklost – na
               njegovo mesto stopa velika družina svobodnih in enakopravnih narodov. Bliža se dan in
               uresniči se največja ideja, ki jo je kedaj človeštvo porodilo, ideja o samoodločbi
               narodov.</p>
            <p>Slovenski narod se je z vsem upom oprijel te velike odrešilne ideje. Pred več kakor
               tisoč leti smo imeli svoje kraljestvo, v katerem smo bili svobodni. Takrat je bil naš
               narod nositelj vseh kulturnih in državnih pravic. Ali kmalu je slovensko kraljestvo
               propadlo, zgubili smo svobodo ter postali tlačani. V dobi tlačanstva smo se sicer
               zavedali, da smo Slovenci, da smo tesno spojeni po krvi, veri in jeziku in kulturi, a
               gospodovali so nam tujci sebi v prid. Državne pravice, katere je užival in izvrševal
               slovenski narod v svoji državi, so prešle za več kot tisoč let v tuje roke. <hi rend="italic">Samoodločba narodov nam jih bode zopet vrnila, ter združila troimeni
                  narod Slovencev, Hrvatov in Srbov v samostojno veliko državo
                     <placeName>Jugoslavijo</placeName>
               </hi>.</p>
            <p>Narod, ki hoče biti nositelj države, ki hoče prevzeti in izvrševati državne pravice v
               blagor ljudstva, mora <hi rend="italic">zbrati vse državnotvorne moči v enoto</hi>.
               Stranke morajo izložiti vprašanja, dotikajoča se usode vsega naroda iz svojega
               delokroga ter jih prepustiti <orgName>Narodnemu svetu</orgName>. Slovenski narod si je izbral Narodni
               svet zlasti zato, da bo pripravljen na oni zgodovinski trenutek, <hi rend="italic">ko
                  prevzame skupno z Hrvati in Srbi vse pravice in dolžnosti državne
                  samostojnosti</hi>.</p>
            <p>Predsednikovemu poročilu je sledila temeljita debata, po kateri se je redigiral <hi rend="italic">pravilnik <orgName>N. S.</orgName>
               </hi>
            </p>
            <p>Po tem pravilniku je glavni namen <orgName>N. S.</orgName> delo za ujedinjenje jugoslovanskega naroda v
               samostojno državo.</p>
            <p>Razen tega je namen <orgName>N. S.</orgName>:</p>
            <list rend="numbered">
               <item n="a)">obramba in pospešavanje skupnih kulturnih zadev;</item>
               <item n="b)">obramba in gojitev skupnih gospodarskih interesov ter zavesti
                  gospodarske osamosvojitve;</item>
               <item n="c)">reprezentacija naroda in pospešavanje narodnih koristi na zunaj,
                  dogovorno s parlamentarno delegacijo.</item>
            </list>
            <p>
               <orgName>N. S.</orgName> bo imel tudi nalogo, sklepati in odločevati o vseh zadevah, ki jih v <orgName>N. S.</orgName>
               zastopani činitelji priznajo za skupne.</p>
            <p>Da bo mogel <orgName>N. S.</orgName> izvršiti vse to, so se izvolili sledeči <hi rend="italic">odseki</hi>:</p>
            <list rend="numbered">
               <item n="1.">
                  <hi rend="italic">Organizacijski odsek</hi> bo pomagal predsedstvu pri
                  organizaciji in bo izdelal načrt za preuredbo skupne narodne organizacije v
                  sporazumu s strankami. Ta odsek bode organiziral delo, ki ga bodo vršili posamezni
                  okraji in občine.</item>
               <item n="2.">
                  <hi rend="italic">Ustavno-pravni odsek</hi> se bo pečal s temelji bodoče
                  ustave in uprave.</item>
               <item n="3.">
                  <hi rend="italic">Odsek za propagando</hi> bo pojasnjeval ožji in širši
                  javnosti naše cilje.</item>
               <item n="4.">
                  <hi rend="italic">Odsek za varstvo naših interesov napram obstoječi
                     administraciji</hi>. Ta odsek se bo bavil z borbo za enakopravnost našega
                  jezika v šolah, uradih in vsem javnem življenju.</item>
               <item n="5.">
                  <hi rend="italic">Odsek za gospodarsko koncentracijo</hi> bo zbiral naše
                  gospodarske sile in jih smotrno vodil. Za sedaj bo posebno pažnjo posvečal
                  prehrani onih krajev naše domovine, ki so v tem pogledu potrebni nujne pomoči,
                  obnovi naših po vojni opustošenih dežel ter vsem vprašanjem prehodnega
                  gospodarstva.</item>
               <item n="6.">
                  <hi rend="italic">Odsek za tujski promet, takozvani
                     <q>Jugopromet</q>
                  </hi>, bo skrbel za organizacijo in upravo tujskega prometa,
                  železniških, avtomobilnih in parobrodnih zvez, za propagando lepote našega ozemlja
                  in za pospeševanje trgovških in prometnih zvez.</item>
               <item n="7.">
                  <hi rend="italic">Pokrajinski odseki</hi> za
                  <placeName>Trst</placeName>, <placeName>Istro</placeName>,
                     <placeName>Goriško</placeName>, <placeName>Koroško</placeName> in za
                     <placeName>Maribor</placeName>, eventualno s pododsekom za Prekmurce. Vsi ti
                  odseki bodo pripravljali gradivo, da se ugotove slovenske meje. Ti odseki bodo
                  tudi skušali odpomoči prebivalstvu tudi v gospodarskih potrebah.</item>
               <item n="8.">
                  <hi rend="italic">Finančni odsek</hi> bo skrbel za pokritje izdatkov
                  Narodnega sveta.</item>
            </list>
            <p>Debata je bila živahna, vsi sklepi so se vršili soglasno. Predsednikom se je izvolil
               soglasno državni poslanec dr. <persName>Ant. Korošec</persName>, v predsedstvo pa še
               sedem članov <orgName>Narodnega sveta</orgName>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
