<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o verski šoli, ki jo je prvi občni zbor Katoliško-političnega in
               gospodarskega društva za Slovence na Koroškem, zbran 17. aprila 1890 v Celovcu,
               naslovil na celovškega knezoškofa</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30561</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-028.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30561</idno>
            <date>2014</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Prvi občni zbor.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Mir</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">8</biblScope>
                     <pubPlace>Celovec</pubPlace>
                     <date when="1890-04-25">25. 4. 1890</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Prvi občni zbor.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.28.PPP.1"><q>Katoliško-politično in gospodarsko društvo za Slovence na
                     <placeName>Koroškem</placeName></q>, ki se je danes vprvič zbralo in se
               ustanovilo, porablja to priložnost, da se poklanja Vaši Prevzvišenosti ter izraža
               svojo hvaležnost in veliko radost nad krepko izjavo visokočastitih škofov v šolski
               komisiji gosposke zbornice dne <date when="1890-03-12">12. marca 1890</date> v zadevi
                  <hi rend="italic">verske šole</hi>.</p>
            <p xml:id="No.28.PPP.2">Mnogoštevilno zbrani udje našega novega društva so enoglasno in
               z veseljem pritrdili načelu, da se morajo naši otroci izrejati in poučevati v
               krščanskem duhu, ako hočemo da postanejo iz njih verni, pošteni, zvesti, delovni,
               pokorni, trezni, krepki, dobri in požrtvovalni državljani na tej zemlji, po smrti pa
               srečni prebivalci nebeškega kraljestva.</p>
            <p xml:id="No.28.PPP.3">Ker je verska šola <hi rend="italic">splošna želja</hi> našega
               vernega ljudstva, ki se je za njo izreklo v mnogotisočerih podpisih, zato pričakujemo
               za gotovo, da bodo tudi <hi rend="italic">slovenski poslanci</hi> podpirali blage
               težnje svojih škofov ter glasovali za postavo, ki bi nam dala nazaj zopet krščansko
               šolo.</p>
            <p xml:id="No.28.PPP.4">Pri tej priliki se ne moremo premagati, da bi Vašej Milosti, ki
               ste tudi nam Slovencem za višjega pastirja postavljeni, pred vsem ne potožili
               nezaslišanih šolskih razmer, v kterih se nahajamo katoliški Slovenci na
                  <placeName>Koroškem</placeName>, razmer, ktere nasprotujejo pametnemu pouku in
               dobri izreji naših otrok. Naši slovenski otroci so namreč v mnogih krajih na
                  <placeName>Koroškem</placeName> prisiljeni, hoditi v čisto nemške šole, v kterih
               se v svojem maternem jeziku niti brati ne naučijo. To ovira ves pouk, in ne v
               najmanjši meri pouk v krščanskih resnicah. Ako hoče katehet kak uspeh imeti, mora
               otroke sam najprej brati naučiti. – Prosimo tedaj Vašo Milost, da bi nam blagovolili
               tudi v tej prevažni zadevi pomagati s svojo veljavno besedo.</p>
            <p xml:id="No.28.PPP.5">Blagovolite te naše zahvale in prošnje na znanje vzeti ter
               našemu društvu Svojo milost nakloniti.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
