<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zakonski načrt kranjskega deželnega zbora o spremembi volilnega reda za deželni
               zbor vojvodine Kranjske, sprejet 19. junija 1908</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30788</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-129.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30788</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Priloga 24</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Dodatek II. k 47. zvezku deželnozborskih obravnav obsegajoč priloge izza
                     let 1908, 1909 in 1910</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="page">878–885</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Stenografični zapisnik tretje seje deželnega zbora kranjskega v Ljubljani
                     dné 19. junija 1908</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Obravnave deželnega zbora kranjskega v Ljubljani</title>
                  <title>zasedanja od 27. marca 1908 do 29. oktobra 1910</title>
                  <title>po stenogradičnih zapisnikih</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">47</biblScope>
                     <biblScope unit="page">39–42</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>deželni odbor kranjski</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="50"/>
               <tagUsage gi="label" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="59"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="65"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.129.PPP.1">S pritrditvijo <orgName>deželnega zbora</orgName> Svoje <placeName>vojvodine Kranjske</placeName>
               ukazujem tako:</p>
            <div xml:id="No.129.PPP.2">
               <head>Člen I.</head>
               <p>Spreminjaje in dopolnjevaje volilni red za <orgName>deželni zbor vojvodine <placeName>Kranjske</placeName>
                  </orgName>, izdan
                  z zakonom z dne <date when="1898-11-05">5. novembra 1898. l.</date>, štev. 40. dež. zak., stopijo na mesto spodaj
                  oznamenjenih paragrafov volilnega reda za <orgName>deželni zbor</orgName>, oziroma kot ustavki k
                  posameznim paragrafom nastopna določila:</p>
               <list>
                  <label>§ 3.</label>
                  <item>
                     <p>Za volitev poslancev mest in trgov tvori:</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="1.)">deželno stolno mesto <placeName>Ljubljana</placeName> dva
                           volilna okraja in sicer<list type="ordered">
                              <item n="a)">volilni okraj mesto <placeName>Ljubljana</placeName>
                                 1,</item>
                              <item n="b)">volilni okraj mesto <placeName>Ljubljana</placeName>
                                 2.</item>
                              <note>Volilni okraj mesto <placeName>Ljubljana</placeName> 1 tvorijo
                                 mestni okraji II, III in V (Jakobski okraj, Dvorski okraj.
                                 Predkraji: Hauptmanca, Hradeckyjeva vas, Ilovica, Karolinska
                                 zemlja, Orlove ulice, Črnavas, Dolenjska cesta).</note>
                              <note>Volilni okraj mesto <placeName>Ljubljana</placeName> 2 tvorijo
                                 mestni okraji I, IV in VI (Šolski okraj, Kolodvorski okraj,
                                 Vodmat).</note>
                           </list>
                        </item>
                        <item n="2.)">mesto <placeName>Idrija</placeName> eden volilni okraj,</item>
                        <item n="3.)">
                           <placeName>Kranj</placeName>,
                              <placeName>Škofjaloka</placeName> skupaj eden volilni okraj,</item>
                        <item n="4.)">
                           <placeName>Tržič</placeName>,
                              <placeName>Radovljica</placeName>, <placeName>Kamnik</placeName>
                           skupaj eden volilni okraj,</item>
                        <item n="5.)">
                           <placeName>Postojna</placeName>,
                              <placeName>Vrhnika</placeName>, <placeName>Lož</placeName> skupaj eden
                           volilni okraj,</item>
                        <item n="6.)">
                           <placeName>Novo mesto</placeName>,
                              <placeName>Višnjagora</placeName>, <placeName>Črnomelj</placeName>,
                              <placeName>Metlika</placeName>, Kostanjevica,
                              <placeName>Krško</placeName>, <placeName>Ribnica</placeName> skupaj
                           eden volilni okraj,</item>
                        <item n="7.)">
                           <placeName>Kočevje</placeName> eden volilni okraj.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <label>§ 5.</label>
                  <item>
                     <p>Izmed osmih v § 3 naštetih volilnih okrajev imata volilna okraja mesto
                           <placeName>Ljubljana</placeName> 1 in 2 po dva poslanca voliti, vsak drug
                        volilni okraj voli samo po enega poslanca.</p>
                     <p>Vsi volilci vsakega volilnega okraja tvorijo eno volilno skupino.</p>
                  </item>
                  <label>§ 7 <hi rend="italic">a</hi>).</label>
                  <item>
                     <p>Volilni okraji za volitev poslancev splošnega volilskega razreda so:</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="1.)">Deželno stolno mesto <placeName>Ljubljana</placeName>
                           (Krajevna občina).</item>
                        <item n="2.)">sodni okraj <placeName>Ljubljana</placeName> brez krajevne
                           občine <placeName>Ljubljana</placeName>,</item>
                        <item n="3.)">sodni okraji <placeName>Radovljica</placeName>,
                              <placeName>Kranjska gora</placeName>,
                           <placeName>Tržič</placeName>,</item>
                        <item n="4.)">sodna okraja <placeName>Kranj</placeName>,
                              <placeName>Škofjaloka</placeName>,</item>
                        <item n="5.)">sodna okraja <placeName>Kamnik</placeName>,
                              <placeName>Brdo</placeName>,</item>
                        <item n="6.)">sodni okraji <placeName>Vrhnika</placeName>,
                              <placeName>Logatec</placeName>, <placeName>Idrija</placeName>,
                              <placeName>Cerknica</placeName>,</item>
                        <item n="7.)">sodni okraji <placeName>Postojna</placeName>,
                              <placeName>Senožeče</placeName>, <placeName>Ilirska
                              Bistrica</placeName>, <placeName>Vipava</placeName>,
                              <placeName>Lož</placeName>,</item>
                        <item n="8.)">sodni okraji <placeName>Litija</placeName>,
                              <placeName>Višnjagora</placeName>,
                           <placeName>Radeče</placeName>,</item>
                        <item n="9.)">sodni okraji <placeName>Krško</placeName>,
                              <placeName>Kostanjevica</placeName>, <placeName>Mokronog</placeName>,
                              <placeName>Trebnje</placeName>,</item>
                        <item n="10.)">sodni okraji <placeName>Kočevje</placeName>,
                              <placeName>Velike Lašče</placeName>, <placeName>Ribnica</placeName>,
                              <placeName>Žužemperk</placeName>,</item>
                        <item n="11.)">sodni okraji <placeName>Novomesto</placeName>,
                              <placeName>Černomelj</placeName>,
                           <placeName>Metlika</placeName>.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <label>§ 8 <hi rend="italic">a</hi>).</label>
                  <item>
                     <p>Določila § 4., zadnji odstavek, ter § 8. se analogno uporabljajo za volitev
                        v splošnem volilskem razredu.</p>
                  </item>
                  <label>§ 9 <hi rend="italic">a</hi>).</label>
                  <item>
                     <p>Izmed volilnih okrajev naštetih v § 7 <hi rend="italic">a</hi> voli vsak po
                        enega poslanca. Ravnotam imenovane sodne okraje oziroma krajevno občino
                           <placeName>Ljubljana</placeName> je razumevati po obsegu okoliša,
                        kakoršen je ob času volitve.</p>
                     <p>Vsi volilci vsakega volilnega okraja splošnega volilskega razreda tvorijo
                        eno volilno skupino.</p>
                  </item>
                  <label>§ 13.</label>
                  <item>
                     <p>Poslance v § 3. naštetih mest in trgov in v § 7. naštetih kmetskih občin
                        volijo neposredno vsi tisti občani, ki imajo po posebnem občinskem štatutu
                        mesta <placeName>Ljubljane</placeName> ali po občinskem zakonu pravico
                        voliti občinski zastop in ki niso po §§ 16. in 16. <hi rend="italic">a</hi>
                        volilnega reda za <orgName>deželni zbor</orgName> izključeni odnosno izvzeti od volilne pravice
                        in kateri</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="a)">v občinah s tremi volilnimi razredi spadajo v prvi in drugi
                           razred in kateri v tretjem razredu plačujejo najmanj po <hi rend="italic">osem kron</hi> cesarskega neposrednega davka na leto;</item>
                        <item n="b)">v občinah, ki imajo manj ko tri volilne razrede, pa tisti po
                           velikosti letnega cesarskega neposrednega davka razvrščeni občinski
                           volilci, ki plačujejo prve dve tretjini vsega tega davka, in razen teh
                           tisti, ki plačujejo najmanj po <hi rend="italic">osem kron</hi>
                           cesarskega neposrednega davka na leto.</item>
                     </list>
                     <p>Tem je prišteti častne občane in vse tiste občane, kateri imajo po § 1.
                        točka 2. občinskega volilnega reda te dežele volilno pravico brez ozira na
                        to, plačujejo li davek ali ne.</p>
                  </item>
                  <label>§ 13 <hi rend="italic">a</hi>).</label>
                  <item>
                     <p>V splošnem volilskem razredu ima volilno pravico vsaka oseba moškega spola,
                        katera je spolnila 24. leto svoje dobe, katera ima avstrijsko državljanstvo
                        ter po določilih tega zakona od volilne pravice ni izključena ali izvzeta in
                        katera ima v tisti občini vojvodine <placeName>Kranjske</placeName>, v
                        kateri naj se izvršuje volilna pravica, na dan, ko se razpiše volitev, vsaj
                        eno leto svoje stanovališče (§ 66, odstavek 1., zakona z dne 1. avgusta
                        1895, drž. zak. štev. 111).</p>
                  </item>
                  <label>§ 14.</label>
                  <item>
                     <p>Volilci smejo svojo volilno pravico izvrševati praviloma samo osebno.
                        Izjemoma se sme volilna pravica v volilskem razredu velikega posestva
                        izvrševati po pooblaščencih. Ženske, potem vojaške osebe v aktivni službi,
                        razun vojaških uradnikov, izvršujejo svojo volilno pravico, katera jim
                        pristoja v volilskem razredu velikega posestva, samo po pooblaščencih.
                        Pooblaščenec mora imeti volilno pravico v tem volilskem razredu ter sme samo
                        enega volilca zastopati.</p>
                     <p>Pooblastilo za izvrševanje volilne pravice v volilskem razredu velikega
                        posestva se mora glasiti na izvrševanje volilne pravice v tem volilskem
                        razredu ter mora imenovati volitev, za katero se daje.</p>
                     <p>Izven vojvodine <placeName>Kranjske</placeName> izdana pooblastila in
                        preklici pooblastil morajo biti pravilno poverjeni. – Kdor ima pravico
                        voliti v velikem posestvu, ne sme voliti niti v volilskem razredu mest in
                        trgov, niti v volilskem razredu kmetskih občin.</p>
                     <p>Kdor ima pravico voliti v volilskem razredu mest in trgov, ne sme voliti v
                        nobeni kmetski občini.</p>
                     <p>Ako je volilec volilskih razredov mest in trgov ter kmetskih občin občan več
                        občin, tedaj izvršuje svojo volilno pravico samo v občini svojega rednega
                        stanovališča, in če v nobeni dotičnih občin nima rednega stanovališča, pa
                        tam, kjer plačuje največ neposrednega davka.</p>
                     <p>Člani trgovinske in obrtne zbornice, potem člani takih korporacij in družeb,
                        katere imajo volilno pravico, niso zadržani izvrševati svojo osebno volilno
                        pravico v svojem volilskem razredu.</p>
                     <p>Volilna pravica v volilskih razredih, navedenih v predstoječih odstavkih, ne
                        izključuje izvrševanja volilne pravice v splošnem volilskem razredu.</p>
                  </item>
                  <label>§ 15.</label>
                  <item>
                     <p>V <orgName>deželni zbor</orgName> se sme voliti vsak, kdor ni izključen niti izvzet od volilne
                        pravice v zmislu tega zakona, če je</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="a)">avstrijski državljan,</item>
                        <item n="b)">trideset let star,</item>
                        <item n="c)">samopraven in če</item>
                        <item n="d)">ima volilno pravico za <orgName>deželni zbor</orgName> v kateremkoli volilskem
                           razredu dežele.</item>
                     </list>
                     <p>Isto velja tudi glede poslancev trgovske in obrtne zbornice.</p>
                  </item>
                  <label>§ 16 <hi rend="italic">a</hi>).</label>
                  <item>
                     <p>Trajno ali časno aktivno službujoči častniki, vojaški duhovni, gažisti brez
                        činovnega reda in osebe iz moštvenega stanja oborožene sile, oziroma
                        orožništva – vštevši časno na dopustu bivajoče osebe – ne morejo, izvzemši v
                        § 14. navedeni slučaj, niti voliti, niti biti voljeni.</p>
                     <p>Od zmožnosti voljeni biti so razun zgoraj navedenih oseb izvzeti tudi vsi
                        trajno ali časno aktivno službujoči uradniki oborožene sile.</p>
                     <p>Določila tega paragrafa pa ne veljajo glede tistih oboroženi sili
                        pripadajočih oseb, katere službujejo ob dotičnem času aktivno samo vsled
                        zakonite dolžnosti do opravljanja orožnih (službenih) vaj.</p>
                  </item>
                  <label>§ 18.</label>
                  <item>
                     <p>Splošne volitve je razpisati tako, da se najprvo volijo poslanci splošnega
                        volilskega razreda, na to poslanci za kmetske občine, potem poslanci za
                        mesta in trge ter trgovsko in obrtno zbornico, naposled pa poslanci za
                        veliko posestvo, ter da vsaki izmed prvonavedenih treh volilskih razredov
                        voli po vsej deželi na eden dan.</p>
                  </item>
                  <label>§ 19.</label>
                  <item>
                     <p>Razpis splošnih volitev je dati na znanje po uradnem deželnem časniku in z
                        lepaki po vseh občinah vojvodine <placeName>Kranjske</placeName>.</p>
                     <p>Posamezne volitve se za veliko posestvo razpišejo po uradnem deželnem
                        časniku, za mesta in trge, za kmetske občine in za splošni volilski razred
                        pa tudi z lepaki po tistih občinah, katere tvorijo volilni okraj.</p>
                  </item>
                  <label>§ 20.</label>
                  <item>
                     <p>Volilce vseh volilskih razredov, kateri tvorijo po določilih tega volilnega
                        reda eno volilno skupino, izvzemši volilce trgovske in obrtne zbornice, je
                        vpisati v posebne imenike (volilske imenike) po abecednem redu. </p>
                     <p>V volilskem razredu mest in trgov je volilce vsakega po § 3., v ta volilski
                        razred uvrščenega kraja vpisati v eden volilski imenik.</p>
                     <p>V volilskem razredu kmetskih občin in v splošnem volilskem razredu je
                        volilske imenike sestaviti po krajevnih občinah.</p>
                     <p>Ako naj volilci več krajevnih občin volijo v skladnem volilnem kraju, tedaj
                        imajo biti podlaga volitvi volilski imeniki posameznih krajevnih občin,
                        razvrščeni kot delni imeniki drug poleg drugega, ne da bi bilo treba iz njih
                        sestaviti skupni, vse za volitev v tem volilnem kraju poklicane volilce po
                        abecednem redu obsegajoči imenik.</p>
                     <p>Organi, ki so poklicani za sestavo volilskih imenikov, morajo iste imeti v
                        evidenci.</p>
                  </item>
                  <label>§ 24.</label>
                  <item>
                     <p>Volilske imenike za druge volilske razrede sestavi občinski predstojnik
                        (župan), kateremu se je pri tem natančno ravnati po določilih §§ 10., 13.,
                        13. <hi rend="italic">a</hi>, 16. in 16. <hi rend="italic">a</hi>.</p>
                     <p>Imenike mora občinski predstojnik v občinskem uradu razgrniti vsakomur na
                        vpogled. Istočasno je objaviti to razgrnitev z dostavkom, da se smejo zoper
                        imenike vlagati ugovori tekom osemdnevne reklamacijske dobe pričenjajoče se
                        z dnevom izvršene objave.</p>
                     <p>Istopis volilskega imenika mora občinski predstojnik predložiti neposredno
                        predpostavljenemu državnemu političnemu oblastvu.</p>
                     <p>Pri sestavljenju volilskih imenikov za volilski razred mest in trgov, kakor
                        tudi za volilski razred kmetskih občin, morajo za podlago služiti imeniki
                        občinskih volilcev, ki so bili pri poslednji volitvi občinskega zastopa
                        veljavno popravljeni.</p>
                  </item>
                  <label>§ 27.</label>
                  <item>
                     <p>Za izvršitev volitve poslancev je volilcem z izkaznicami vred dostaviti
                        glasovnice, katere morajo biti prirejene za toliko poslancev, kolikor jih je
                        voliti, ter imeti za volitve velikega posestva in trgovske in obrtne
                        zbornice uradni pečat deželnega oblastva, za druge volitve pa uradni pečat,
                        neposredno predstojnega državnega političnega ali izkaznice izdavajočega
                        občinskega oblastva (§ 26.), in pa nadalje vsekakor opazko, da se bode vsaka
                        druga ne uradno izdana glasovnica smatrala za neveljavno.</p>
                     <p>Namestu glasovnic, ki so se izgubile ali postale neporabne, mora na zahtevo
                        volilcev izročiti jim druge glasovnice tisto oblastvo, kateremu pristaje
                        njih prvo izdajanje, ali pa na dan volitve volilni komisar.</p>
                     <p>Volilni komisar daje tudi za izvršitev ožje volitve (§ 43.) potrebne
                        glasovnice.</p>
                  </item>
                  <label>§ 29.</label>
                  <item>
                     <p>V vsaki volilni skupini se vodstvo volitve, ki jo je izvršiti ob navzočnosti
                        volilnega komisarja, poveri volilni komisiji, katera ima sestavljena biti
                        takole:</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="1.)">Za volilski razred velikega posestva iz štirih od volilcev in
                           iz treh od deželnega predsednika imenovanih članov;</item>
                        <item n="2.)">za vsaki kraj, ki je uvrščen v volilski razred mest in trgov,
                           odnosno za vsako volišče, iz župana ali od njega postavljenega namestnika
                           in iz treh članov občinskega zastopa volilnega kraja in iz treh od
                           volilnega komisarja izmed volilcev imenovanih članov;</item>
                        <item n="3.)">za trgovsko in obrtno zbornico v
                              <placeName>Ljubljani</placeName> po predpisih obstoječih za druge
                           volitve v trgovski in obrtni zbornici;</item>
                        <item n="4.)">za vsak volilni kraj, odnosno za vsako volišče kmetskih občin
                           in splošnega volilskega razreda iz dveh od občinskega zastopa volilnega
                           kraja in iz dveh od volilnega komisarja izmed volilcev imenovanih članov.
                           Na ta način določeni štirje člani izvolijo z nadpolovično večino petega
                           člana volilne komisije. Če se taka večina glasov tudi pri ponovljeni
                           volitvi ne doseže, imenuje tega člana volilni komisar.</item>
                     </list>
                     <p>Volitev članov, ki jih imajo voliti volilci velikega posestva ter volilci
                        mest in trgov, je izvršiti z glasovnicami, katere oddado na poziv volilnega
                        komisarja ob pričetku te volitve navzoči in izkazani volilci, izvršujoči pri
                        tem svojo, kakor tudi v volilskem razredu velikega posestva od njih
                        zastopano volilno pravico.</p>
                     <p>Presojati volilno legitimacijo pri tej volitvi pristaje volilnemu komisarju.
                        Ugovorov ali protestov nima dopuščati.</p>
                     <p>Tiste, ki so pri tem glasovanju dobili največ glasov, smatrati je
                        izvoljene.</p>
                     <p>Če je več oseb, nego jih je potrebnih za polno število, dobilo enako število
                        glasov, odloči med njimi žreb, ki ga vzdigne volilni komisar.</p>
                     <p>Ako se ni sešlo za ustanovitev volilne komisije potrebno število volilcev,
                        opravi posle volilne komisije volilni komisar.</p>
                     <p>Volilnega komisarja za veliko posestvo, za v § 3. pod 1., in v § 7. <hi rend="italic">a</hi> pod 1., omenjene volilne okraje in za trgovsko in
                        obrtno zbornico v <placeName>Ljubljani</placeName> imenuje deželni
                        predsednik, za ostale volilne okraje politično oblastvo prve stopinje.</p>
                     <p>Posel volilnega komisarja je, brezkvarno določilom veljavnim za javne
                        uradnike, častna služba, katero prevzeti je vsak dolžan, kdor ima v volilnem
                        kraju volilno pravico.</p>
                  </item>
                  <label>§ 32.</label>
                  <item>
                     <p>Predsednik volilne komisije mora zbrane volilce opozoriti na vsebino §§ 15.,
                        16. in 16. <hi rend="italic">a</hi> volilnega reda o svojstvih, ki so
                        potrebna za zmožnost voljen biti; razložiti jim mora, kako se bodo oddajali
                        in šteli glasovi, ter jih pozvati, naj oddajo svoje glasove po svobodnem
                        prepričanju brez vseh samopridnih postranskih namenov tako, kakor mislijo po
                        svoji najboljši vednosti, da je najkoristneje za splošni blagor.</p>
                  </item>
                  <label>§ 42.</label>
                  <item>
                     <p>Kadar se pri glasovanju za tega ali onega poslanca, ki ga je voliti, ne
                        doseže nadpolovična večina glasov, je odrediti ožja volitev.</p>
                     <p>Če se pokaže pomanjkanje potrebne večine glasov v slučajih § 40. pri po
                        glavni volilni komisiji izvršenem skupnem štetju glasov, provzroči okrajni
                        glavar v vseh dotičnih volilnih krajih ožjo volitev, katere skupni izid mora
                        tudi dognati glavna volilna komisija iz volilnih spisov posameznih volilnih
                        komisij.</p>
                     <p>Za volilne okraje, navedene v § 3. pod 1., in § 7. <hi rend="italic">a</hi>
                        pod 1. odredi ožjo volitev deželni predsednik.</p>
                  </item>
                  <label>§ 45.</label>
                  <item>
                     <p>Deželni predsednik mora, pregledavši dospele volilne spise, vsakemu
                        izvoljenemu poslancu, zoper katerega ne obstoji nobeden v § 16. in 16. <hi rend="italic">a</hi> določenih izključivnih oziroma izjemnih razlogov,
                        izgotoviti in dostaviti dati volilno poverilo.</p>
                     <p>To volilno poverilo daje izvoljenemu poslancu pravico vstopiti v <orgName>deželni
                        zbor</orgName> in vstvarja domnevo veljavnosti njegove volitve za toliko časa, dokler
                        se ne določi nasprotno.</p>
                     <p>Vse volilne spise mora deželni predsednik poslati deželnemu odboru; le ta
                        jih ima presoditi in o njih poročati <orgName>deželnemu zboru</orgName>, kateremu pristaje
                        odločba o dopustitvi izvoljenih (§ 31. deželnega reda).</p>
                  </item>
                  <label>§ 46.</label>
                  <item>
                     <p>Za sklep <orgName>deželnega zbora</orgName> o nasvetovanih spremembah deželnozborskega
                        volilnega reda je potrebna navzočnost najmanj treh četrtin vseh članov in
                        pritrditev najmanj dveh tretjin navzočih poslancev. Spremembe §§ 1., 2., 3.,
                        11., 12. in 46. se pa morejo skleniti le ob navzočnosti najmanj
                        dvainštiridesetih poslancev in ob pritrditvi najmanj treh četrtin navzočih
                        zborničnih članov.</p>
                  </item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.129.PPP.3">
               <head>Člen II.</head>
               <p>Ta zakon stopi ob enem z zakonom z dne . . . . . . . . štev. . . . . . dež. zak.,
                  s katerim se spreminja deželni red za vojvodino Kranjsko, v veljavo.<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Zakona o spremembi volilnega reda za
                     deželni zbor vojvodine Kranjske in spremembi deželnega reda za vojvodino
                     Kranjsko sta bila izdana <date when="1908-08-26">26. 8. 1908</date>. – <hi rend="italic">15.</hi> Zakon z dné 26. avgusta 1908, <hi rend="italic">veljaven za vojvodino Kranjsko, s katerim se spreminja volilni red za
                        deželni zbor vojvodine Kranjske</hi>. Deželni zakonik za vojvodino Kranjsko
                     : leto 1908 : X. kos : izdan in razposlan 12. septembra 1908. Ljubljana :
                     Učiteljska tiskarna, str. 52–60; <hi rend="italic">14.</hi> Zakon z dné 26.
                     avgusta 1908, <hi rend="italic">veljaven za vojvodino Kranjsko, s katerim se
                        spreminja deželni red za vojvodino Kranjsko</hi>. Deželni zakonik za
                     vojvodino Kranjsko : leto 1908 : X. kos : izdan in razposlan 12. septembra
                     1908. Ljubljana : Učiteljska tiskarna, str. 48–51.</note>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="No.129.PPP.4">
               <head>Člen III.</head>
               <p>(Prehodna določba).</p>
               <p>Takoj, ko stopi ta zakon v veljavo se imajo razpisati dopolnilne volitve dveh
                  novih poslancev mesta <placeName>Ljubljana</placeName> iz mestne kurije (§ 3 točka
                  1.) in poslancev splošnega volilnega razreda (§ 7 <hi rend="italic">a</hi>). Vsi
                  ti mandati ugasnejo enodobno z mandati že izvoljenih poslancev drugih volilskih
                  razredov. Za kompletorično volitev dveh novih poslancev ljubljanskih v
                  cenzus-kuriji bo veljala še cela Ljubljana kot en sam volilni okraj.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.129.PPP.5">
               <head>Člen IV.</head>
               <p>Mojemu ministru za notranje zadeve je naročeno, izvršiti ta zakon.</p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
