<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o dijaški izobrazbi, sprejeta na I. shodu narodno-radikalnega dijaštva
               5.-8. septembra 1905 v Trstu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30882</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-141.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30882</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Iz naroda za narod!</title>
                  <title>I. shod narodno-radikalnega dijaštva od 5.–8. kimovca 1905 v Trstu</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="page">102–103</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>Omladina</publisher>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <list xml:id="No.141.PPP" type="ordered">
               <item n="I."><list type="ordered">
                     <item n="a)">Obsoja nečuveno indolenco slovenskih profesorjev, ki še niso
                        napisali slovenskih učnih knjig za srednje šole. Povdarja potrebo, da se
                        slovenski srednješolski učitelji organizujejo, da zastopajo stanovske
                        interese in goje slovensko srednješolsko pedagoško slovstvo. Slovenski
                        srednješolski učitelj naj skuša z visoko izobrazbo in idealno vnemo
                        paralizovati neugodni vpliv sedanjega pomanjkljivega srednješolskega sistema
                        in malenkostnega miljeja naših srednješolskih mest. V ta namen naj goji brez
                        strankarskih namenov tesnejši prijateljski stik z dijaštvom izven
                        šole.</item>
                     <item n="b)">Opozarja javnost na škodljivost škofovih zavodov, kojih intencije
                        nasprotujejo temeljnim principom srednješolske vzgoje.</item>
                     <item n="c)">Zahteva, naj vlada med posameznimi predmeti srednje šole
                        znanstveno soglasje, da ne pobija ena stroka naukov in metode druge.</item>
                  </list>
               </item>
               <item n="II.">Priporoča slovenskim dijakom, naj premišljeno izčrpajo vsa
                  izobraževalna sredstva vseučiliških mest. Toplo jim nasvetuje
                     <placeName>Prago</placeName>, to pa z izrecno opombo, da naj se dijaštvo
                  potrudi vživeti se v češke razmere in priučiti češkemu jeziku. Opozarja na
                  jugoslovanska vseučilišča.</item>
               <item n="III.">Biti članom akademične organizacije je za dijake nujno potrebno. Le-té
                  pa naj se pazno izogibljejo političnega strankarstva. Notranja vez jim bodi
                  program, ki se izraža brez kršenja individualnosti o podlagah enotnega svetovnega
                  naziranja. Narodna in socijalna ideja veže naša društva. Po načelu dela in
                  samopomoči naj se razvijajo sile posameznika v korist celoti. Akademična društva
                  naj delajo, da se dviga dijaštvo duševno, nravno in gmotno. O sredstvih, da se
                  dosežejo ti nameni izjavlja:<list type="ordered">
                     <item n="a)">Društva naj intenzivno goje strokovno in splošno izobrazujoče
                        predavateljstvo. V čitalnici naj ne manjka znanstvenih revij, knjižnica naj
                        vsebuje znamenita dela moderne splošno znanstvene in tudi leposlovne
                        literature. Prirejajo naj poučne izlete;</item>
                     <item n="b)">društva naj goje pošteno zabavo, petje, telovadbo. Srednjeveško
                        tradicijo dvoboja naj skušajo odpraviti s tem, da skušajo vplivati na javno
                        mnenje in uvesti poravnavo sporov. S predavanji o alkoholizmu in spolnih
                        boleznih naj opozarjajo že absolvirane srednješolce na to nevarnost;</item>
                     <item n="c)">zastopajo naj odločno gmotne interese slovenskega dijaštva v
                        smislu resolucij odseka za gmotno stanje.</item>
                  </list>
               </item>
            </list>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
