<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o telesni vzgoji dijaštva, sprejeta na II. shodu narodno-radikalnega
               dijaštva 5.– 8. septembra 1907 v Celju</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30890</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-149.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30890</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Resolucije II. shoda nar.-rad. dijaštva v Celju od 5. do 8. kimovca
                     1907</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Omladina</title>
                  <title>glasilo narodno-radikalnega dijaštva</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-ROFPK0KS</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                     <biblScope unit="page">143-144</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Resolucije II. shoda nar.-rad. dijaštva v Celju od 5. do 8. kimovca 1907</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head n="E.">Resolucije socijalnega odseka.</head>
               <p xml:id="No.149.PPP.1">Dijaško-socijalni odsek II. shoda <orgName>narodno-radikalnega
                  dijaštva</orgName> smatra zahtevo po telesni vzgoji dijaštva za važno socijalno vprašanje,
                  za katerega rešitev je treba resnega in smotrenega dela. Zato:</p>
               <list xml:id="No.149.PPP.2" rend="numbered">
                  <item n="I.">veljaj boj naših organizacij predvsem škodljivemu vplivu alkohola,
                     nikotina in zlorabi spolnega občevanja pri nas samih potom proučevanja in
                     ustanavljanja abstinenčnih krožkov, med ljudstvom pa s poukom in
                     zgledom;</item>
                  <item n="II.">zahteva, da se po možnosti odpravijo vsi nedostatki dijaških
                     stanovanj in dijaških kuhinj. Pri tozadevnem izboljševanju naj se prizna tudi
                     prizadetemu dijaštvu sodelovanje;</item>
                  <item n="III.">zahteva, da se uvede v vse srednje šole <hi rend="italic"
                        >obvezna</hi> telovadba ter se ne zabranjuje srednješolskim dijakom
                     telovadba v sokolskih telovadnicah pod nadzorstvom sokolskih vaditeljev. Za
                     moralično dolžnost akademikov pa smatramo, da se udeležujejo v polnem številu
                     sokolskega dela, ki je za telesno in socijalno vzgojo, posebno naše mladine,
                     ter za ohranitev in povzdigo nravnega, zdravstvenega ter narodnostnega stanja
                     našega naroda neprecenljive koristi. V istem oziru smatramo gojenje športov,
                     dijaških potovanj in izletov za važno nalogo naših organizacij.</item>
                  <item n="IV.">Važna pa so ravnokar omenjena sredstva tudi za družabno vzgojo
                     našega dijaštva. Tej naj posvečajo naše organizacije več pozornosti; slov.
                     izobraženstvo pa pozivljamo, da podpira, zlasti kar se tiče srednješolcev, to
                     stremljenje.</item>
               </list>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
