<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o taktiki, sprejeta na X. zboru Jugoslovanske socialnodemokratske
               stranke 25. in 26. decembra 1917 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30658</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-093.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30658</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Naprej</title>
                  <title>glasilo jugoslov. socialno-demokratične stranke</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">138</biblScope>
                     <date when="1917-12-28">28. 12. 1917</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap reason="irrelevant"/>
         <div xml:id="No.93.PPP">
            <p><orgName>Jugoslovanska socialno demokratična stranka</orgName> je zastopnica delavskega ljudstva, ki
               tvori nje jedro in moč. Zategadelj mora biti vsa notranja organizacija in taktika
               oprta na delavsko ljudstvo. Stranka pa je tudi realna in splošno politična. Stoji na
               stališču razrednega boja. S tem poudarja, da je delavstvo oni faktor, po kojem se
               doseže poln demokratizem, kar pa ne izraža nadvlade delavstva nad drugimi
               stanovi.</p>
            <p>V lastnem političnem, strokovnem in gospodarskem oziru pa zahteva delavstvo polno
               samoodločevanje.</p>
            <p><orgName>Jugoslovanska socialno demokratična stranka</orgName> dosledno povdarja svoje internacionalno
               stališče, zato tudi obžaluje, da se je avstrijska internacionala opustila v veliko
               škodo proletarijata vseh narodov v državi. Pozivlja eksekutivo, da stori brez odloga
               energične korake, da se vspostavi zopet internacionala na podlagi polnega
               samoodločanja posameznih narodnih skupin.</p>
            <p>Glede deklaracije jugoslovanskih poslancev v državnem zboru z dne 30. maja<note
                  place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 130.</note> izjavlja zbor,
               da jo pozdravlja kot prvi enotni in politični izraz združenih meščanov in kmetov za
               važno politično idejo, katero je razredno organizovano delavstvo že <date when="1909"
                  >l. 1909</date><note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok. št.
                  82.</note> ob pravem času na pravem mestu ter v pravi obliki izreklo ob polni
               indiferentnosti vse jugoslovanske javnosti.</p>
            <p>Kot demokratična stranka pa spoštuje vsako versko ali politično prepričanje, zato pa
               tudi zahteva popolno svobodo in spoštovanje za svojo stranko in njene naprave.</p>
         </div>
         <gap reason="irrelevant"/>
      </body>
   </text>
</TEI>
