<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Članek Slovenca Združeni hrvaško-slovenski narod, objavljen po sprejemu
               komunikeja Hrvaške stranke prava in Vseslovenske ljudske stranke 19. septembra 1912 v
               Opatiji</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30572</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-039.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30572</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Združeni hrvaško-slovenski narod.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XL</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">217</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-QJEE7DPM</pubPlace>
                     <date when="1912-09-21">21. 9. 1912</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName in geogName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Združeni hrvaško-slovenski narod.</head>
            <p xml:id="No.39.PPP.1">Včeraj smo objavili komunike o sklepih hrvaško slovenskih
               voditeljev v <placeName>Opatiji</placeName>. Vest o teh sklepih je vzbudila
               upravičeno pozornost najširše politične javnosti ter iskreno navdušenje med hrvaškim
               in slovenskim narodom. Ideja, ki se je oživotvorila te dni v
                  <placeName>Opatiji</placeName>, je naravnost zgodovinskega pomena. Slovenci in
               Hrvatje nočemo več biti dva naroda, temveč samo eden edinstveni narod v duhu programa
               blagopokojnega <persName>Ante Starčeviča</persName> in drugih naših narodnih
               veljakov. <hi rend="bold">En narod živi od benečanske planjave do romunske meje in od
                  <geogName>Drave</geogName> in <geogName>Mure</geogName> doli do turške meje, do <placeName>Albanije</placeName></hi>. To je
               rešilna ideja, ki se je mnogokrat poudarjala od najrazsvetlenejših mož našega naroda,
               ki se pa žalibog do slej ni nikdar oživotvorila. Opatijski dnevi pa so dali tej ideji
               realno življenje. Možje, ki so se tam zbrali in ki uživajo zaupanje celega hrvaško
               slovenskega naroda se niso omejili na zagotovila medsebojne bratske ljubezni in na
               sklepanje papirnatih resolucij, temveč so si segli v roke za resno, moško delo in
               ustvarili so takoj skupno slovensko hrvaško politično organizacijo, <hi rend="bold"
                  >ustanovivši stalen <orgName>Hrvaško-slovenski Zvršilni Odbor</orgName>, ki naj vodi odslej
                  edinstvene politične posle hrvaško slovenskega naroda</hi>. To se pravi: odslej se
               bo delala skupna hrvaško slovenska realna politika v okviru habsburške monarhije. </p>
            <p xml:id="No.39.PPP.2">V četrtek, ko so bila zaključena opatijska posvetovanja, so se
               razšli zbrani možje z iskrenim vzklikom: <hi rend="bold">Živela združena velika
                     <placeName>Hrvaška</placeName>!</hi> Razširila se je v tem trenotku slovenska
               domovina daleč preko dosedanjih mej ob obali jadranskega morja in daleč notri v
               <placeName>Balkan</placeName>. In razširila se je hrvaška domovina preko vseh slovenskih dežel gori v
               koroške hribe in do najsevernejše slovensko-nemške jezikovne meje na
                  <placeName>Štajerskem</placeName>.</p>
            <p xml:id="No.39.PPP.3"><hi rend="bold">Dne <date when="1912-10-20">20. oktobra</date>
                  pa se snidejo v <placeName>Ljubljani</placeName> vsi državni in deželni poslanci
                  <orgName>Hrvaške Stranke Prava</orgName> in <orgName>Slovenske Ljudske Stranke</orgName></hi>, da slovesno zapečatijo v
               imenu vesoljnega hrvaško slovenskega ljudstva pogodbo, ki so jo sklenili veljaki v
                  <placeName>Opatiji</placeName>. A predno se še to zgodi, bode, o tem ne dvomimo,
               ves hrvaško slovenski narod radostno odobril nerazrušljivo zvezo, ki se je sklenila
               pretekli četrtek v <placeName>Opatiji</placeName> ob obali <geogName>jadranskega morja</geogName>, na eni
               najkrasnejših točk hrvaško slovenske zemlje.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
