<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pravila Slovenske kmečke zveze za Štajersko</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30563</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-030.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30563</idno>
            <date>2014</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Pravila Slovenske kmečke zveze za Štajersko</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Maribor</pubPlace>
                     <publisher>založba društva</publisher>
                     <date when="1907" cert="high">1907</date>
                     <biblScope unit="page">3-6</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Pravila Slovenske kmečke zveze za Štajersko</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.30.PPP.1">
               <head><hi rend="italic">Ime in sedež društva.</hi></head>
               <div>
                  <head>§ 1.</head>
                  <p>Društvo se imenuje <q><orgName>Slovenska kmečka zveza</orgName></q> za
                        <placeName>Štajersko</placeName>, je politično društvo in ima svoj sedež v
                        <placeName>Mariboru</placeName>.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="No.30.PPP.2">
               <head><hi rend="italic">Društveni namen.</hi></head>
               <div>
                  <head>§ 2.</head>
                  <p><q><orgName>Slovenska kmečka zveza</orgName></q> za <placeName>Štajersko</placeName> ima
                     namen:</p>
                  <list rend="numbered">
                     <item n="1.">Voditi ustavni boj za politične pravice, za gospodarsko
                        blagostanje in za nravno čilost kmečkega stanu.</item>
                     <item n="2.">Braniti kmečki stan pred vsemi nevarnostmi, ki pretijo njegovemu
                        obstanku in njegovi moči.</item>
                     <item n="3.">Buditi in razširjati samozavest kmečkega stanu, gojiti ljubezen do
                        domače grude in ohraniti njegove dobre navade.</item>
                     <item n="4.">Vzbujati med kmeti zavest vzajemnosti in jih prepričevati, da se
                        morajo boriti vsi za enega in eden za vse.</item>
                     <item n="5.">Pospeševati zlasti gospodarsko izomiko kmečkega stanu.</item>
                     <item n="6.">Skrbeti, da se omeji preseljevanje kmečkih delavskih moči z dežele
                        v mesta, trge in obrtne kraje.</item>
                     <item n="7.">Ustanavljati po zmožnosti in potrebi kmečke knjižnice, čitalnice
                        in druga središča duševne probuje in prosvete kmečkega stanu.</item>
                     <item n="8.">Braniti in utrjevati krščanskega duha v kmečkem stanu.</item>
                     <item n="9.">Gojiti ljubezen do slovenske zemlje in slovenskega jezika ter
                        braniti narodne pravice slovenskega ljudstva.</item>
                  </list>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="No.30.PPP.3">
               <head><hi rend="italic">Sredstva.</hi></head>
               <div>
                  <head>§ 3.</head>
                  <p>V dosego svojega namena uporablja društvo vsa primerna, zakonito dovoljena
                     sredstva.</p>
                  <p>Osobito se društvo:</p>
                  <list rend="numbered">
                     <item n="1.">Udeležuje volilnih bojev v državni in deželni zbor, v okrajne,
                        občinske in druge samoupravne zastope ter prireja v ta namen volilne
                        shode.</item>
                     <item n="2.">Se izraža o kandidatih, jih postavlja in zastavlja vse svoje moči,
                        da se pri teh volitvah varujejo pravice in koristi kmečkega stanu v smislu
                        društvenega programa.</item>
                     <item n="3.">Vpliva na sklepe zakonodajnih in samoupravnih zastopov s tem, da
                        se obrača do njih in posameznih članov istih s prošnjami in spomenicami, jim
                        razlaga želje in potrebe kmečkega stanu ter javno razglaša zaupanje ali
                        nezaupanje ljudskim zastopnikom ali drugim za javne zadeve odgovornim
                        činiteljem.</item>
                     <item n="4.">Poučuje ustmeno in pismeno, po shodih, lepakih, letakih, brošurah,
                        časnikih in knjigah kmete o njihovih pravicah in koristih, razkriva rane
                        kmečkega stanu in neustrašeno pobija vse, kar utegne biti v škodo kmečkemu
                        stanu.</item>
                     <item n="5.">Pospešuje družabno življenje kmeta na temelju starih krščanskih
                        šeg in navad.</item>
                     <item n="6.">Brezplačno daje pojasnila v gospodarskih, pravnih, vojaških in
                        drugih sličnih zadevah; ter pomaga z nasveti društvenikom pri sestavljanju
                        prošenj, vlog itd.</item>
                     <item n="7.">Skrbi, da prešine kmečko mladino pravi stanovski duh, in da se
                        ista stanovsko izobraža.</item>
                     <item n="8.">Goji med kmečkimi posli in delavci vdanost in ljubezen do
                        kmeta.</item>
                  </list>
               </div>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
