<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Programska vodila Katoliške narodne stranke, predstavljene ob volitvah v Kranjski
               deželni zbor 21. in 25. novembra 1895</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30540</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-007.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30540</idno>
            <date>2014</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Volilcem za dež. zbor kranjski!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXIII</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">252</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-PRVCA1EU</pubPlace>
                     <date when="1895-11-02">2. 11. 1895</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Volilcem za dež. zbor kranjski!</head>
            <p>V kratkem se bodo vršile nove volitve za kranjski deželni zbor!</p>
            <p>V kratkem bode tedaj ljudstvo imelo določiti svojo lastno usodo za prihodnjih šest
               let!</p>
            <p>Voliti bode imelo ljudstvo mej <hi rend="italic">katoliško-narodnimi možmi in
                  narodno-liberalno stranko, mej katoliškimi in liberalnimi načeli.</hi></p>
            <p xml:id="No.7.PPP.5">Zvestoba Bogu in domu je od pravekov dičila slovenski rod. Dovolj
               je imel poguma, da jo je branil proti zunanjim sovražnikom; zato se pa po pravici
               nadejamo, da jo bo z ravno tako možato značajnostjo branil proti domačim nasprotnikom
               in njihovim zapeljancem.</p>
            <p xml:id="No.7.PPP.6">Razsodnemu, vernemu Slovencu ni treba dolgo razmišljati, kje je
               zanj pravo mesto. Javno življenje se snuje pred njegovimi očmi in stranke,ki
               nastopajo, so po svojih <hi rend="italic">načelih</hi> in po svojem <hi rend="italic"
                  >delovanju</hi> očite vsakomer.</p>
            <p xml:id="No.7.PPP.7"><hi rend="italic">Katoliško-narodna stranka</hi> povdarja v
               svojih načelih, da je živa, dejanjska <hi rend="italic">katoliška vera temelj</hi>
               vsemu zasebnemu in družabnemu življenju, jedina trdna opora nravnemu in gmotnemu
               zdravju posamnih ljudij, pa tudi družin, občin, dežel, narodov in držav. – Zato
               spoštuje vsako <hi rend="italic">zakonito oblast</hi> in se ustavlja vsakemu napadu
               proti nji. Zato povdarja, da mora krščanska <hi rend="italic">pravičnost</hi> zopet
               zavladati v zakonodavstvu in upravi in da se mora dati <hi rend="italic">vsakemu
                  svoje</hi>. Vzlasti zahteva pravic za priprosto ljudstvo, <hi rend="italic">kmete,
                  obrtnike in delavce</hi>. – Za svoje delo rabi in bo rabila samo poštena sredstva.
               Od mož, ki se pod njenim praporom bojujejo, zahteva pred vsem <hi rend="italic"
                  >vestnega izpolnjevanja vseh dolžnostij</hi>, ki jih naklada služba v javnih
               zastopih <hi rend="italic">in neustrašeno, nesebično, požrtvovalno, vestno skrb za
                  javni blagor</hi>.</p>
            <p>Liberalna stranka govori o veri samo kot o <hi rend="italic">verskem čutu</hi> in se
               brani verskemu vplivu v javnosti. Od Boga postavljeno oblast, vzlasti duhovsko,
               pobija in blati. Najgrje napada sv. Očeta, škofe in duhovnike, zaničuje pa tudi vse
               priprosto ljudstvo, očitajoč mu nerazsodnost in neumnost, kar se je vzlasti pokazalo
               gledé na prisilno legalizacijo. Strankarske koristi so ji nad pravičnostjo in
               sebičnost ji je vodilo. Ta načela kaže jasno v vsem svojem delovanju. Druži se tudi z
               narodnimi nasprotniki, koder ji kaže, koder se namreč gre za liberalna načela in
               proti krščanskemu ljudstvu. Vse, tudi najboljše predloge in nasvete v blagor ljudstva
               pobija, če bi utegnili škodovati nji ali posamnim njenim udom. Zato se protivi
               omejitvi prisilne legalizacije; zato ovira snovanje vzajemnih ljudskih posojilnic;
               zato zagovarja kmečkemu stanu tako škodljivi lovski zakon; zato brez ozira na splošni
               blagor gospodari z javnim imetjem, kakor priča novo gledališče, nova bolnišnica in
               nespametna zahteva »višje dekliške šole« itd.</p>
            <p>Liberalne stranke so si v tem povsod jednake, in sad njihovega delovanja je vedno <hi
                  rend="italic">narodova škoda</hi>. Naša liberalna stranka je vredna sestrica
               nemških liberalcev. Posamnih njenih članov ne presojamo in ne govorimo o njihovem
               zasebnem življenju, toda to pa trdimo: V javnem delovanju so merodajna strankina
               načela, ne pa posamnikovo mnenje; klubov terorizem nadvladuje pri vseh liberalnih
               strankah posamnikovo voljo. Zato volitev poslanca ni samo osebno, marveč pred vsem
               načelno vprašanje. V slabi, neznačajni, za splošni blagor nebrižni stranki tudi
               zasebno najboljši mož ne moro ničesar opraviti. In taka je vsaka liberalna
               stranka.</p>
            <p>Zato se vzdramljeno ljudstvo povsod otresa njenega gospodstva. Vrgli so jo na
                  <placeName>Gorenjeavstrijskem</placeName>, v <placeName>Solnogradu</placeName> in
               celo na <placeName>Dunaju</placeName>, vreči jo moramo tudi pri nas. Tega nam ne
               narekava nobena sebična strankarska strast, marveč le ljubezen do naroda in skrb za
               njegov duševni in gmotni obstoj. Le, ko premaga tudi naše ljudstvo liberalizem, bo
               mogoče izvršiti vse to, kar nameravajo katoliško-narodni možje.</p>
            <p><hi rend="italic">V parlamentarnem življenju zmaguje večina; pošteno, za splošni
                  blagor vneto večino si mora izvojevati tudi slovensko ljudstvo na
                     <placeName>Kranjskem</placeName> v svoj deželni zbor; potem bo mogoče izvršiti
                  vse točke našega programa, mogoče bo vspešno braniti pogoje narodovega blagostanja
                  in doseči politično in gospodarsko celoto ljudstva.</hi></p>
            <p>Želeč, da se to zgodi, pričenjamo pod katoliško-narodnim praporom volilno borbo.
               Posebej, povdarjamo, da je naš namen skrbeti za zdravo, splošno ljudsko omiko,
               truditi se za naše narodne pravice, braniti domačo zemljo proti špekulaciji
               mejnarodnega velikega kapitala in <hi rend="italic">skrbeti pred vsem za steber
                  slovenskega naroda — za naš kmečki stan</hi>. Z vsemi silami hočemo povspeševati
               živinorejo in delati na to, da se kmetu vrnejo njegove stare pašne pravice, vzlasti
               da so v starih mapah kot pašniki vpisane parcele v novem katastru zopet vpišejo za
               pašnike.</p>
            <p>Volilna pravica se mora razširiti na vse stanove, ki so sedaj izključeni od nje; <hi
                  rend="italic">vzlasti pa se morajo izdatno pomnožiti zastopniki kmečkega
                  stanu</hi>.</p>
            <p>Podpirati hočemo težnje, da se ustanové kmečki domovi in gospodarske zadruge, da se
               uravnajo hudourniki, v suhih pokrajinah napravijo vodovodi in da se povzdigne
               trtoreja in sadjereja. Posebno hočemo pospeševati snovanje in delovanje narodnih
               posojilnic po načinu Raiffesenovem, pospeševati prizadevanje, <hi rend="italic">da se
                  notarijat podržavi</hi>, vsaj pa preje ko mogoče <hi rend="italic">omeji prisilna
                  legalizacija</hi>; delovati na to, da <hi rend="italic">se zavarovanje proti
                  ognju</hi> in drugim elementarnim nezgodam in <hi rend="italic">zavarovanje</hi>
               živine <hi rend="italic">podeželi</hi>; prizadevati se, da se sklene tak <hi
                  rend="italic">lovski zakon, ki bode varoval koristi kmeta</hi>; pospeševati <hi
                  rend="italic">gradbo novih železnic na <placeName>Kranjskem</placeName></hi>;
               prizadevati se, da se povodom nove pravosodne organizacije osnuje zadostno število
               kolegijalnih sodišč po raznih krajih naše dežele in v obče novi sodnijski okraji
               razdelijo tako, da bo ugajalo potrebam ljudstva; podpirati težnje da se uvedó mirovna
               sodišča; <hi rend="italic">sploh, delovati v vseh strokah za duševni in gmotni blagor
                  ljudstva!</hi></p>
            <p>Da se ta program vresniči, treba je odločnega in vstrajnega delovanja vseh slojev
               ljudstva.</p>
            <p>Slovensko ljudstvo! oddaj pri bodočih volitvah svoje glasove zvestim in značajnim
               katoliško-narodnim možem in položilo bodeš temelj za pogoje svojemu blagostanju.</p>
            <p>Slovenski narod ne sme zaostati. Tudi on se mora najodločneje oglasiti: <hi
                  rend="italic">Proč z liberalizmom in proč iz javnega življenja z njegovimi
                  zastopniki! Rešitev in zmaga je le v večnih idejah krščanstva!</hi></p>
            <p>Sleherni stori svojo dolžnost in na volilni dan bode zmagalo staro slovensko
               geslo:</p>
            <p><hi rend="bold">Vse za vero, dom, cesarja!</hi></p>
            <closer><hi rend="bold">Osrednji volilni odbor<lb/>Katoliško-narodne
               stranke</hi></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
