<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razmišljanje nekdanjega načelnika Vseslovenske ljudske stranke dr. Ivana
               Šusteršiča o vključitvi Jugoslavije v Združene podonavske države neposredno pred
               odhodom Slovencev iz Avstrije</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30912</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-171.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30912</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Izolirana Jugoslavija ali Zedinjene države</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Resnica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I [i. e. II]</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">45</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-Y49J8SJP</pubPlace>
                     <date when="1918-10-26">26. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Deželni glavar dr. <persName>Ivan Šusteršič</persName> o položaju.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head>Izolirana <placeName>Jugoslavija</placeName> ali Zedinjene države</head>
               <p xml:id="No.171.PPP.1">Govori in piše se o <hi rend="italic">samostojni</hi>
                  <placeName>Jugoslaviji</placeName> v smislu popolne ločitve od dosedanje državne
                  zveze pa tudi od dinastije. To je v gotovi meri istovetno z <hi rend="italic"
                     >izoliranjem</hi>
                  <placeName>Jugoslavije</placeName>. Izolacija ima svoje solnčnate in senčnate
                  strani. <foreign>Splendid isolation</foreign><note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital">Vzvišena osamljenost.</note>
                  <placeName>ameriških Zedinjenih držav</placeName> – prosta roka na vse strani –
                  obhaja v sedanjih časih zmagoslavje, kakršnega svet doslej ni videl. Toda
                     <placeName>ameriške Zedinjene države</placeName> so narod 120 milijonov,
                  razpolagajo z neizmernim naravnim bogastvom, z malo da neizčrpnimi državnimi
                  denarnimi viri, z mogočno veleindustrijo in trgovino, z visoko kulturo. Poleg
                  vsega pa uživajo <placeName>Zedinjene države</placeName> tudi še <hi rend="italic"
                     >izolirano lego</hi>. <soCalled>Velika luža</soCalled> jih loči od vseh ostalih
                  velesil sveta. Vsakemu je jasno, da je situacija bodoče
                     <placeName>Jugoslavije</placeName> bistveno drugačna v kratkomalo vseh ozirih,
                  v katerih je <placeName>Amerika</placeName> močnejša, ali vsaj tako močna, kot
                  vsaka druga velevlast, je <placeName>Jugoslavija</placeName> slabejša kot sploh
                  vsaka velevlast in mejila bo, kakor smo že povdarjali, neposredno na velevlast
                     <placeName>Italijo</placeName>, ki je obenem mogočen in nerazmerno močnejši
                  konkurent na Jadranskem morju. V takem položaju je stališče slabejšega konkurenta
                  zelo težavno. Bati se je, da si <placeName>Italija</placeName> takoj osvoji
                  komercijelno prvenstvo na Jadranski obali. To prvenstvo pa ne bo od danes do
                  jutri, ker bo <placeName>Italija</placeName> dosti močna, da je trajno obdrži.
                  Roko v roki s tem bo šlo industrijelno prvenstvo v naših deželah.</p>
               <p xml:id="No.171.PPP.2">Nerazmerno ugodnejša je pozicija jugoslovanske države kot
                  ena <hi rend="italic"><placeName>Podunavskih Zedinjenih Držav</placeName></hi>. K
                  tem <placeName>Podunavskim Zedinjenim Državam</placeName> štejemo vse tiste
                  narodne države, ki se izcimijo iz sedanje <placeName>habsburške
                     monarhije</placeName>. Ni dvoma, da so te države ekonomsko močno navezane ena
                  na drugo. Večstoletno skupno življenje je ustvarilo vezi, ki ostanejo tudi potem,
                  ko izgine sedanji državni ustroj z vsem svojim neslanim birokratskim aparatom,
                  sploh ko izgine vse, kar je narode sistematično odtujevalo državi.</p>
               <p xml:id="No.171.PPP.3"><placeName>Jugoslavija</placeName> je v glavni stvari morska <choice>
                     <sic>[a]</sic>
                     <corr>obala</corr>
                  </choice> te podunavske skupine. Ostalo je zaledje. Neka organična državnopravna
                  zveza obali<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Obale.</note> z zaledjem
                  bi dala <placeName>Jugoslaviji</placeName> uprav sijajno pozicijo v označeni
                  skupini. Lahko se reče, da bi v doglednem času <placeName>Jugoslavija</placeName>
                  zamogla doseči uprav prominentno vlogo v teh <placeName>Zedinjenih
                     državah</placeName>. Jasno pa je, da bi bil ta razvoj le mogoč, če bi bila
                  država <placeName>Jugoslovanov</placeName> popolnoma neodvisna in suverena. <hi
                     rend="italic">Prvo</hi> je tedaj brez vsakega dvoma, da se ustvari ta
                  suverenost in neodvisnost v polni meri in da potem jugoslovanski narod svobodno
                  sklepa o svojih stalnih dotičajih do sosednih narodnih držav, zrastlih na tleh
                  današnje <placeName>avstroogrske monarhije</placeName>.</p>
               <p xml:id="No.171.PPP.4">Dinastičnega vprašanja se danes ne dotikamo, razmotrivati
                  hočemo to, ko bomo bližje razpravljali o <placeName>Zedinjenih podunavskih
                     državah</placeName>.</p>
               <byline>
                  <persName>Dr. Ivan Šustersič</persName>
               </byline>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
