<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sklepi vseslovenskega delavskega dneva 28. julija 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30662</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-096.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30662</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Naprej</title>
                  <title>glasilo jugoslov. socialno-demokratične stranke</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">170</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1918-07-29">29. 7. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.96.PPP.1">
               <head>I.</head>
               <p>Ob pričetku petega vojnega leta povdarja delavstvo ponovno in energično svojo
                  trdno voljo po skorajšnjem splošnem miru brez aneksij in kontribucij na podlagi
                  samoodločbe narodov, pozivlja vlado, da uredi v to svrho svojo zunanjo politiko na
                  način, ki ne bo ovirala marveč pospeševala zbližanje med vojujočimi se narodi in
                  tako omogočila odpraviti vojno, ki tvori poglaviten vzrok vseh dosedanjih
                  življenjskih stisk in se pridružuje z zadoščenjem akciji socialističnih strank, ki
                  gre za tem, da nadaljuje delavstvo iz svoje strani edino resno delo, ki nas zamore
                  z gotovostjo privesti do zaželenega pravičnega miru.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.96.PPP.2">
               <head>II.</head>
               <p>Vseslovenski delavski dan vabi vse strankine pristaše na združeno neumorno delo v
                  svrho ojačenja in poglobitve strankinih organizacij, ki so edino jamstvo za
                  uspešno izvedbo vseh onih neštevilnih bojev, ki nam jih nalaga sedanja, vse
                  temelje človeške družbe preobrazujoča doba. Jugoslovansko delavstvo in delavstvo
                  vseh narodov naj strne vse svoje sile, naj dela zavestno za oživotvorjenje nove,
                  nele formalne, marveč dejansko delujoče internacionale, katere nujni predpogoj
                  bodi zmagovito uveljavljenje ciljev miru, ciljev socialne in narodne
                  osvoboditve.</p>
               <p>Vseslovenski delavski dan protestira najodločnejše proti političnemu kurzu, ki
                  ovira na zunaj sklenitev takojšnjega, sporazumnega, miru, na znotraj pa nasilno
                  onemogočuje vsako pravično rešitev narodnih problemov ter sploh demokratizacijo
                  celokupne države.</p>
               <p>Jugoslovansko delavstvo bo nastopilo energično proti vsaki politiki, ki bi hotela
                  ohraniti nadalje nadvlado enega narodnega življa nad drugim. In ker vidi v rešitvi
                  narodnih problemov v zmislu enakopravnosti in politične samostojnosti načelo
                  pravičnosti in naravno potrebo danega socialnega razvoja ter v delu za to rešitev
                  eno najvažnejših nalog socialističnega boja, proglaša v zmislu svojih, žal ob
                  indiferenci meščanskih strank pred desetletjem podanih tozadevnih izjav ponovno
                  svojo trdno volijo po – <hi rend="italic">združitvi našega troimenega naroda v
                     lastno demokratično državo</hi> – ter da bo v dosego tega cilja zastavilo vse
                  svoje sile.</p>
               <p>Glede ureditve mej <placeName>Jugoslavije</placeName> pa stoji slovensko socialistično delavstvo na
                  stališču sporazumnega dogovora s prizadetimi narodi, ter ima biti zato naša
                  vodilna misel načelo samoodločevanja in plebiscit. Medsebojni odnošaji med narodi,
                  ki žive na skupnem ozemlju skupno življenje se naj urede na način, ki bo <hi
                     rend="italic">najmanj</hi> škodoval skupnim interesom prizadetih narodov.
                  Želimo zato predvsem, da bi se italijanski in nemški sodrugi o tem konkretnejše
                  izrazili in stopili v dogovor z našo jugoslovansko socialno demokratično
                  stranko.</p>
               <p>Jugoslovansko socialistično delavstvo je v načelu in v praksi za samostojni nastop
                  vseh političnih strank, tudi ker ve, da je i v boju za skupni cilj samostojni,
                  paralelni nastop političnih strank češče učinkovitejši in za stvar samo
                  koristnejši, ker ne veže rok ne enim ne drugim. Ker pa ne more izključevati v tej
                  izvanredni zgodovinski dobi eventuelne potrebe skupnega nastopa z vsemi drugimi
                  strankami v narodu, prepušča v takem slučaju uravnanje strankine taktike
                  izvrševalnemu odboru, odnosno strankinemu zboru, ki se naj po potrebi nemudoma
                  skliče ob pričetku petega leta vojne.</p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
