<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucije, sprejete na ustanovnem zboru Slovenske ljudske stranke na Kranjskem
               27. novembra 1905 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30545</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-012.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30545</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenska ljudska stranka</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXXIII</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">272</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-Y5Q5YTFK</pubPlace>
                     <date when="1905-11-27">27. 11. 1905</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Slovenska ljudska stranka</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.12.PPP.1">Zaupniki kat. narodne stranke izrekajo, da je <hi rend="italic">boj za splošno in enako volivno pravico</hi> za državni in deželni zbor tako
               pretežne važnosti za duševno in gmotno blagostanje in napredek slovenskega ljudstva,
               da se morajo za tem bojem zapostaviti vsa druga javna vprašanja.</p>
            <p xml:id="No.12.PPP.2">Državni in deželni poslanci se za to pozivljejo, da uporabijo v
               državnem in deželnem zboru najskrajnejša sredstva v dosego splošne in enake volivne
               pravice, ne zmeneč se za nikake posledice in zapostavljajoč vse druge kakršnekoli
               ozire, bodisi politiškega ali gospodarskega značaja. Pooblaščajo se zajedno, da
               podpirajo ono vlado, od koje se prepričajo, da ima resno voljo in zmožnost izvesti v
               kratkem času splošno in enako volivno pravico.</p>
            <p xml:id="No.12.PPP.3">Zaupniki stranke na današnjem shodu izrekamo glede razmerja
               napram Ogrom in bratom Hrvatom:</p>
            <list rend="numbered" xml:id="No.12.PPP.4">
               <item n="I.">Dasi priznavamo ugodnosti, katere ima skupnost omenjenega zastopstva in
                  vojne sile kakor tudi enako carinsko in trgovinsko ozemlje za obe državni
                  polovici, odklanjamo vendar očividno preobremljnje naše državne polovice,
                  obžalujemo dalje, da se je tekom zadnjih let z nekaterimi dejstvi, kakor s
                  samostojnim nastopom Ogrske na slad[k]orni konferenci v
                     <placeName>Bruselju</placeName>, dalje z vpeljavo sladkorne <q>surtaxe</q> in z
                  nekaterimi daleč segajočimi vojaškimi ukrembami kršilo bistvo one celokupnosti,
                  katera je celo po nagodbi iz leta <date when="1867">1867</date> še preostala
                     <placeName>habsburški monarhiji</placeName> ter želimo revizijo nagodbenih
                  zakonov v to svrho, da se uvede strajno povoljno razmerje med
                     <placeName>Avstrijo</placeName> in <placeName>Ogrsko</placeName>.</item>
               <item n="II.">Naglašamo, da po našem prepričanju bi bila ničeva in nezakonita vsaka
                  revizija ogrske nagodbe, koji ne bi pritrdilo zakonodajstvo trojedine kraljevine,
                  t. j. kraljestvo <placeName>Hrvatske</placeName>, <placeName>Slavonije</placeName>
                  in <placeName>Dalmacije</placeName>.</item>
               <item n="III.">Glede reške resolucije smo uverjeni, da je ona izliv čistega
                  hrvatskega rodoljubja, po vsej pravici užaljenega vsled tožnega položaja hrvaškega
                  naroda v obeh državnih polovicah. Z druge strani pa ne moremo prezirati, da pomeni
                  resolucija v svojih praktičnih posledicah usodno državnopravno ločitev Slovencev
                  in Hrvatov, dveh narodov tedaj, ki bi morala biti edina po svojem prizadevanju,
                  kakor sta si edina po krvi in po skupni zgodovini. Nadejamo se od modrosti
                  hrvaških rodoljubnih zastopnikov, da bodo uvaževali prevažne pomisleke svojih
                  slovenskih bratov.</item>
            </list>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
