<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program Jugoslovanske socialnodemokratske stranke, sprejet na njenem ustanovnem
               (I.) zboru 15. IN 16. avgusta 1896 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30653</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-087.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30653</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Delavec.1896-05-09">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Prvi shod slovenske socijalno-demokratične stranke</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Delavec</title>
                  <title>glasilo slov. prometn. služabnikov in obrtnijskih delavcev</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">14</biblScope>
                     <pubPlace>Dunaj</pubPlace>
                     <date when="1896-05-09">9. 5. 1896</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Delavec.1896-09-01">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>I. jugoslovanski strankarski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Delavec</title>
                  <title>glasilo slov. prometn. služabnikov in obrtnijskih delavcev</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">26</biblScope>
                     <pubPlace>Dunaj</pubPlace>
                     <date when="1896-09-01">1. 9. 1896</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Delavec.1896-09-08">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>I. jugoslovanski strankarski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Delavec</title>
                  <title>glasilo slov. prometn. služabnikov in obrtnijskih delavcev</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">27</biblScope>
                     <pubPlace>Dunaj</pubPlace>
                     <date when="1896-09-08">8. 9. 1896</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="foreign" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="lb" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="22"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="soCalled" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#bibl.Delavec.1896-05-09">
            <head>Prvi shod slovenske socijalno-demokratične stranke</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.87.PPP.1">
               <head n="I.">Načelna izjava</head>
               <p>
                  <orgName>Avstrijska socijalno-demokratična delavska stranka</orgName>
                  <note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                     <orgName>Jugoslovanska socialnodemokratska stranka</orgName>.</note>
                  hoče vse ljudstvo, ne glede na narodnost, pleme in spol rešiti iz okov ekonomične
                  odvisnosti, odstraniti hoče politično brezpravnost in skrbeti za povzdigo <hi rend="italic">duševne omike</hi>. – Vzroka temu sramotnemu stanju ni iskati v
                  posameznih političnih napravah, temveč v tem, ker so delavska sredstva
                  monopolizirana v rokah posameznikov. Posestnik delavske moči, delavski stan
                  postane tem načinom suženj onih, ki posedujejo delavska sredstva, suženj
                  kapitalistov, katerih politično in ekonomično gospodarstvo se izraža v današnji
                  državi. Ako pa posamezniki posedujejo produkcijska (delavska) sredstva, pomenja to
                  na jedni strani politično strankarsko<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Razredno.</note> državo, na drugi strani pa
                  ekonomično, čedalje bolj razširjajoče se uboštvo in propad širših ljudskih slojev.
                  Vsled razvitka tehnike, vsled silnega naraščanja produktivnih sil, postaja ta
                  oblika posesti ne samo nepotrebna, temveč odstranila se bode tudi v resnici za
                  velikansko večino ljudstva, mej tem ko se bodo istočasno ustvarili za obliko
                  skupne posesti potrebni duševni in materijelni pogoji.</p>
               <p>Prevzetje delavskih sredstev v skupno posest vsega ljudstva ni torej zgolj
                  osvobojenje delavskega stanu, temveč je izpolnitev zgodovinsko potrebnega
                  razvitka. Nositelj tega razvitka more biti le zavedni in kot politična stranka
                  organizirani proletarjat. Proletarjat politično organizirati, ga pripeljati do
                  zavesti njegovega položaja in njegove naloge ter ga duševno in telesno storiti
                  sposobnega za boj in takega ohraniti, je torej pravi program socijalne
                  demokracije, delavske stranke v <placeName>Avstriji</placeName>
                  <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Na <placeName>Slovenskem</placeName>.</note>,
                  katera se bode poslužila vseh sredstev, ki peljejo do cilja in odgovarjajo naravni
                  pravni zavesti ljudstva, da izpelje ta program. Sicer se bode in se mora stranka v
                  svojem postopanji ravnati včasih tudi po okoliščinah, posebno pa po postopanji
                  svojih nasprotnikov. Izrekajo pa se v obče naslednji temeljni stavki:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.">Socialno-demokratična delavska stranka na
                        <placeName>Avstrijskem</placeName>
                     <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Na <placeName>Slovenskem</placeName>.</note> je
                     mejnarodna stranka, ki obsoja isto tako predpravice narodnosti, kakor one
                     rojstva in spola, posesti in pokoljenja ter izjavlja, da mora biti proti
                     izkoriščanju mejnárodna, kakor je izkoriščanje samo.</item>
                  <item n="2.">Da razširi socijalistične nazore, posluževala se bode (stranka) v
                     polni meri vseh javnih sredstev, časopisja, društev, zborovanj in zahtevala, da
                     se odstranijo vse ovire prostemu izražanju mnenja (izjemni zakoni, o časopisju,
                     društvih in zborovanju).</item>
                  <item n="3.">Ne da bi se motila o vrednosti parlamentarizma, ki je oblika
                     modernega strankarskega<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Razrednega.</note> gospodstva, poganjala se bode za občno, jednako in
                     direktno volilno pravico, ki je jedno najvažnejših sredstev za agitacijo in
                     organizacijo, brez razlike spola za vse (javne) zastope in sicer zdijetami
                     (dnevno plačo).</item>
                  <item n="4.">Ako se hoče v okviru današnjega gospodarskega reda vsaj nekoliko
                     preprečiti propadanje delavskih slojev, njih naraščajoče siromaštvo, zahtevati
                     se mora nepomanjkljivo in pošteno zakonodajstvo za varstvo delavcev (okrajšanje
                     delavnika, kolikor je to mogoče, odstranitev otrok od dela itd.)<corr>,</corr>
                     izpeljati pa se mora to pod sonadzorstvom delavcev, – istotako se mora
                     zahtevati, da se ne ovirajo delavci v organizaciji po strokovnih društvih,
                     torej popolna svoboda združevanja (<foreign xml:lang="deu">Koalitions-Freiheit</foreign>).</item>
                  <item n="5.">V interesu prihodnosti delavskega stanu je neobhodno potreben
                     obligatorični, brezplačni in nekonfesijonelni pouk <corr>v</corr> ljudskih in
                     izobraževalnih šolah, kakor tudi brezplačni pristop k vsem višjim učnim
                     zavodom; potrebni predpogoj k temu je ločitev cerkve od države in razglašenje
                     vere za zasebno zadevo.</item>
                  <item n="6.">Vzrok neprestane vojne nevarnosti je stalno vojaštvo, čegar vedno
                     naraščajoče breme odtujuje ljudstvo njegovej kulturni nalogi.</item>
                  <item n="7.">
                     <orgName>Socijalno-demokratična delavska stranka</orgName> zavzela bode svoje stališče
                     nasproti vsem važnim političnim in ekonomičnim vprašanjem, zastopala bode
                     vsigdar koristi proletarijata in odločno nastopila proti vsakemu zakrivanju in
                     tajenju stanovskih nasprotstev, kakor tudi proti izkoriščanju delavcev na
                     korist gospodujočih strank.</item>
                  <item n="8.">
                     <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Točka 8. je dopolnitev
                        III. zbora <orgName>ASDS</orgName>.</note> Ker indirektni davki, ki so naloženi na prepotrebne
                     življenske potrebščine, ljudstvo tembolj obtežujejo, čim revnejše je, ker so
                     sredstvo za izkoriščanje in premotenje delavnega ljudstva, zahtevamo, da se vsi
                     indirektni davki odstranijo in se vpelje samo jeden, direkten, naraščajoč<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Progresiven.</note> davek.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.87.PPP.2">
               <head n="II.">Resolucija o političnih pravicah</head>
               <p>Z ozirom na to, da ima proletarjat svetovno-zgodovinsko nalogo spremeniti
                  obstoječi gospodarski red, da je pogoj za to spremenitev strankarski<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Razredni.</note> boj (<foreign xml:lang="deu">Klassenkampf</foreign>), ki bode zahteval tem manj žrtev, vršil
                  se tem hitrejše in mirnejše, čim bolj obe stranki spoznavata in uvidevatia pogoje
                  in cilje ekonomičnega razvitka; da pa skušajo gospodujoče stranke to spoznavanje
                  ovirati in zadržati s postavami in policijskimi naredbami, s čimer se sicer
                  gibanje ne zadržuje, pač pa poostruje, izjavlja shod:</p>
               <p>Vsaka omejitev prostega izražanja, kakor tudi vsako monopolizovanje političnih
                  pravic za posedujoče, je sramotno in škodljivo naravnemu razvoju. Zahteva torej
                  polno svobodo za socijalno-demokratično agitacijo in propagando in priliko, da se
                  proletarjat mirno organizuje, torej za sedaj:</p>
               <list type="ordered">
                  <item n="1.">Odpraviti se ima omejitev poljubnega bivanja (<foreign xml:lang="deu">Freizügigkeit</foreign>), torej izjemne naredbe, zakoni o vagabundih in
                     pogonu (<foreign xml:lang="deu">Schub</foreign>).</item>
                  <item n="2.">Odpraviti se ima omejitev tiskovne svobode pod različnimi podobami
                        censure<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Cenzure.</note> in
                     odstraniti tiskovni monopol za posedujoče vsled kavcije in koleka, kakor tudi
                     odpraviti prepoved kolportaže.</item>
                  <item n="3.">Vpeljati se ima pravica zborovanja in zbiranja s tem, da se odpravijo
                     zakoni o društvih in shodih.</item>
                  <item n="4.">Odstraniti se ima monopol posedujočih do politične volilne pravice na
                     ta način, da se vpelje splošna, jednaka, direktna in skrivna<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Tajna.</note> volilna pravica (in sicer brez
                     razločka spola od 20. leta naprej, ko se začenja za može vojaška dolžnost), ker
                     je to važno sredstvo za agitacijo in organizacijo, kar pa nikakor ne moti sodbe
                     o vrednosti parlamentarizma.</item>
                  <item n="5.">Odkrito zagovorilo<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Zagotovilo.</note> za neodvisnost sodišč, brezplačno pravno pomoč,
                     razširjanje porotnih sodišč na vse prestopke in zločine, dalje da voli ves
                     národ porotnike na podlagi občne in skrivne volilne pravice.</item>
                  <item n="6.">Vstvari in izpelje naj se zakon, da se uradniki, ki ovirajo politične
                     pravice posameznikov ali društev, strogo kaznujejo.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.87.PPP.3">
               <head n="III.">Resolucija o zakonodajstvu v varstvo delavcev in socijalna
                     reforma<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Dodatek <q>in socialna
                        reforma</q> je dopolnilo III. zbora <orgName>ASDS</orgName>.</note>
               </head>
               <p>To kar se dandanes pred vsem imenuje socijalna reforma, – da je namreč država
                  vpeljala in organizirala zavarovanje delavcev proti bolezni in nezgodi, izvira
                  pred vsem iz strahu pred naraščajočim gibanjem proletarjata, v upanji delavce
                  prepričati o naklonjenosti posedujočih strank in slednjič iz spoznanja, da mora
                  vedno razširjajoče se ubožtvo ljudstva vplivati na vojaško sposobnost. S tem, da
                  se izpelje zavarovanje delavcev, zvezana sta dva postranska namena: Hoče se deloma
                  stroške za oskrbovanje vbogih zvaliti od občin na delavstvo in po močnosti<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Možnosti.</note> se umešavati,
                  morebiti odstraniti samostojne delavske pomočne organizacije, ki so gospodujočim
                  kot šole in vadnice organizacije in uprave trn v peti. Gledé na te razmere
                  izjavlja shod:<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Odstavek je dopolnilo
                     III. zbora <orgName>ASDS</orgName>.</note>
               </p>
               <p>Delavsko zavarovanje se sploh ne dotika jedra socijalnega problema. Naprava, ki v
                  najboljšem slučaju za delo nezmožnemu proletarcu daje malenkostno miloščino,
                  katero je sam drago plačal, ne zasluži imena <soCalled>socijalna
                     reforma</soCalled>.<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Odstavek je
                     dopolnilo III. zbora <orgName>ASDS</orgName>.</note>
               </p>
               <p>Delavstvo se v tem ne bode dalo premotiti, temveč razširjalo bode jasno spoznanje,
                  da mora imeti prava socijalna reforma za delo zmožnega delavca za predmet in da je
                  njen zadnji cilj odstraniti izkoriščanja, da pa seveda izkoriščevalci nikdar ne
                  bodo izvedli te reforme, temveč samo izkoriščani delavci.<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Odstavek je dopolnilo III. zbora <orgName>ASDS</orgName>.</note>
               </p>
               <p>Dokler trpi<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Vlada.</note>
                  kapitalistični način produkcije, mogoče je le deloma omejiti posledice
                  izkoriščanja s poštenim in ne pomanjkljivim zakonodajstvom v varstvo delavcev, ki
                  se mora energično izpeljati. Telesni propad delavskega stanu se izraža v veliki
                  umrljivosti otrok, v kratkem življenji, zgodnji neomoglosti<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Onemoglosti.</note> delavcev. Življenski propad, ki
                  ponižuje delavca v topega sužnja, mu onemogoči žrtvovati moč in čas delovanju za
                  človeški cilj, pred vsem za svoje lastno osvobodenje. Zakonodajstvo v varstvo
                  delavcev ima razširjenje teh nečloveških razmer vsaj v nekoliko zabraniti.</p>
               <p>Avstrijski obrtni red izpolnjuje ta namen popolnoma nezadostno. Slab in
                  pomanjkljiv je v svojih določbah. Vsak posamezen predpis predan je nerazsodnosti
                  in samovolji oskrbovalnih<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Upravnih.</note> oblasti (<foreign xml:lang="deu">Verwaltungsbehörden</foreign>). Obrtna nadzorništva ne koristijo nič, ker so
                  njih sredstva nezadostna in skrajno omejena v svojih pravicah.</p>
               <p>Zakonodajstvo v varstvo delavcev, ako hoče svoj smoter doseči, mora najmanj
                  obsegati:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.">Popolno koalicijsko svobodo in postavno priznano pravico, da se
                     dogovore o plači in kartelih.</item>
                  <item n="2.">Osemurni delavnik brez opomb<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Pridržkov.</note> in izjem.</item>
                  <item n="3.">Prepoved nočnega dela (izjemoma onih delavnic, katerih tehniška
                     narava ne pripušča presledka.).</item>
                  <item n="4.">Popolen nedeljski počitek od sobote zvečer do ponedeljka
                     zjutraj.</item>
                  <item n="5.">Prepoved, da otroci pod 14. leti ne smejo delati.</item>
                  <item n="6.">Ženske se imajo izključiti iz delavnic, ki so ženskemu organizmu
                     posebno škodljive.</item>
                  <item n="7.">Vse te določbe veljajo za podjetja vsake vrste (velika industrija,
                     prevažanje, rokodelstvo in domača industrija).</item>
                  <item n="8.">Ako delodajalec prestopi te določbe, kaznuje naj se z zaporom.</item>
                  <item n="9.">Delavske organizacije, ki sloné na strokovni in krajevni podlagi,
                     izvolijo nadzornike, ki sodelujejo pri nadzorništvu gledé izpeljave
                     zakonodajstva v varstvo delavcev.</item>
               </list>
               <p>Zakonodajstvo v varstvo delavcev, izpelje naj se mejnárodno in razširi na primeren
                  način na poljske delavce.</p>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
         <div decls="#bibl.Delavec.1896-09-01">
            <div xml:id="No.87.PPP.4">
               <head>
                  <corr>IV.<lb/>Resolucija o narodnem vprašanju</corr>
                  <note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                     <hi rend="italic">Delavec : glasilo slov.[enskih]
                        prometn.[nih] služabnikov in obrtnijskih delavcev</hi>, leto IV, št. 26,
                     Dunaj, 1. 9. 1896, I. jugoslovanski strankarski shod.</note>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <p>Zastopniki slovenskih in hrvatskih delavcev konstatujejo, da je borba, katero
                  vodijo meščanski sloji v narodnem oziru in v smeru narodne supremacije samo v
                  materijelnem interesu tistih, kateri to borbo izzivljajo. Jugoslovanski delavski
                  narod nima povoda, potezati se za narodni prepir meščanov. Delavski narod
                  potrebuje zboljšanja svojega žalostnega položaja, ker je po vseh jugoslovanskih
                  deželah jednaka beda. Shod izjavlja, da je za rešitev sedanjega stanja, potrebna
                  skupna borba vseh jugoslovanskih siromakov. Proti prepiru meščanskih slojev v
                  jugoslovanskih deželah postavlja jugoslovanski proletarjat ljubezen in bratstvo
                  vseh jugoslovanskih narodov, ter se pridružuje popolnoma sklepu mejnarodnega
                  socijalističnega kongresa v <placeName>Londonu</placeName>
                  <date when="1896">1896</date>, koji se glasi:</p>
               <p>Kongres izjavlja, da zastopa popolno pravico lastnega odločevanja vseh narodov in
                  da simpatizuje z delavci vseh dežel, katere sedaj trpe pod bremenom vojaškega,
                  narodnega ali druzega despotizma; on vabi delavce vseh teh dežel, naj stopijo v
                  vrste zavednih delavcev celega sveta, da premagajo skupno mejnarodni kapitalizem
                  ter pribore mejnarodni socijalni demokraciji njene smotre in cilje.</p>
               <p>Shod južnoslovanske socijalne demokracije odločno protestuje proti vgovarjanju
                  nasprotnikov, češ, da socijalna demokracija izdaja svojo narodnost; izjavlja pa
                  jedenkrat za vselej, da socijalna demokracija ni breznarodna ali protinarodna,
                  temveč mejnarodna.</p>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
         <div decls="#bibl.Delavec.1896-09-08">
            <div xml:id="No.87.PPP.5">
               <head>
                  <corr>V.<lb/>Sklepi o agrarnem vprašanju</corr>
                  <note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                     <hi rend="italic">Delavec : glasilo slov.[enskih] prometn.[nih] služabnikov in
                        obrtnijskih delavcev</hi>, leto IV, št. 27, Dunaj, 8. 9. 1896, I.
                     jugoslovanski strankarski shod.</note>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <p>Prvi jugoslovanski socijalno-demokratični shod sklepa, naj prouče sodrugi agrarno
                  vprašanje do prihodnjega shoda, a tedaj naj se postavi isto zopet na dnevni
                  red.</p>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <p>Strankarski zastop se pooblaščuje, pospeševati s priljudnimi knjižnicami agitacijo
                  mej kmečkim ljudstvom, in za spoznavanje položaja kmetov, naj se izdajajo
                  vprašalne pole, ki bi pojasnovale kmečke razmere.</p>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
