<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o razmerah na Goriškem, sprejeta na vseslovenskem in istrskohrvaškem
               shodu 14. septembra 1897 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30648</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-110.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30648</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Vseslovenski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">209</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-9XOCM8D1</pubPlace>
                     <date when="1897-09-14">14. 9. 1897</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vseslovenski shod</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.110.PPP.1">4. Vseslovenski in istrsko-hrvatski shod v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>, <hi rend="italic">priznava</hi>:</p>
            <list xml:id="No.110.PPP.2" rend="simple">
               <item>da se Slovencem na <placeName>Goriškem</placeName>, osobito v mestu in okraju
                  goriškem, kratijo v državnih temeljnih zakonih zajamčene državljanske pravice; da
                  se v nasprotju z naravnim pravom ter z državnimi in deželnimi zakoni Slovenci na
                     <placeName>Goriškem</placeName> siloma ovirajo v svojem kulturnem razvoju; da
                  vlada prezira dosledno in čedalje očitneje slovensko narodnost na
                     <placeName>Goriškem</placeName>, ki šteje v mestu nad jedno tretjino, na deželi
                  pa dve tretjini prebivalstva; da je vladino postopanje nasproti goriškim Slovencem
                  rodilo v njih prepričanje, da jih vlada smatra za pleme manjše vrednosti in
                  veljave;</item>
               <item><hi rend="italic">protestuje</hi> najodločneje proti tem odnošajem na
                     <placeName>Goriškem</placeName>, ki so zakrivili, da je v tamošnjem slovenskem
                  ljudstvu izginila vera v temeljno načelo naše države;</item>
               <item><hi rend="italic">zahteva</hi>: naj visoka <orgName>c. kr. vlada</orgName> uvede na
                     <placeName>Goriškem</placeName> zakonite razmere v vsakem oziru; naj omogoči
                  goriškim Slovencem uživanje državljanskih pravic in tak kulturni razvoj, kakoršni
                  zahteva naravno pravo ter ga jamčijo obstoječi zakoni; naj tirja od sebi
                  podrejenih uradov in uradnih oseb strogo in dosledno, da postopajo popolno
                  nepristransko, uljudno in zakonito tudi nasproti slovenskemu prebivalstvu na
                     <placeName>Goriškem</placeName> v smislu svoja uradniške prisega; ter</item>
               <item><hi rend="italic">pričakuje</hi>: da bo visoka <orgName>c. kr. vlada</orgName> zahtevala jednako
                  postopanje, kakor od svojih uradnikov, nasproti slovenskemu prebivalstvu na
                     <placeName>Goriškem</placeName> tudi od mestnega urada v
                     <placeName>Gorici</placeName> in njegovih organov ter od kupčijske in
                  obrtnijske zbornice goriške, in to tem bolj, ker gospodujoča, Slovencem sovražna
                  stranka v <placeName>Gorici</placeName> in sploh na
                     <placeName>Goriškem</placeName> se vzdržuje jedino le z vladino pomočjo.</item>
            </list>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
