<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poročilo ustavnega odseka kranjskega deželnega zbora o nujnem predlogu poslancev
               dr. Ivana Šusteršiča, Jožefa barona Schwegla, dr. Ivana Tavčarja in tovarišev glede
               spremembe deželnega reda in deželnozborskega volilnega reda z dne 15. junija
               1908</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30786</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-127.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30786</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Priloga 24</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Dodatek II. k 47. zvezku deželnozborskih obravnav obsegajoč priloge izza
                     let 1908, 1909 in 1910</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="page">871, 873</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName in geogName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.127.PPP">
               <opener><hi rend="italic">Visoki deželni zbor!</hi></opener>
               <p>V seji dne <date when="1908-03-27">27. marca 1908</date><note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 126.</note> stavili so poslanci dr.
                     <hi rend="italic"><persName>Šusteršič</persName></hi>, baron <hi rend="italic"
                        ><persName>Schwegel</persName></hi>, dr. <hi rend="italic"
                        ><persName>Tavčar</persName></hi> in sodrugi nujni predlog:</p>
               <quote>
                  <p><orgName>Deželni zbor</orgName> skleni:</p>
                  <p>Deželni red in deželni volilni red se imata spremeniti v tem smislu, da se
                     omogoči vsem slojem prebivalstva sodelovanje pri deželni zakonodaji in
                     upravi.</p>
               </quote>
               <p>Zbornica je predlogu priznala nujnost in ga odkazala ustavnemu odseku v
                  predposvetovanje.</p>
               <p>V odseku, ki je bil se <corr>z</corr> zakonom z dné <date when="1908-04-23">23.
                     aprila 1908</date> dež. zak. štev. 10. proglašen <hi rend="italic"
                     >permanentnim</hi>, doseglo se je v stvari <hi rend="italic">popolno
                     sporazumljenje</hi> vseh strank. Sad tega sporazumljenja sta priložena zakonska
                  načrta o spremembi deželnega reda in deželnozborskega volilnega reda.</p>
               <p>Reforma, ki je izražena v teh dveh načrtih, se ne sme presojati toli iz načelnega,
                  nego iz stališča <hi rend="italic">politične oportunitete</hi>.</p>
               <p>Gotovo je v veliko korist deželi, da se tako važna in globoko segajoča reforma, ki
                  utegne spremeniti celo strankarsko konfiguracijo deželnega zbora in dati nove
                  impulze javnemu razvoju v kranjski vojvodini, izvede v popolnem soglasju vseh
                  strank. To soglasje priča, da je reforma postulat splošne pravne zavesti. To je
                  tisti moment, ki daje predloženi reformi odločilno vrednost in ki jo sam po sebi
                  opravičuje in utemeljuje.</p>
               <p>Glavne točke predlagane reforme, v razmerju proti sedaj veljavnim zakonom, so:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.">Ustanovitev splošnega volilskega razreda z 11 mandati.</item>
                  <item n="2.">Pomnožitev deželnega odbora z enim prisednikom, ki ga volijo poslanci
                     splošnega volilskega razreda.</item>
                  <item n="3.">Pomnožitev ljubljanskih mandatov v volilskem razredu mest in trgov od
                     2 na 4.</item>
                  <item n="4.">Ločitev <placeName>Ribnice</placeName> od volilnega okraja
                        <placeName>Kočevje</placeName>-<placeName>Ribnica</placeName> in priklopitev
                     k volilnemu okraju slovenskih dolenjskih mest v volilskem razredu mest in
                     trgov.</item>
               </list>
               <p>Iz sprememb ad 1. in 2. sledi, da bode deželni zbor v bodoče štel <hi
                     rend="italic">50</hi> članov (doslej 37).</p>
               <p>K posameznim točkam se še pripomni:</p>
               <p><hi rend="italic">Ad 1.</hi> V tej točki leži težišče cele reforme.</p>
               <p>Po splošnem volilnem razredu pride v volilnem zistemu našega deželnega zbora <hi
                     rend="italic">vsaj deloma</hi> moderno načelo <hi rend="italic">splošne in
                     enake volilne pravice</hi> do veljave.</p>
               <p>Dosegel se je v tem pogledu maksimum, ki je v današnjih razmerah sploh dosegljiv.
                  To kaže tudi primera sé<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Sé –
                     s.</note> številom mandatov splošnega volilnega razreda v drugih deželah, ki
                     <hi rend="italic">relativno</hi> zaostaje bistveno za številom, ki ga predlaga
                  ustavni odsek za naš deželni zbor.</p>
               <p>Aktivna volilna pravica v splošnem volilskem razredu je po načrtu identična z
                  državnozborsko volilno pravico – gotovo najpravilnejša rešitev tega vprašanja.</p>
               <p>Kar se tiče razdelitve okrajev v splošni skupini, je odsek sprejel pravilno načelo
                  teritorijalne razdelitve na 11 okrajev, kojih vsak voli jednega poslanca. Prvega
                  teh okrajev tvori (kakor za <orgName>državni zbor</orgName>) glavno mesto
                     <placeName>Ljubljana</placeName> – drugih 10 okrajev pa se tudi krije z
                  državnozborskimi volilnimi okraji, razun onih sprememb, koje provzroča okolnost,
                  da se ni vstvaril, kakor za državni zbor, poseben nemško-naroden kočevski
                  mandat.</p>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Izpuščena je tabela na str. 872, ki
                  kaže velikost posameznih volilnih okrajev po prebivalstvu in številu volilcev. </note>
               <p><hi rend="italic">Ad 2.</hi> Dotiranje splošnega volilskega razreda s posebnim
                  mandatom v deželnem odboru pomenja konsekventno uveljavljenje demokratičnega
                  načela v deželni samoupravi – v kolikor je to v denašnjih razmerah sploh
                  mogoče.</p>
               <p><hi rend="italic">Ad 3.</hi> Od 11 okrajev splošne skupine ima le prvi, obstoječ
                  iz ljubljanske občine, mesten značaj. Ostalih 10 volilnih okrajev je pretežno
                  kmetskega značaja, tako da bode v bodoče kmetsko prebivalstvo samo za-se
                  odločevalo o večini v deželnem zboru: K 16 poslancem kmečkih občin se pridruži 10
                  poslancev splošne skupine iz pretežno kmetijskih okrajev, skupaj 26 poslancev, t.
                  j. absolutna večina nove zbornice.</p>
               <p>Naravno je, da so v očigled temu zahtevali mestni poslanci, da se tudi nekoliko
                  ojači meščansko zastopstvo i. s. na ta način, da se ustvarita dva nova ljubljanska
                  mandata v volilskem razredu mest in trgov. Kompromisnim potom se je tej zahtevi
                  ustreglo, ker se je s to koncesijo osigurala volilna reforma in zajamčil povratek
                  normalnih razmer v naši deželni zakonodaji in upravi. Uvaževalo se je tudi, da ima
                     <placeName>Ljubljana</placeName>
                  <hi rend="italic">v razmerju</hi> z drugimi mesti in trgi najmanj poslancev.
                  Pomnožitev ljubljanskih mandatov vstvarja pravičnejše razmerje <hi rend="italic">v
                     okviru volilskega razreda mest in trgov</hi>.</p>
               <p>Vsled pomnožitve ljubljanskih cenzus-mandatov se je pokazala potreba, razdeliti
                     <placeName>Ljubljano</placeName> v dva volilna okraja, kojih vsak voli po dva
                  poslanca v volilskem razredu mest in trgov.</p>
               <p>V to svrho se razdeli <placeName>Ljubljana</placeName> v severno in južno polovico
                  po idealni črti od mestne hiše do Švicarije.<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital">Stavba v parku <geogName>Tivoli</geogName>, pribl. 40 m nad <geogName>Tivolskim
                     gradom</geogName>.</note></p>
               <p>Južno polovico tvorijo II. (Št. Jakobski) III. (Dvorski) in V. okraj (Predkraji)
                     se<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Se – s.</note> skupaj <hi
                     rend="italic">17.910</hi> civilnimi prebivalci; severno polovico pa tvorijo I.
                  (šolski), IV. (kolodvorski) in VI. okraj (Vodmat) se skupaj <hi rend="italic"
                     >16.045</hi> civilnimi stanovniki.</p>
               <p>Pri tej razdelitvi je upoštevano število prebivalstva in pa davčna moč.</p>
               <p>Kar se tiče števila prebivalstva, je južna polovica le za približno 2000 ljudij
                  močnejša od severne, razlika, ki gotovo ni velika. Pri tem je treba še pomisliti,
                  da so pri numerično močnejši polovici poljedelski sloji trnovski, krakovski in
                  barjanski, ki plačujejo veliko manjši davek, kot sicer ljubljansko stanovništvo.
                  Tudi je uvaževati, da je v severni polovici mesta dokaj več industrije, ko v
                  južni.</p>
               <p>Prvi (šolski) okraj paralizuje drugega (šentjakobskega), četrti (kolodvorski)
                  vsled večje industrije tretjega (dvorskega) po prebivalstvu za 1800 prebivalcev
                  močnejšega. Peti in šesti okraj bistva ne izpreminjata. Res, da ima VI. okraj 3075
                  prebivalcev, peti pa le 1639; pomisliti je pa treba, da je med 3075 stanovniki
                  šestega okraja okroglo 600 bolnikov civilne bolnice, ki pri volitvi ne pridejo v
                  poštev.</p>
               <p><hi rend="italic">Ad 4.</hi> Ločitev <placeName>Ribnice</placeName> od
                     <placeName>Kočevja</placeName> se je izvršila vsled obojestranske želje.</p>
               <p>Po tej ločitvi se <placeName>Ribnica</placeName> naravno ni mogla priklopiti
                  drugam, nego slovenskim dolenjskim mestom.</p>
               <milestone unit="section" n="____________"/>
               <p>Posebe omenjati je konečno še prehodne določbe, glasom katerih se <orgName>deželni zbor</orgName>, ko
                  predlagana reforma postane zakon, ne razpusti, temuč le <hi rend="italic"
                     >spopolni</hi> s tem, da se izvolijo poslanci splošnega volilskega razreda in
                  pa nova dva ljubljanska poslanca v voliskem razredu mest in trgov. Istotako se
                  spopolni tudi deželni odbor z izvolitvijo petega prisednika iz splošnega
                  volilskega razreda.</p>
               <p>Odsek se je pri reševanju svoje naloge uveril, da je tako deželni red kakor
                  osobito deželni volilni red še v marsičem potreben reforme. To pa je obširno delo,
                  ki rabi daljšo dobo – mej tem ko je <hi rend="italic">nujno</hi>, da pridejo
                  poslanci splošnega volilnega prava do sodelovanja pri deželni zakonodaji in
                  samoupravi. Tudi odgovarja demokratičnemu načelu, da poslanci splošnega volilnega
                  prava že sodelujejo pri nadaljni obsežni ureditvi deželne ustave. To so razlogi,
                  ki so vodili ustavni odsek, da se je odločil predlagati provizorij v obliki
                  označenih prehodnih določb.</p>
               <p>Stvar spopolnjenega <orgName>deželnega zbora</orgName> bode, da še v tekoči zakonodavni dobi izvrši
                  obsežno in temeljito revizijo deželne ustave.</p>
               <p>S predloženima zakonskima načrtoma pa se brez dvoma ustreže uvodom navedenemu
                  nujnemu predlogu: <hi rend="italic">da se omogoči vsem slojem prebivalstva
                     sodelovanje pri deželni zakonodaji in upravi</hi>.</p>
               <p>Ustavni odsek po <hi rend="italic">soglasnem</hi> sklepu predlaga:</p>
               <p><hi rend="italic">Visoki deželni zbor skleni:</hi></p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="I.">Priloženima zakonskima načrtoma o spremembi deželnega reda in
                     volilnega reda za <orgName>deželni zbor</orgName> se pritrdi.</item>
                  <item n="II.">Deželni odbor se pozivlje, da čim preje izposluje Najvišje
                     potrjenje.</item>
               </list>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
