<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title><q>Tivolska</q> resolucija, sprejeta na prvi jugoslovanski socialnodemokratski
               konferenci 21. in 22. novembra 1909 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30654</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-088.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30654</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Jugoslovanska socialno-demokratična konferenca</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Rdeči prapor</title>
                  <title>Glasilo jugoslovanske socialne demokracije</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XII</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">128</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-EUYUA8WT</pubPlace>
                     <date when="1909-11-25">25. 11. 1909</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Jugoslovanska socialno-demokratična konferenca</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p>Prva jugoslovanska socialno-demokratična konferenca izjavlja</p>
            <div xml:id="No.88.PPP.1">
               <head>I.</head>
               <p>Aneksija <placeName>Bosne</placeName>, na <placeName>Hrvatskem</placeName>
                  vladajoči sistem, zopet okrepljeni birokratični režim v
                     <placeName>Avstriji</placeName> ter trajno vzdrževanje fevdalne oligarhije na
                     <placeName>Ogrskem</placeName> dokazujejo neoporečno, da je
                     <placeName>Avstro-Ogrska</placeName> kot velesila poskusila krepak sunek v
                  imperialistični smeri. Ta poizkus se opira politično na stari centralistični
                  absolutizem, socialno in gospodarsko na stari fevdalni agrarizem z njega
                  carinsko-političnim iztradavanjem množic ter združuje s tem novo kapitalistično
                  izkoriščanje, ki dobiva za Jugoslovane, pridružene monarhiji značaj eksploatacije.
                  Ta sistem pomenja za široke mase jugoslovanskega ljudstva proletariziranje in
                  osiromaševanje, oviraje pa obenem industrijalizacijo.</p>
               <p>V kolikor pa izraža porajajoči se imperializem silo dualistične
                     <placeName>Avstro-Ogrske</placeName>, postaja hkrati faktor, ki jo razdira in
                  prevrača. Njegova stebra sta absolutistična metoda v
                     <placeName>Avstriji</placeName> in fevdalna razredna vlada na
                     <placeName>Ogrskem</placeName>, tako da je v kričečem nasprotju z vsemi zakoni
                  političnega, gospodarskega in socialnega razvoja, da ovira razvojne moči vseh
                  narodov <placeName>Avstro-Ogrske</placeName> ter jih goni v najblaznejšo
                  nacionalistično politiko medsebojnega izigravanja in klanja, namesto v skupen boj
                  za svobodo in kulturo.</p>
               <p>Vsem narodom skupni interesi kakor tudi zmagovito napredujoča tendenca vseh
                  narodov <placeName>Avstro-Ogrske</placeName> k nacionalni demokraciji
                  predstavljajo proti absolutizmu in fevdalnemu dualizmu novo politično idejo
                  narodne avtonomije, t. j. preobrazbo <placeName>Avstro-Ogrske</placeName> tako, da
                  bo na enotnem gospodarskem ozemlju vsakemu narodu brez ozira na zgodovinske meje
                  zajamčena enotnost, samostojnost in samouprava v vseh narodno-kulturnih
                  zadevah.</p>
               <p>S stališča tega razvojnega pojmovanja izjavlja jugoslovanska socialna demokracija
                  programatično:</p>
               <list type="ordered">
                  <item n="1.">Avstro-ogrski Jugoslovani smatrajo za končni smoter svojega
                     narodno-političnega stremljenja <hi rend="italic">popolno narodno združitev
                        vseh Jugoslovanov</hi> ne glede na različnost imena, vere, pisave in
                     dialektov ali jezikov.</item>
                  <item n="2.">Kot deli velikega enotnega naroda stremimo, da se konštituiramo kot
                     enoten narod, ne glede na vse umetno napravljene državnopravne in politične
                     pregraje, želeči skupno nacionalno-avtonomno kulturno življenje kot svobodna
                     enota v popolnoma demokratični konfederaciji narodov.</item>
                  <item n="3.">K temu končnemu cilju nas vodi le neumorno delo in boj na podlagi
                     obstoječih realnih političnih razmer in naprav sedanje dualistične
                     <placeName>Avstro-Ogrske</placeName>, boj za popolno demokratizacijo vseh narodnih, državnih in
                     političnih institucij. Zlasti je boj za splošno, enako in tajno volilno pravico
                     v ogrski državni zbor, v hrvatski in bosensko-hercegovski sabor in v vse
                     avstrijske deželne zbore odločilne važnosti. Iz tega razloga izjavlja
                     konferenca, da je treba politični boj za koncentracijo vseh sil v tej smeri in
                     v tem delokrožju smatrati za najvažnejšo nalogo jugoslovanskih
                     socialno-demokratičnih strank.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.88.PPP.2">
               <head>II.</head>
               <p>Jugoslovani, razcepljeni ne le politično na osem državnih, odnosno upravnih
                  teritorijev, temveč tudi kulturno na štiri dele, nazivajoče se narode, so tako
                  oslabljeni, da le fiktivno žive samostojno življenje, ne da bi imeli v sedanjem
                  položaju potrebnih pogojev za ustvaritev takih kulturnih razmer in pozicij, da bi
                  se mogli kot narod ali narodi povoljno razvijati poleg drugih kulturnih
                  narodov.</p>
               <p>Dejstvo je, da so se poedini deli Jugoslovanstva vsled politične razcepljenosti,
                  vsled dotik z raznimi tujimi narodi, vsled vplivanja raznih gospodarskih sfer v
                  marsičem diferencirali. Na drugi strani pa je dejstvo, da vse, tekom časa nastale
                  razlike po svoji naravi in po svojem obsegu niso take, da bi opravičevale
                  separatizem posameznih delov in cepitev na štiri narode, osobito je ta separatizem
                  škodljiv, ker noben izmed teh posameznih delov nima moči, da izobrazi svoje
                  narodno življenje. Nasprotno pa bi si mogli vsi deli kot ena narodna celota
                  ustvariti vse pogoje narodnega življenja in krepkega kulturnega razvoja v prid
                  sebi in splošni kulturi.</p>
               <p>Jugoslovanska socialna demokracija smatra sedanje jugoslovanske narode le za
                  elemente, ki naj ustvarijo enoten narod, in konštatira, da treba v svrho
                  oživotvoritve te enotnosti smotrenega skupnega, kulturnega in političnega dela, ne
                  glede na današnje politične formacije in meje. Zlasti smatra potrebnim
                  sporazumljenje o skupnem narodnem jeziku in pravopisu, kot prvem predpogoju
                  popolnega enotnega narodnega življenja Jugoslovanov. To pa je dosegljivo le s
                  sistematično postopno kulturno politiko v vseh delih tega naroda.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.88.PPP.3">
               <head>III.</head>
               <p>V svrho trajne organizacije dela v gorenjem smislu izreka prva
                  socialno-demokratična konferenca, da se osnuje stalen jugoslovanski socialistični
                  odbor, v katerem naj bodo za sedaj po trije zastopniki hrvatske,
                  bosensko-hercegovske in avstrijske jugoslovanske socialno-demokratične stranke,
                  izjavljajoč že vnaprej, da sčasoma postane ta razširjeni odbor predstavitelj vseh
                  jugoslovanskih socialnih demokratov sploh. Ta odbor ima nalogo, da izvršuje trajno
                  zvezo med jugoslovanskimi socialno-demokratičnimi strankami, zlasti stalno uredbo
                  jugoslovanske socialistične korespondence, da se od časa do časa sestaja, da
                  uravnava smer narodnega in političnega boja Jugoslovanov, da posreduje kulturno
                  združevanje z medsebojnim spoznavanjem in s popularizacijo posebnih ekonomskih,
                  kulturnih in političnih razmer vseh delov Jugoslovanstva.</p>
               <p>Ta odbor smatra konferenca za viden izraz Zveze jugoslovanskih
                  socialno-demokratičnih strank, katera s tem ne bo končana, ampak katera se bo
                  nadalje popolnoma izvedla na jugoslovanskih socialističnih konferencah kot stalna
                  uredba medsebojnega občevanja in spoznavanja.</p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
