<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Spravna pogodba med Narodno stranko in Katoliško narodno stranko, sklenjena 23.
               februarja 1898 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30723</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-116.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30723</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenec.1898-03-18">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Sprava</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">63</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-BZMNIHEX</pubPlace>
                     <date when="1898-03-18">18. 3. 1898</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenski_narod.1898-03-18" corresp="#bibl.Slovenec.1898-03-18">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Spravna pogodba</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXXI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">63</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-RVMLDK17</pubPlace>
                     <date when="1898-03-18">18. 3. 1898</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#bibl.Slovenec.1898-03-18">
            <p xml:id="No.116.PPP.1">Mej kluboma <orgName>napredne narodne</orgName> in <orgName>katoliško narodne stranke</orgName> v
               deželnem zboru je bila sklenjena in od vodstev obeh strank potrjena naslednja spravna
                  pogodba:<note place="foot"
                  source="#SourceBornDigital #bibl.Slovenski_narod.1898-03-18">Ta odstavek je
                  natisnil le <hi rend="italic">Slovenski narod</hi>.</note></p>
            <div xml:id="No.116.PPP.2">
               <head>I.</head>
               <p>Kluba <orgName>katoliško-narodne</orgName> in <orgName>narodne stranke</orgName><note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital #bibl.Slovenski_narod.1898-03-18">V <hi
                        rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je natisnjeno: narodne in katoliško
                     narodne stranke.</note> v deželnem zboru kranjskem skleneta med sabo za tekočo
                  volilno dobo trdno in neločljivo zvezo.</p>
               <p>Oba sprijateljena kluba bodeta delovala za razvoj javnega življenja v kulturnem,
                  socijalnem in gospodarskem oziru na krščanski podlagi in zlasti odločno potegovala
                  se <hi rend="italic">za</hi> narodne pravice ter politični, gospodarski in
                  socijalni napredek slovenskega ljudstva.</p>
               <p>Kot svojo posebno nalogo bodeta sprijateljena kluba smatrala:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">potezati se za pravice in napredek celokupnega slovenstva v zmislu
                     resolucij vseslovenskega in istersko-hrvatskega shoda z dne <date
                        when="1897-09-14">14. septembra 1897</date>;<note place="foot"
                        source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 107–114.</note></item>
                  <item n="b)">dosledno pripravljati pot za združenje vsega slovenskega ozemlja v
                     jedno upravno skupino s središčem v <placeName>Ljubljani</placeName>;</item>
                  <item n="c)">delovati za socijalne reforme v korist kmetskega, trgovskega,
                     obrtnega in delavskega stanu;</item>
                  <item n="d)">potezati se za politično svobodo ljudstva in za razširjenje
                     političnih pravic – zlasti volilne pravice v vse javne zastope – na najširše
                     kroge prebivalstva.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.3">
               <head>II.</head>
               <p>Da poslancem <orgName>katoliško-narodne</orgName> in onim <orgName>narodne stranke</orgName><note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital #bibl.Slovenski_narod.1898-03-18">V <hi
                        rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je natisnjeno: narodne in onim
                     katoliško-narodne stranke.</note> ne bode potreba odrekati se – zlasti onim
                  <orgName>katoliško-narodne</orgName> stranke katoliško narodnih, in onim <orgName>narodne stranke</orgName> naprednih –
                     načel,<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital #bibl.Slovenski_narod.1898-03-18">V <hi
                        rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je natisnjeno: ne bode potreba odrekati
                     se – zlasti onim narodne stranke naprednih – in onim katoliško-narodne stranke
                     katoliško-narodnih načel.</note> ki so jih doslej vodila pri njihovem javnem
                  delovanju, ostanejo tudi poslej še v dosedanjih klubovih zvezah.</p>
               <p>V posredovanje vzajemnega postopanja sprijateljenih klubov se osnuje skupni odbor.
                  Skupni odbor obstoji iz 8 članov in 4 namestnikov.</p>
               <p>V ta odbor voli vsak sprijateljenih klubov 4 zastopnike in 2 namestnika iz svoje
                  sredine.</p>
               <p>Volitev skupnega odbora velja za dobo zasedanja in se ima tedaj pričetkom vsacega
                  zasedanja obnoviti.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.4">
               <head>III.</head>
               <p>Vsaka zadeva, ki ima priti v deželnem zboru v razpravo ali glasovanje, mora se
                  preje pretresati v skupnem odboru, ki sklepa z nadpolovično večino glasov.</p>
               <p>Sklepu in izrecilu<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Izreku.</note>
                  skupnega odbora morata se brezpogojno pokoravati oba sprijateljena kluba, izvzemši
                  šolstvo, glede katerega se jima prepušča popolna svoboda, dokler se ne doseže
                  skupni klub. Vendar si pa oba kluba prizadevajta doseči tudi v tem vprašanji
                  jednotno postopanje.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.5">
               <head>IV.</head>
               <p>Skupni odbor izbere iz svoje srede po dva načelnika in dva namestnika in sicer
                  tako, da se izmed odposlancev vsacega kluba izbere po jeden načelnik in jeden
                  namestnik. V predsedovanju vrstita se načelnika odnosno namestnika tako, da vsaki
                  seji predseduje drugi. Za prvo predsedstvo v zasedanju odločuje žreb.</p>
               <p>Skupni odbor je sklepčen le tedaj, če je vsak klub zastopan po štirih članih
                  odnosno namestnikih. Predsednik se vselej udeležuje glasovanja.</p>
               <p>Posvetovanje in sklepanje v skupnem odboru se mora za 24 ur odložiti, če to
                  zahteva polovica članov.</p>
               <p>V obnovljeni seji zopetna odložitev iste zadeve ni več dopustna, če je ne zahteva
                  večina članov.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.6">
               <head>V.</head>
               <p>Ko bi se o kakej zadevi v skupnem odboru ne dosegla večina, spraviti je stvar pred
                  skupno sejo obeh sprijateljenih klubov.</p>
               <p>Skupno sejo skliče in vodi tisti predsednik skupnega odbora, ki je zadevni
                  neuspešni seji poslednjega predsedoval.</p>
               <p>V skupni seji sprijateljenih klubov poročata najpreje za vsako stranko skupnega
                  odbora po jeden poročevalec.</p>
               <p>Poročilu sledi debata, ki se vrši po določilih poslovnega reda deželnega
                  zbora.</p>
               <p>Potem se glasuje in odloči z dvetretjinsko večino, a navzoče morajo biti tri
                  četrtine členov obeh klubov.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.7">
               <head>VI.</head>
               <p>V doslej spornih točkah gledališča in višje dekliške šole se bode dogovorno
                  naslednje postopalo:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">glede podpore nemškemu gledališču prepušča se članom obeh klubov
                     svoboda;</item>
                  <item n="b)">slovenskemu gledališču se osigura letna podpora najmanje 6000
                     gld.;</item>
                  <item n="c)">slovenski višji dekliški šoli v <placeName>Ljubljani</placeName> se
                     osigura letna podpora najmanje 2000 gl. in k večjemu 3000 gld. pod pogojem, da
                     se deželnemu odboru konceduje pravica, biti v kuratoriju zastopan po svojem
                     odposlancu.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.8">
               <head>VII.</head>
               <p>Volitve v odseke vršé se tako, da imata v njih oba sprijateljena kluba po jednako
                  število članov. Za načelo velja, da se veleposestniškej stranki prepusti za odseke
                  po tretjina mandatov.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.9">
               <head>VIII.</head>
               <p>Oba kluba zavežeta se delovati k temu, da se ublažé nasprotja, ki so nastala vsled
                  mejsebojnih bojev <orgName>katoliško-narodne</orgName> in <orgName>narodne stranke</orgName> na političnem,
                  gospodarskem, socijalnem in zlasti tudi časnikarskem polju.</p>
               <p>Oba sprijatejena kluba se zavežeta varovati sedanje posestno stanje obeh strank
                  mej spravno dobo in sicer tako, da se vsaka stranka obveže, ko bi v kakem volilnem
                  okraju v tekočej volilni dobi iz kakoršnega koli vzroka koli prišlo do nadomestne
                  volitve za deželni ali državni zbor, ne delovati proti izvolitvi kandidata one
                  stranke, kateri je pripadal prejšnji poslanec. Glede volitev v samoupravne zastope
                  se pa zavežeta oba kluba delovati na to, da se sporazumno in mirno vršé.</p>
               <p>Vselej pa, kadar bi vsled udeležitve nemške stranke prišel v nevarnost kandidat
                  one slovenske stranke, katere posestno stanje se ima varovati, je sprijateljena
                  jej stranka obvezana, udeleževati se volitve in glasovati za tega kandidata.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.10">
               <head>IX.</head>
               <p>V prvi seji po ratifikaciji te spravne pogodbe odpovesta se iz vse zbornice
                  izvoljena dr. <persName>Ivan Tavčar</persName> in dr. <persName>Danilo
                     Majaron</persName> deželnemu odborništvu odnosno namestništvu in oba kluba se
                  zavežeta pri nadomestni volitvi voliti tista kandidata, katera nominuje klub
                  narodne stranke.</p>
               <p>Ker je pričakovati, da se v tem slučaju odpové tudi dr. <persName>Adolf
                     Schaffer</persName> svojemu mandatu v deželnem šolskem svetu, obvezani so vsi
                  slovenski deželni odborniki, na njegovo mesto voliti tistega deželnega odbornika,
                  katerega odloči klub <orgName>katoliško-narodne stranke</orgName>.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.11">
               <head>X.</head>
               <p>Za okrajne cestne odbore in c. kr. okrajne šolske svete imenoval bode vsak
                  sprijateljeni klub po jednega kandidata in slovenski deželni odborniki obvezani
                  so, glasovati za te kandidate.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.12">
               <head>XI.</head>
               <p>Da se pospeši zbliževanje obeh strank, katero je nemogoče, dokler bode trajal
                  gospodarski boj med njunimi pristaši, zavežete<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital">Zavežeta.</note> se klubovi vodstvi delovati na to,
                  da se snovanje novih denarnih zavodov v krajih, kjer že kateri posluje – izvzemši
                  deželno stolno mesto <placeName>Ljubljano</placeName> – po mogočnosti ovira. Pač
                  pa bosta oba kluba zavezana podpirati ustanovljanje
                     <persName>Raiffeisenovih</persName> posojilnic po večjih krajih, kjer še
                  nobenega denarnega zavoda ni.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.13">
               <head>XII.</head>
               <p>Ker se snovanje konsumnih društev iz narodnega stališča zamore odobravati le tam,
                  kjer je slovenski živelj v boju z drugorodnim življem, z narodno-gospodarskega
                  stališča pa le tam, kjer domača trgovina ne vstreza gospodarskim razmeram
                  kosumentov, – zavezujeta se oba sprijateljena kluba, delovati na to, da se v takih
                  krajih dežele kranjske, kjer niso dani zgorajšnji predpogoji, konsumna društva ne
                  snujejo. Kadar bi se pa v kakem kraju imelo osnovati konsumno društvo po vplivu
                  ali inicijativi jedne ali druge stranke, jo vodstvo konsumno društvo snujoče
                  stranke zavezano, o tem obvestiti vodstvo prijateljsko stranke, da so doseže
                  skupno postopanje.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.14">
               <head>XIII.</head>
               <p>Zaradi velike važnosti, katera je v narodnem oziru pripisovati okrepljenju
                  kmetijstva in malega obrtništva, obvezujeta se oba kluba, da bodeta skupno
                  delovala za snovanje kmetijskih in obrtnih produktivnih zadrug po vseh večjih
                  krajih dežele <placeName>Kranjske</placeName>.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.15">
               <head>XIV.</head>
               <p>Ko bi <orgName>deželni zbor kranjski</orgName> prišel v položaj, da bi iz svoje srede imel izbirati
                  poslance za <orgName>državni zbor</orgName>, zavezujeta se oba sprijateljena kluba, glasovati
                  soglasno za devet kandidatov, katerih pet bode imenoval klub katoliško-narodne,
                  štiri pa klub narodne stranke. V slučaju, da bi iz tako voljenega državnega zbora
                  vršile se volitve v delegacije, imata se voliti pravi član in njega namestnik
                  jedenkrat iz narodne, drugokrat iz katoliško-narodne stranke.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.16">
               <head>XV.</head>
               <p>Prepovedano je poslancem obeh klubov stopati v zadevah, o katerih je odločal
                  skupni odbor ali pa skupščina obeh klubov, v dogovor z nemško deželnozborsko
                  stranko. Kdor bi ravnal proti tej določbi, zahtevati smé skupni odbor, da se
                  izključi iz kluba.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.116.PPP.17">
               <head>XVI.</head>
               <p>Ta dogovor sklenjen je za sedanjo deželnozborsko volilno dobo in se v tej dobi ne
                  more odpovedati.</p>
               <p>Izgotovi se pa v dveh jednakih izvodih, katere podpišejo vsi poslanci, ki so člani
                  sprijateljenih klubov. Od teh izvodov shrani po jednega načelnik vsakega
                  kluba.</p>
               <p>Ta dogovor odobruje[ta]</p>
               <p><hi rend="italic">Vodstvo <orgName>katoliško-národne stranke</orgName></hi></p>
               <p>[in] [<orgName>vodstvo narodne stranke</orgName>.]<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital #bibl.Slovenski_narod.1898-03-18"><hi rend="italic"
                        >Slovenski narod</hi>, leto XXXI, št. 63, Ljubljana, 18. 3. 1898, Spravna
                     pogodba.</note></p>
               <p><hi rend="italic">V Ljubljani</hi>, dné 24. februvarija 1898.<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital #bibl.Slovenski_narod.1898-03-18">V <hi
                        rend="italic">Slovenskem narodu</hi> je spravna pogodba datirana z 23. 2.
                     1898.</note></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
