<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija osrednjega vodstva Vseslovenske ljudske stranke in Hrvaške stranke
               prava, sprejeta na prvem hrvaško-slovenskem saboru 20. oktobra 1912 v
               Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30574</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-041.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30574</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Prvi hrvatsko-slovenski sabor dne 20. oktobra 1912.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XL</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">242</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-MDVN90AQ</pubPlace>
                     <date when="1912-10-21">21. 10. 1912</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Prvi hrvatsko-slovenski sabor dne <date when="1912-10-20">20. oktobra
               1912</date>.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head>Resolucije osrednjega vodstva <orgName>Vseslovenske Ljudske Stranke</orgName> in <orgName>Hrvatske Stranke
                  Prava</orgName></head>
               <p xml:id="No.41.PPP.1">Osrednje vodstvo <orgName>Vseslovenske ljudske stranke</orgName>, ki je
                  zborovalo dne <date when="1912-10-20">20. t. m.</date> dopoldne v
                     <placeName>Ljubljani</placeName>, <hi rend="bold">je soglasno odobrilo
                     opatijske in dunajske resolucije</hi><note source="#SourceBornDigital">Glej
                     dok. št. 38 in dok. št. 40.</note> zastopnikov <orgName>V. L. S.</orgName> in <orgName>stranke prava</orgName>.
                  Obenem je sklenilo sledečo resolucijo:</p>
               <p xml:id="No.41.PPP.2">Centralno vodstvo <orgName>V. L. S.</orgName> jemlje z ogorčenjem na znanje
                  poročilo koroškega strankinega vodstva <hi rend="bold">o nečuvenem zatiranju
                     slovenskega ljudstva v vseh panogah javne, avtonomne in državne uprave na
                     Koroškem, protestira proti sistematični zlorabi javne oblasti</hi> v
                  ponemčevalne namene in proti raznim poskusom vtisniti deželi na umeten način pečat
                  izključno nemškega značaja, konstatira, da je ljudsko štetje falzifikat dejanskih
                  razmer, ki vsled tega za presojo narodnostnih zadev in vprašanj ne more priti v
                  poštev in končno od poslancev <orgName>V. L. S.</orgName> nujno pričakuje, da nevzdržljivim razmeram
                  na <placeName>Koroškem</placeName> posvečajo svojo najintenzivnejšo skrb in
                  pozornost ter se pri tem eventualno poslužujejo tudi <hi rend="bold">najostrejših
                     parlamentarnih sredstev</hi>.</p>
               <p xml:id="No.41.PPP.3">Koroškim pritožbam se pridružujejo tudi <hi rend="bold"
                     >štajerski</hi> zaupniki ter kažejo na vedno silnejši pritisk od Nemcev pod
                  očividno zaslombo sovražne nam vlade.</p>
               <p xml:id="No.41.PPP.4">V plenarni seji hrvatskih narodnih zastopnikov, ki se je
                  istega dne v <placeName>Ljubljani</placeName> vršila in kateri je prisostvovalo iz
                  kraljevine <placeName>Hrvatske</placeName> in <placeName>Slavonije</placeName> 16
                  bivših narodnih zastopnikov razpuščenega hrvatskega sabora v
                     <placeName>Zagrebu</placeName>, 8 narodnih zastopnikov iz
                     <placeName>Dalmacije</placeName>, 6 narodnih zastopnikov iz <placeName>Bosne in
                     Hercegovine</placeName> in 3 narodni zastopniki iz
                  <placeName>Istre</placeName>, <hi rend="bold">so se istotako vzeli na znanje
                     opatijski in dunajski sklepi</hi> in sledeči komunike sklenil:</p>
               <list rend="numbered" xml:id="No.41.PPP.5">
                  <item n="1.">Vrhovna uprava stranke prava je z velikim zadovoljstvom in iskreno
                     radostjo vzela na znanje poročilo o sklepih, storjenih <date when="1912-09-19"
                        >19. rujna</date><note source="#SourceBornDigital">Septembra.</note> v
                        <placeName>Opatiji</placeName> in <date when="1912-10-09">9. listopada<note
                           source="#SourceBornDigital">Oktobra.</note> 1912</date> na <placeName>Dunaju</placeName> med
                     delegati stranke prava in <orgName>Vseslovenske ljudske stranke</orgName>, vsled kojih stopa
                     <orgName>Vseslovenska ljudska stranka</orgName> v vrste <orgName>Stranke prava</orgName> in v celoti sprejme njen
                     državnopravni program od leta <date when="1894">1894</date>.</item>
                  <item n="2.">Da se doseže edinstvo in svoboda, smatra vrhovna uprava stranke prava
                     za koristno sodelovanje vseh narodnih sil in želi v tem delu pozdraviti kot
                     soborilce vse plasti naroda brez razlike vere in plemena.</item>
                  <item n="3.">Hrvatski narod, svest si potrebe svojega daljnega narodnega razvitka,
                     svojih narodnih pravic in važnosti geografskega položaja, bolno čuti politično
                     razkosanost kraljevine <placeName>hrvatske</placeName>, z globokim ogorčenjem
                     prenaša pritisek protinarodnega sistema, ki osobito v
                        <placeName>Banovini</placeName> uničuje vsak napredek in prava hrvatskega
                     naroda.</item>
                  <item n="4.">Hrvatski narod, v svesti si, da so zemlje, v katerih on in njegovi
                     sorojaki živijo, odločilne važnosti za položaj monarhije kot velevlasti in da
                     je vedno v polni meri vršil svojo dolžnost nasproti svojemu zakonitemu
                     vladarskemu domu in nasproti narodom habsburške monarhije ter doprinesel same
                     žrtve, za gotovo pričakuje, spoštujoč prava in svobodo drugih narodov, da
                     monarhija in njeni narodi v svojem lastnem interesu izpolnijo svojo dolžnost
                     nasproti potlačenemu hrvatskemu narodu.</item>
                  <item n="5.">Plenum vseh hrvatskih narodnih zastopnikov, članov <orgName>Stranke prava</orgName> iz
                     vseh zemelj, na svojem sestanku v <placeName>Ljubljani</placeName>
                     <date when="1912-10-20">20. listopada t. l.</date>, soglasno odobrava in
                     sprejema te izjave svoje vrhovne uprave ter izjavljajo,<note
                        source="#SourceBornDigital">Izjavlja.</note> da bodo z vso odločnostjo
                     nadaljevali borbo in delo v duhu programa <orgName>stranke prava</orgName>.</item>
               </list>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
