<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Programska stališča Slovenske ljudske stranke na Kranjskem, sprejeta na shodu
               njenih zaupnikov 27. decembra 1917 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30556</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-023.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30556</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Zborovanje zaupnikov Slov. Ljudske Stranke.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">296</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-LEV4RGLS</pubPlace>
                     <date when="1917-12-28">28. 12. 1917</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Zborovanje zaupnikov <orgName>Slov. Ljudske Stranke</orgName>.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.23.PPP.1">Čisto napačno bi bilo, če bi se <orgName>S. L. S.</orgName> zavzela samo za en
               stan, vse druge pa bi porinila v stran. <orgName>S. L. S.</orgName> ne more in ne sme biti stranka
               duhovnikov, ne uradnikov, ne kmeta, ne delavca, ne obrtnika in ne industrijca, temveč
               je in mora ostati ljudska stranka, v kateri imajo prostora vsi sloji brez <hi
                  rend="bold">katoliške vere in resolucije katoliških shodov ne samo na programih in
                  oklicih, ampak predvsem v dejanju</hi>. <gap reason="irrelevant"/></p>
            <p xml:id="No.23.PPP.2">Kdor se načel naše sv. vere ne drži tudi v življenju, lahko s <orgName>S.
               L. S.</orgName> simpatizira, lahko z njo sodeluje, a njen član biti ne more, še manj pa mu sme
               stranka poveriti kak mandat ali kako zastopstvo. <gap reason="irrelevant"/></p>
            <p xml:id="No.23.PPP.3">V narodnem oziru želi in hoče <orgName>S. L. S.</orgName> z vsemi, tudi z onimi
               Slovenci, ki so ji v svetovnem naziranju popolnoma nasprotni, delovati v popolni
               edinosti in najtrdnejši zvezi in zato iskreno pozdravlja združenje vseh slovenskih
               poslancev v jugoslovanskem klubu ter hoče ta klub z vsemi močmi podpirati. Nikakor pa
               <orgName>S. L. S.</orgName> v imenu narodnosti ne more skleniti premirja v verskem oziru z onimi
               slovenskimi brati, ki nasprotujejo veri in njenemu blagodejnemu uplivu. <gap
                  reason="irrelevant"/></p>
            <p xml:id="No.23.PPP.4">Z ozirom na notranjo organizacijo stranke, dalje z ozirom na
               razmerje do izvenkranjskih Slovencev kakor tudi z ozirom na kulturno delovanje
               stranke se <orgName>S. L. S.</orgName> v polni meri strinja in odobruje resolucijo sklenjene na shodu
               somišljenikov <orgName>vseslovenske ljudske stranke</orgName>, dne <date when="1917-09-11">11. septembra
                  t. l.</date> in hoče skrbeti, da vse te resolucije čimpreje postanejo dejanje. – </p>
            <p xml:id="No.23.PPP.5">Vse svoje delovanje pa hoče <orgName>S. L. S.</orgName> razviti strogo v okviru
               majniške deklaracije, v neomajni zvestobi in udanosti do naše habsburške vladarske
               hiše, v okrilju naše skupne habsburške domovine, v čisti, neskaljeni ljubezni do
               jugoslovanskega naroda, v edinosti in pokorščini do našega višjega nadpastirja. <gap
                  reason="irrelevant"/></p>
            <p xml:id="No.23.PPP.6"><orgName>S. L. S.</orgName> zelo obžaluje, da je med njo in precejšnjim delom
               kranjske duhovščine prišlo do nerazporazumljenja, ker se zaveda, da je bila
               duhovščina dosedaj njena največja opora in da je ravno vsled te opore mogla
               blagodejno delovati. Zato <orgName>S. L. S.</orgName> želi, da bi vsako nesporazumljenje čimpreje
               izginilo. <orgName>S. L. S.</orgName> iskreno prosi vse čč. gg. duhovnike, da bi bili tudi v naprej
               njeni zvesti prijatelji in zvesti sodelavci. Tiste gg. duhovnike pa, ki menijo, da ji
               še ne morejo zaupati prosi, naj upoštevajo, da se mora politična stranka, v kolikor
               ji to dopuste njena temeljna načela, prilagoditi toku časa in razvoju idej, ki v
               sedanjem vojskinem času dozorevajo in katerih se je vse slovensko ljudstvo v ogromni
               večini oprijelo. V tem smislu naj blagovolijo č. gg. duhovniki opazovati delovanje
               pomlajene <orgName>S. L. S.</orgName>, ki si je v svesti, da mirne vesti prepušča sodbo o svojih načelih
               in o svojem delovanju, Bogu in zgodovini. <gap reason="irrelevant"/></p>
            <p xml:id="No.23.PPP.7">Tako bodi naše stališče, stališče <orgName>S. L. S.</orgName> Zvestoba veri naših
               očetov, zvestoba cesarju, zvestoba naši avstrijski domovini, zvestoba ožji
                  <placeName>Jugoslaviji</placeName>, zvestoba zdravemu demokratizmu. Čuvajmo,
               delajmo, da to stališče ostane čisto, neskaljeno. Če se to zgodi, potem smemo danes
               obnovljeni in premlajeni <orgName>S. L. S.</orgName> zaklicati:</p>
            <p xml:id="No.23.PPP.8"><placeName>Judaea</placeName> et
                  <placeName>Jerusalem</placeName>, nolite timere; eras egrediemini et Dominus erit
               vobiscum! <orgName>S. L. S.</orgName>, ne boj se! V novo <date when="1918">leto 1918.</date> greš nova,
               mlada, čila in zdrava, krepko naprej! Bog bo s teboj! <gap reason="irrelevant"/></p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
