<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o obliki in načinu združitve Države Slovencev, Hrvatov in Srbov s Kraljevinama Srbijo in Črno goro, sprejeta na posvetu razširjenega načelstva Vseslovenske ljudske stranke 
               21. novembra 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31120</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Katoliski-188.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31120</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovensko ljudstvo s Srbi in Hrvati v skupni državi</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">269</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1918-11-21">22. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Slovensko ljudstvo s Srbi in Hrvati v skupni državi</head>
         <gap reason="irrelevant"/>
         <div xml:id="No.188.PPP">
            <p>Oprta na narodno pravo, na načela krfskega pakta in na sklep sabora od dne <date when="1918-10-29">29. oktobra</date>, po katerem bo »splošna narodna ustavodajna skupščina z vnaprej določeno kvalificirano večino, ki bo popolnoma zavarovala pred vsakim majoriziranjem, končno odločila o obliki vladavine kakor tudi o notranjem ustroju naše države, utemeljena na popolni ravnopravnosti Slovencev, Hrvatov in Srbov, zahteva <orgName>V. L. S.</orgName>, da opuste sedanje vlade in oblasti na skupnem jugoslovanskem ozemlju vsako dejanje, ki bi moglo kakorkoli prejudicirati pravu našega ljudstva, da se glede svojega položaja v eni skupni državi samo prosto odloči.</p>
            <p>
               <orgName>V. L. S.</orgName> zahteva, naj se prično med legitimiranimi zastopniki Slovencev, Hrvatov in Srbov dogovori, da se pripravi za konstituanto glede ustroja države potrebno soglasje, ki je predpogoj močne in notranje edinstvene države.</p>
         </div>
         <gap reason="irrelevant"/>
        </body>
   </text>
</TEI>
