<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odziv člana Jugoslovanske demokratske stranke dr. Viktorja Sušnika na Šukljetovo
               zamisel o ureditvi jugoslovanske države</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30635</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-086.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30635</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>V Jugoslaviji.</title>
                  <author>Viktor Sušnik</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">243</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-68G6GSO0</pubPlace>
                     <date when="1918-10-19">19. 10. 1918</date>
                     <biblScope unit="page">2-3</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>Dr. <persName>V. S.</persName></opener>
            <head>V <placeName>Jugoslaviji</placeName>.</head>
            <p xml:id="No.86.PPP.1"><placeName>Jugoslavija</placeName> vstaja, ž njo pa pereče
               vprašanje, kakšen bodi ustroj naše bodoče skupne jugoslovanske domovine. Gospod pl.
                  <persName>Šuklje</persName> nam je tudi že razvil nekaj svojih misli o načinu
               bodoče uprave na slovenskih zemlji.<note source="#SourceBornDigital">Glej dok. št.
                  44.</note> Ne da hočemo prejudicirati samoodločbi naroda samega ali sklepom NS.,
               ki je kot naša začasno vrhovna instanca po našem mnenju poklican v soglasju z večino
               bodočih državljanov položiti temelj naši narodni stavbi, bodi nam dovoljeno,
               povdariti nekatere momente, ki se nam vidijo velike važnosti za uspešno rešitev
               celega problema. Če pri tem prihajamo do zaključkov, različnih od onih g. pl.
                  <persName>Šukljeja</persName>, to nič ne de. Zadovoljni moremo biti, če se nam
               posreči položiti <placeName>Jugoslaviji</placeName> kar mogoče zdrave in trdne
               temelje, stvar zanamcev bo, da izpopolnijo naše delo v skupni blagor.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.2">Naše mnenje pa je sledeče:</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.3"><placeName>Jugoslavija</placeName> brez najodličnejšega,
               politično najzrelejšega in po poteku vojnih dogodkov v bodoče tudi najvplivnejšega
               jugoslovanskega naroda, z eno besedo: <hi rend="italic"
                     ><placeName>Jugoslavija</placeName> brez Srbov bila bi le političen
                  nestvor</hi>, podoben pohabljenim spakam berolinskega kongresa. Pravičnost in naša
               narodna čast zahtevata torej, da zavzemaj srbski narod v bodoči
                  <placeName>Jugoslaviji</placeName> svoji politični in kulturni veljavi in
               neizmernim za idejo ujedinjenja <placeName>Jugoslovanov</placeName> doprinešenim
               žrtvam odgovarjajoče <hi rend="italic">odlično mesto</hi>.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.4"><placeName>Jugoslavija</placeName> pomeni <hi rend="italic"
                  >konec »balkanskega vprašanja«</hi> in vseh navskrižnih političnih aspiracij
               balkanskih narodov. Politična razumnost zahteva, da se ž njimi, predvsem z nesrečnimi
               Bolgari doseže <hi rend="italic">sporazum</hi> in da stopijo tudi ti, če bi se njih
               spojitev v skupno državno telo ne izkazala za umestno, z
                  <placeName>Jugoslavijo</placeName> v kar najtesnejšo zvezo. </p>
            <p xml:id="No.86.PPP.5"><placeName>Jugoslavija</placeName> pa pomeni tudi za nas <hi
                  rend="italic">Slovence</hi> konec vseh kronovinskih mej in konec vseh
               konfesijonelnih in plemenskih predsodkov napram našim bratom Srbom in Hrvatom.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.6">Zveza troimenskega naroda SHS. bodi kar najtesnejša in trajna.
                  <hi rend="italic">Našemu bodočemu jugoslovanskemu parlamentu odkaži se kar
                  najširši delokrog</hi>. Tako nam veleva naš interes, pa tudi naša narodna
               čast.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.7">Več kakor štiriletna vojna spravila nas je vse
                  <placeName>Jugoslovane</placeName> brez izjeme na beraško palico. Po vojni nas
               čakajo naloge, katerim nobeden jugoslovanskih narodov sam za-se ni kos. Pomislimo, da
               bo treba poljedelstvo, trgovino in obrt takorekoč na novo še-le ustvariti, po vojni
               opustošenim krajem pomagati skrbeti za ogromno število invalidov, pri tem pa ob
               lastnih sredstvih vzdrževati celo državno upravo. Naša domovina je po vojni do
               skrajnosti izčrpana in če vrh tega, kakor vse kaže, Madžari še pred končno
               likvidacijo proglase neodvisnost, je državni <hi rend="italic">bankerot
                  neizogiben</hi>. Naši domači denarni zavodi – in naj so še tako požrtvovalni – nam
               najbrže ne bodo mogli dati zadostnega kredita na razpolago. Treba bo torej, da se
               združimo vsi in vzamemo na skupne rame, kar posameznik nesti ne bo mogel.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.8">Ker bomo pa navzlic združitvi ostali kredita potrebni, moramo
               storiti vse, da si pridobimo zaupanje tistih narodov, <hi rend="italic">ki so za našo
                  osvoboditev doprinesli žrtve</hi> in od katerih edinih moremo v bodočnosti
               pričakovati uspešne pomoči. Ti pa nas bodo spoštovali le tedaj, če stopimo na
               svetovno pozorišče ne kot brezglava čreda nevoščljivih drug drugega izpodrivajočih
               tekmecev, nego kot zdrav, svoje visoke misije se zavedajoč organizem v dosego
               skupnega cilja združenih sil.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.9">Otresimo se torej pogumno vseh predsodkov in pokažimo svetu, da
               smo politično resen in zrel narod, ki preko malenkostnih ovir zasleduje nemoteno svoj
               visoki cilj. Zemljepisna lega odkazala nam je v družbi svobodnih civiliziranih
               narodov <hi rend="italic">odlično mesto. Poklicani smo, da posredujemo med evropskim
                  in azijskim ter afriškim kontinentom</hi>. Naši trgovini in industriji odpirajo
               se, če bodemo umevali veliki čas, nedogledne perspektive. Za to pa potreba predvsem
               velikopotezne trgovske in prometne politike.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.10">S tega stališča pa se poda že toliko skupnih stikov med tremi
               sestavnimi deli našega jugoslovanskega naroda, da se bo pokazala potreba, <hi
                  rend="italic">pretežni del javnih interesov urediti po vesoljni
                     <placeName>Jugoslaviji</placeName> po enakih načelih</hi> in da bo torej naš
                  <hi rend="italic">osrednji parlament</hi> dejanski tisti faktor, ki bo <hi
                  rend="italic">redoma</hi> odločeval o naših javnih zadevah.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.11">Da morata nastop <placeName>Jugoslavije</placeName> na zunaj in
               nje obramba – če bomo diplomate in generale sploh še potrebovali – biti skupna in
               enotna, se razume po sebi. Da mora naša trgovska, prometna in finančna politika biti
               urejena po enotnih načelih, je po prednavedenem menda nedvomno. <hi rend="italic"
                  >Nikakega pametnega razloga pa tudi</hi> ni za mnenje, – in v tem g. pl.
                  <persName>Šukljeju</persName> ne moremo pritrditi – <hi rend="italic">da naj se
                  onstran Sotle in Save drugače upravlja in sodi kakor pri nas Slovencih</hi>.
               Nasprotno, čim enotnejši je državni ustroj, tem lažje in hitreje bomo mogli doseči
               svoje skupne cilje. Končno tudi ureditve šolstva ne bomo mogli prepustiti zgolj
               posameznim narodnim skupinam. Dasi smo uverjeni, da nam skoro vstane v naši beli
               Ljubljani dolgo zaželjeno <hi rend="italic">vseučilišče</hi>, preostaja nam na polju
               omike in prosvete vendarle še toliko ogromnega dela, da ga sami gotovo ne zmoremo. To
               ne velja samo o našem srednjem in strokovnem šolstvu, ampak <hi rend="italic">pred
                  vsem o ljudskem šolstvu</hi>, ki se v <placeName>Avstriji</placeName> pod deželno
               upravo nikdar ni moglo razviti.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.12">Če se torej načeloma zavzamemo za kolikor mogoče dovršeno <hi
                  rend="italic">centralizacijo</hi> celotne državne uprave v bodoči
                  <placeName>Jugoslaviji</placeName>, tedaj nas pri tem vodi izključno le že zgoraj
               obrazloženo prepričanje, da bomo svojo misijo tem hitreje in sigurneje dovršili, čim
               enotnejši in krepkejši vstopimo v krog svobodnih, civilizovanih narodov. Kjer skupni
               interesi niso prizadeti, naj se pusti vsaki posamezni skupini proste roke, kakor
               sploh zvesti demokratiškim načelom <hi rend="italic">a priori perhoresciramo vsako
                  nasilnost</hi>. Krog javnih interesov utegne – o tem smo uverjeni – v novi dobi
               tako narasti, da ostane za inicijativo lokalnih skupin, občin, okrožij ali dežela,
               ali kakor jih že hočete imenovati, še vedno dovolj inicijative.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.13">Kako naj to inicijativo pospešujemo, ali potom vpeljave
               avtonomije v gotovih mejah, ali na ta način, da se najširši krogi pritegnejo k
               sodelovanju pri poslih javne uprave, bo stvar premisleka in izkušnje. O <hi
                  rend="italic">avtonomiji</hi> – občinski in deželni – smo v
                  <placeName>Avstriji</placeName> govorili dovolj, <hi rend="italic">vredna pa ni
                  bila ne ena, ne druga nič</hi>.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.14">Nam se vidi, da bo treba <hi rend="italic">javno upravo in
                  predvsem tudi sodstvo kar le mogoče poenostaviti</hi> in, da si prihranimo ogromne
               stroške, za drag, pa neokreten in samopašen birokratski aparat, lajiški element v kar
               največji meri pritegniti k opravilom nižjega sodstva in uprave. Na ta način dobimo iz
               vrst naših domačih narodnih uradnikov potrebne moči za mnogovažnejša <hi
                  rend="italic">vodilna mesta</hi>, na drugi strani pa udejstvujemo dozdaj pri nas
               malodane nepoznano načelo, da je vsak samopraven državljan poklican in dolžan svojim
               zmožnostim primerno sodelovati pri javni upravi. </p>
            <p xml:id="No.86.PPP.15">Seveda bo za prehodni čas marsikaj moralo ostati pri starem,
               druge zadeve pa se bodo morale rešiti kompromisnim potom. Enotna uprava in sodstvo se
               ne dasta vpeljati čez noč.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.16">Končno naj se dotaknemo še <hi rend="italic">narodnostnega
                  vprašanja</hi>. Da mora biti v <placeName>Jugoslaviji</placeName> vsakemu delu
               troimenega naroda, dokler se še ločimo po narečjih, zajamčen <hi rend="italic"
                  >neomejen narodni in kulturni razvoj</hi>, se razume po sebi. Na drugi strani pa
               bodi naša zveza poklicana, poglobiti naše stike z onimi, ki so po jeziku in krvi <hi
                  rend="italic">isti</hi>, in pripravljati pot danes nam še neznani višji kulturni
               jednotnosti. Uverjeni smo, da bo uprav to tesno medsebojno občevanje in spoznavanje
               za vse, danes še diferencirane skupine v Jugoslaviji obrodilo bogate sadove ter <hi
                  rend="italic">izredno poživilo in poplemenitilo naša kulturna stremljenja</hi>.
               Nadaljni razvoj mirnim srcem puščamo bodočnosti.</p>
            <p xml:id="No.86.PPP.17">Mi smo tesarji in zidarji. Stvar naših potomcev bo, da naš dom
               opremijo z udobnostjo. Zacelimo rane, ki nam jih je vsekala ta strašna vojna in <hi
                  rend="italic">storimo vse, da pokažemo svetu dobro voljo in si pridobimo zaupanje
                  velikih, svobodnih in civiliziranih narodov</hi>, in – vse bo prav: </p>
            <p xml:id="No.86.PPP.18"><q>Fortunae cetera mando, quae iuvet et melius, quam tu tibi,
                  consulat opto.</q></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
