<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zakonski načrt kranjskega deželnega zbora o spremembi deželnega reda za vojvodino
               Kranjsko, sprejet 19. junija 1908</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30787</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-128.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30787</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Priloga 24</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Dodatek II. k 47. zvezku deželnozborskih obravnav obsegajoč priloge izza
                     let 1908, 1909 in 1910</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="page">874–877</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Stenografični zapisnik tretje seje deželnega zbora kranjskega v Ljubljani
                     dné 19. junija 1908</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Obravnave deželnega zbora kranjskega v Ljubljani</title>
                  <title>zasedanja od 27. marca 1908 do 29. oktobra 1910</title>
                  <title>po stenogradičnih zapisnikih</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">47</biblScope>
                     <biblScope unit="page">34–38</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>deželni odbor kranjski</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.128.PPP.1">S pritrditvijo <orgName>deželnega zbora Svoje vojvodine
                  <placeName>Kranjske</placeName></orgName> ukazujem tako:</p>
            <div xml:id="No.128.PPP.2">
               <head>Člen I.</head>
               <p>Spreminjaje in dopolnjevaje deželni red za vojvodino
                     <placeName>Kranjsko</placeName>, izdan z mojim patentom z dne <date
                     when="1861-02-26">26. februarja 1861</date>. l. drž. zak. št. 20, stopijo
                  namesto spodaj oznamenjenih paragrafov deželnega reda, oziroma kot ustavki k
                  posameznim paragrafom nastopna določila:</p>
               <list rend="simple">
                  <label>§ 3.</label>
                  <item>
                     <p>Deželni zbor obstoji iz petdesetih članov, namreč:</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="a)">Knezoškofa ljubljanskega; </item>
                        <item n="b)">z devetinštirideset izvoljenih poslancev in sicer:<list
                              rend="numbered">
                              <item n="I.">deset poslancev velikega posestva,</item>
                              <item n="II.">dvanajst poslancev mest in trgov navedenih v volilnem
                                 redu ter trgovske in obrtne zbornice,</item>
                              <item n="III.">šestnajst poslancev za ostale občine vojvodine Kranjske
                                 (kmetske občine),</item>
                              <item n="IV.">enajst poslancev splošnega volilskega razreda.</item>
                           </list></item>
                     </list></item>
                  <label>§ 11.</label>
                  <item>
                     <p>Deželni odbor, ki je upravni in izvrševalni organ deželnega zastopa, obstoji
                        pod predsedstvom deželnega glavarja iz petero iz srede <orgName>deželnega zbora</orgName>
                        izvoljenih prisednikov.</p>
                     <p>Deželni glavar imenuje za slučaj zadržka namestnika za vodstvo deželnega
                        odbora iz njegove sredine.</p>
                  </item>
                  <label>§ 12.</label>
                  <item>
                     <p>Enega prisednika deželnega odbora volijo poslanci velikega posestva (§ 3.,
                        I.), enega poslanci mest in trgov ter trgovske in obrtne zbornice (§ 3.,
                        II.), enega poslanci kmetskih občin (§ 3., III.), enega poslanci splošnega
                        volilskega razreda (§ 3. IV.), ter enega vsi zbrani deželni poslanci iz
                        srede <orgName>deželnega zbora</orgName>.</p>
                     <p>Vsaka taka volitev se izvrši z nadpolovično večino glasujočih.</p>
                     <p>Če se pri prvi in pri ponovljeni volitvi ne doseže nadpolovična večina, se
                        ima vršiti ožja volitev med tistima dvema osebama, kateri ste pri drugi
                        volitvi dobili največ glasov.</p>
                     <p>Pri enakosti glasov odloči žreb.</p>
                  </item>
                  <label>§ 15. <hi rend="italic">a</hi>).</label>
                  <item>
                     <p>Vse volitve, katere ima izvršiti deželni zbor v pripravljalne deželnozborske
                        odseke, se morajo urediti tako, da volijo poslanci volilskega razreda
                        velikega posestva (§ 3., I.), odnosno poslanci volilskega razreda mest in
                        trgov ter trgovske in obrtne zbornice (§ 3., II.), potem poslanci volilskega
                        razreda kmetskih občin (§ 3., III.) in poslanci splošnega volilskega razreda
                        (§ 3., IV.) po enega odsekovega člana, vsi zbrani poslanci pa ostale
                        odsekove člane iz srede <orgName>deželnega zbora</orgName>.</p>
                     <p>Za posamezne nove volitve veljaj volilni način, po katerem se je bil volil
                        odsekov član, čegar mesto se ima izpolniti.</p>
                  </item>
                  <label>§ 33.</label>
                  <item>
                     <p>Vsled pravilnega sklicanja zbrani <orgName>deželni zbor</orgName> ima v svoj delokrog spadajoče
                        zadeve razpravljati in reševati v sejah.</p>
                     <p>Razpravna jezika deželnega zbora in njegovih odsekov sta oba deželna
                        jezika.</p>
                     <p>Deželni glavar odreja, otvarja in zaključuje seje.</p>
                     <p>Prvosednik je dolžan skrbeti za vzdržavanje miru in reda med posvetovanji
                        <orgName>deželnega zbora</orgName> in za to, da se varuje parlamentarna dostojnost. Motenje
                        razprav deželnega zbora in pregreške njegovih članov proti parlamentarni
                        dostojnosti kaznuje prvosednik s klicem <q>k redu</q>.</p>
                     <p>Ako eden ali več članov <orgName>deželnega zbora</orgName> hudo moti mir, se težko pregreši
                        zoper parlamentarni red ali kruto žali <orgName>deželni zbor</orgName> ali prvosednika, smejo
                        se dotični člani na dobo največ treh sej izključiti iz <orgName>deželnega zbora</orgName>.</p>
                     <p>Ako misli prvosednik, da je dan povod za izključenje kakega člana, ima
                        sklicati disciplinarni odsek ter, če treba, prekiniti deželnozborsko
                        sejo.</p>
                     <p>Disciplinarni odsek, ki se ustanovi za deželnozborsko volitveno dobo,
                        obstoji iz petero članov in petero namestnikov. Člani, kakor tudi njihovi
                        namestniki se volijo po predpisu § 15. a tega zakona.</p>
                     <p>Ako je kak odsekov član začasno zadržan, stopi na njegovo mesto namestnik,
                        ki je bil izvoljen za dotičnega člana.</p>
                     <p>Če je mesto odsekovega člana trajno izpraznjeno, se ima izvršiti nova
                        volitev (§ 15. a, drugi odstavek).</p>
                     <p>Za sklepanje v disciplinarnem odseku je potrebna navzočnost vsaj treh
                        članov; predseduje odseku po letih najstarejši izmed navzočih članov. O
                        izključenju in o dobi izključenja sklepa odsek v tajni seji z večino glasov.
                        Svoji razsodbi mora pridejati disciplinarni odsek razloge.</p>
                     <p>Sklep disciplinarnega odseka ima predsednik deželnega zbora takoj v <orgName>deželnem
                        zboru</orgName> razglasiti.</p>
                     <p>Ako se glasi sklep disciplinarnega odseka na izključenje, pozove prvosednik
                        dotičnega poslanca, da zapusti dvorano.</p>
                     <p>Priziv zoper ta sklep na deželni zbor je nedopusten.</p>
                     <p>Izključeni člani ne dobivajo za dobo izključenja nobenih dnevščin.</p>
                     <p>Ako se <orgName>deželni zbor</orgName> odloži ali sklene, se konča veljavnost izključenja.</p>
                  </item>
                  <label>§ 34.</label>
                  <item>
                     <p>Deželnozborske seje so javne.</p>
                     <p>Ako poslušalci motijo razprave <orgName>deželnega zbora</orgName>, je po naročilu prvosednika
                        odstraniti nepokojnike, eventuelno izprazniti galerije.</p>
                     <p>Izjemoma se more napraviti tajna seja, če to želi prvosednik ali vsaj petero
                        članov, in če se po odstranjenju poslušalcev za to odloči deželni zbor.</p>
                  </item>
                  <label>§ 38.</label>
                  <item>
                     <p>Za sklepanje v deželnem zboru je treba, da je nad polovico vseh članov
                        navzočih, in za veljavnost sklepa je treba nadpolovične večine navzočih
                        poslancev. Če je število glasov enako, je v razpravi stoječi predlog
                        padel.</p>
                     <p>Za sklepe o nasvetovanih spremembah deželnega reda je potrebna navzočnost
                        vsaj treh četrtin vseh članov in pritrditev vsaj dveh tretjin navzočih
                        poslancev. Spremembe §§ 3, 12, 15 a, 33 in 38 se pa morejo skleniti le ob
                        navzočnosti vsaj dvainštiridesetih poslancev in ob pritrditvi vsaj treh
                        četrtin navzočih zborničnih članov.</p>
                  </item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.128.PPP.3">
               <head>Člen II.</head>
               <p>Določbe glede opravilnega reda deželnega zbora in deželnega odbora, katere so v
                  protislovju z določbami tega zakona, se razveljavijo.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.128.PPP.4">
               <head>Člen III.</head>
               <p>Ta zakon stopi v veljavo ob enem z zakonom z dne . . . . . . št. . . . . dež.
                  zak., s katerim se spreminja volilni red za deželni zbor vojvodine
                     <placeName>Kranjske</placeName>.<note place="foot" source="#SourceBornDigital"
                     >Zakona o spremembi deželnega reda za vojvodino <placeName>Kranjsko</placeName>
                     in spremembi volilnega reda za deželni zbor vojvodine
                        <placeName>Kranjske</placeName> sta bila izdana <date when="1908-08-26">26.
                        8. 1908</date>. – <hi rend="italic">14.</hi> Zakon z dné 26. avgusta 1908,
                        <hi rend="italic">veljaven za vojvodino Kranjsko, s katerim se spreminja
                        deželni red za vojvodino Kranjsko</hi>. Deželni zakonik za vojvodino
                     Kranjsko : leto 1908 : X. kos : izdan in razposlan 12. septembra 1908.
                     Ljubljana : Učiteljska tiskarna, str. 48–51; <hi rend="italic">15.</hi> Zakon z
                     dné 26. avgusta 1908, <hi rend="italic">veljaven za vojvodino Kranjsko, s
                        katerim se spreminja volilni red za deželni zbor vojvodine Kranjske</hi>.
                     Deželni zakonik za vojvodino Kranjsko : leto 1908 : X. kos : izdan in razposlan
                     12. septembra 1908. Ljubljana : Učiteljska tiskarna, str. 52–60.</note> Po
                  izvršitvi dopolnilnih volitev, ki jih ukazuje čl. III. (prehodna določba) zadnje
                  imenovanega zakona, ima deželni zbor v smislu §§ 11., 12. in 13. tega deželnega
                  reda brez odloga spopolniti deželni odbor z izvolitvijo prisednika in namestnika
                  iz splošnega volilskega razreda.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.128.PPP.5">
               <head>Člen IV.</head>
               <p>Mojemu ministru za notranje zadeve je naročeno, izvršiti ta zakon.</p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
