<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oklic osnovalnega odbora Slovenskega društva na društveni ustanovni shod 2.
               februarja 1891 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30579</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-046.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30579</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenskim rodoljubom!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXIV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">20</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-EEZYCM53</pubPlace>
                     <date when="1891-01-26">26. 1. 1891</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.46.PPP">
            <head>Slovenskim rodoljubom!</head>
            <p>Narodno vprašanje, ki pretresa že toliko let <placeName>Evropo</placeName>, še ni
               rešeno, marveč vidimo, da ono prevladuje vse politično delovanje in da so njemu
               podrejena vsa druga vprašanja.</p>
            <p>Že nad 40 let jo minulo, odkar je proglašena jednakopravnost avstrijskih narodov, in
               že nad 20 let je le-ta vsprejeta mej temeljne državno določbe. A kako oddaljeni smo
               še od jednakopravnosti in kako malo smo dosegli tega, kar nam ona zagotavlja!</p>
            <p>Od severa in od juga prežé na našo zemljo in naše ljudstvo mogočni in pohlepni
               sosedje. Tem navalom v bran se postaviti je dolžnost vsacega slovenskega
               rodoljuba.</p>
            <p>Videti je bilo pred nekolikimi leti, da se nam hočejo izpolniti naše želje in
               uresničiti pravice že davno nam zajamčene v ustavi. Pritisk na nas je bil odjenjal in
               prosteje smo si pripravljali pogoje narodnega obstanka in napredka. Nadepolno smo
               zrli v bodočnost, videči, da je moč naših sovražnikov oslabela, ker neso imeli opore
               v državnih oblastvih. – A varali smo se. Naši sovražniki so organizujejo, napovedali
               so nam boj na narodnem in gospodarskem polji ter ga vojujejo z vso brezozirnostjo.
               Naše pridobitve neso tako utrjene, da bi jih ne zmajala sila nasprotnikov. Od
               vladajočih oblastev nemamo pričakovati podpore, ona ne da bi nas podpirala v našem
               boji, nam še odtegujejo to, kar smo si s trudom priborili.</p>
            <p>V vseh strokah uprave vidimo nazadovanje. Treba je torej tudi nam organizacije in
               spoznanje te potrebe je rodilo <hi rend="bold">
                  <q>
                     <orgName>Slovensko društvo</orgName>
                  </q>
               </hi>. Našega
               društva naj se oklene vsakdo, komur je mari obstanek in napredek naroda. Naše društvo
               bode poklicano, da se ustavlja pogubnim nakanam nam sovražnih elementov, ono bode
               imelo pazno uho za preteče nam nevarnosti in bode dvigalo svoj glas, kadar in
               kjerkoli se nam kratijo in rušijo naše <hi rend="italic">narodne </hi>pravice.</p>
            <p>Vrhu tega bode delalo naše društvo na to, da se povsod pospešujejo in zboljšajo <hi rend="italic">trgovinski</hi> in <hi rend="italic">obrtni</hi> interesi ter
               povzdigne <hi rend="italic">kmetski stan</hi> v gmotnem in kulturnem oziru. Tuja je
                  <hi rend="italic">
                  <q>
                     <orgName>Slovenskemu društvu</orgName>
                  </q>
               </hi> vsaka nakana konkurence v
               lastnem taboru in ono radovoljno priznava opravičenost vsake druge združitve, ako po
               drugih potih doseza iste smotre.</p>
            <p>
               <hi rend="italic">
                  <q>
                     <orgName>Slovensko društvo</orgName>
                  </q>
               </hi> tudi ne bode rušilo narodne
               discipline in bode rado prepuščalo prvo besedo v vseh važnejših zadevah tudi odslej
               zvezi naših narodnih zastopnikov.</p>
            <p>Na noge torej slovenski rodoljubi, da dobi društvo najširšo podlago in se trdno
               ukorenini!</p>
            <p>Da bi mu bila osoda mila in njegovo delovanje uspešno, v to Bog pomozi!</p>
            <p>Ker so društvena pravila potrjena in se je že oglasilo po pravilih potrebno število
               društvenikov, vršil se bode <hi rend="bold">ustanovni shod v
                     <placeName>Ljubljani</placeName> dné <date when="1891-02-02">2. februvarja t.
                     l.</date> ob 11. uri dopoludne v čitalnični dvorani</hi>.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <hi rend="italic">V <placeName>Ljubljani</placeName>
                  </hi> meseca <date when="1891-01">januvarja 1891</date>.</dateline>
               <orgName>Osnovalni odbor Slovenskega društva.</orgName>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
