<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program vseslovenske liberalne Jugoslovanske demokratske stranke, sprejet na
               njenem ustanovnem zboru 29. in 30. junija v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30630</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-081.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30630</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Program Jugoslovanske demokratične stranke (J. D. S.)</title>
                  <title>predlog pripravljalnega odbora.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Domovina</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">14</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-T8MC71SD</pubPlace>
                     <date when="1918-05-03">3. 5. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName 
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Program <orgName>Jugoslovanske demokratične stranke (J. D. S.)</orgName></head>
            <head>predlog pripravljalnega odbora.</head>
            <div xml:id="No.81.PPP.1">
               <head n="I.">Splošna politična načela.</head>
               <div>
                  <head n="1.">Narodnost in nje pojmovanje.</head>
                  <p><orgName>J. D. S.</orgName> je narodna stranka. V naši narodnosti vidimo poleg skupnosti jezika,
                     skupnost kulturnih in socijalnih posebnosti, ki jih je ustvarilo ljudstvo tekom
                     stoletij. Te posebnosti jamčijo našemu narodu nravni in gmotni obstoj, zato
                     zahtevamo, da se vpoštevajo in goje. Narodnost nam je živa tvorna sila, ki se
                     mora uveljavljati v vsem javnem in zasebnem življenju: v rodbini, v šolstvu, v
                     skupni družabni vzgoji, v znanosti, umetnosti, slovstvu, pri izvajanju
                     politike, v javni upravi, v pravnih in socijalnih uredbah.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="2.">Enakopravnost in svoboda državljanov.</head>
                  <p><orgName>J. D. S.</orgName> je demokratska stranka. Volja ljudstva je merodajni činitelj javnega
                     življenja. Vsi državljani so enakopravni. Ne priznavamo posameznikom, stanovom
                     in napravam nobenih predpravic. Pod zunanje enakimi predpogoji naj si vsakdo
                     lahko vstvari človeka vredno življenje. Odklanjamo vsakršno omejitev
                     državljanske svobode.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="3.">Stanovska in razredna nasprotstva ter vsenarodna politika.</head>
                  <p>Ne utajujemo si nasprotij med stanovi in razredi prebivalstva. Vendar se spričo
                     današnjega stanja naroda ne moremo odločiti za tvorbo političnih strank, ki bi
                     združevale le pripadnike enega stanu in razreda. Naš narod se bori še za
                     svobodo in narodno državo, to je, za pogoje neodvisnega gospodarskega in
                     duševnega napredka. Ogromno njegovo večino <choice>
                        <sic>tvori</sic>
                        <corr>tvorita</corr>
                     </choice> kmet in od njegovega prospeha odvisno malomeščanstvo z relativno
                     maloštevilnim industrijskim delavstvom. Med temi stanovi so razredne razlike še
                     malo nerazvite in niso dovolj jake, da bi same po sebi onemogočale enotno
                     politično organizacijo. <orgName>J. D. S.</orgName> stoji na stališču, da se more narodna celota
                     uspešno razvijati le, če se enakomerno dvigajo vsi stanovi naroda in zlasti
                     šibki sloji. <orgName>J. D. S.</orgName> je proti vsaki politiki, ki bi merila na to, da bi živel
                     en stan na stroške drugih stanov, zlasti pa tudi odklanja izigravanje enega
                     stanu proti drugemu. Le demokratska politika, ki ima pred očmi vse stanove in
                     celoto naroda, more preustrojiti državo ter dvigniti v njej posameznike. <orgName>J. D.
                     S.</orgName> stremi za koncentracijo sil in jih hoče izravnavati v prid skupnemu
                     smotru.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="4.">Žensko vprašanje.</head>
                  <p>Žena bodi možu enakopravna v kulturnem, pravnem, političnem in socijalnem
                     oziru.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="5.">Volilna pravica in plebiscit.</head>
                  <p>Uvede naj se za moške in ženske splošna, enaka, tajna ter direktna volilna
                     pravica s proporcem v vse zakonodajne, avtonomne in strokovne javne zastope.
                     Ker hočemo, da pride pri volitvah do izraza čista volja ljudstva zahtevamo
                     sredstva, ki jamčijo za popolno volilno svobodo. – V zadevah, ki so odločilnega
                     pomena za narodno, kulturno, politično, gospodarsko socijalno življenje države,
                     naj odločuje ljudstvo s plebiscitom.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="6.">Narodna država Slovencev, Hrvatov in Srbov.</head>
                  <p>Stoječ na stališču narodnega edinstva S. H. S. ter naslanjajoč se na načelo
                     samoodločbe narodov, zahteva <orgName>J. D. S.</orgName> – v zmislu izjav naših jugoslovanskih
                     državnih poslancev – svojo neodvisno, na demokratskih načelih urejeno narodno
                     državo Slovencev, Hrvatov in Srbov.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="No.81.PPP.2">
               <head n="II.">Uprava.</head>
               <div>
                  <head n="1.">Občina kot temelj.</head>
                  <p>Temelj državne organizacije bodi avtonomna velika občina, v nje delokrog
                     spadajo javnopravna opravila najnižje inštance. Dualizem avtonomne in državne
                     uprave mora pasti.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="2.">Okrožja.</head>
                  <p>Ravnotako skrbi avtonomna okrožna organizacija na svojem ozemlju za širše
                     naloge javne uprave.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="3.">Načela v upravnem poslovanju.</head>
                  <p>Uprava bodi demokratična in enostavna, da more s čim manjšimi stroški vršiti
                     svoje naloge, in tako urejena, da so izključeni pojavi strankarstva in
                     korupcije.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="4.">Upravno sodstvo.</head>
                  <p>Vsi sklepi, odločbe in ukrepi upravnih oblasti morajo biti vselej utemeljeni z
                     razlogi. Podvrženi so neodvisnemu upravnemu sodstvu, da se s tem onemogoči
                     vsaktera pristranost, osebnost in korupcija. Upravni činovniki so za svoje
                     poslovanje osebno odgovorni. Z njimi jamči nerazdelno država, oziroma prizadeta
                     javna korporacija.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="5.">Uradniško in jezikovno vprašanje.</head>
                  <p>Uradnik bodi politično povsem neodvisen in varovan nasilja in krivičnosti
                     predstojnikov. Samoobsebi umevno spadajo na vsa javna uradniška mesta v našem
                     narodu le njega sinovi. Njegov jezik je izključno uradni jezik.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="No.81.PPP.3">
               <head n="III.">Sodstvo.</head>
               <p>Zahtevamo kazensko in civilnopravno zakonodajo, ki naj ustreza socijalnim in
                  gospodarskim razmeram današnje dobe. Smrtno kazen je odpraviti. K sodstvu je kar
                  najbolj pritegniti ljudstvo.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.81.PPP.4">
               <head n="IV.">Prosveta.</head>
               <div>
                  <head n="1.">Splošna načela.</head>
                  <p><orgName>J. D. S.</orgName> je za svobodo prepričanja ter za njega svobodno izražanje in
                     uveljavljanje.</p>
                  <p>V umski zmožnosti posameznikovi, v njega strokovni in moralni sposobnosti
                     vidimo temelj in izhodišče vsakega zdravega napredka.</p>
                  <p>Povzdiga moralne osebnosti v dosego poštenega in energičnega značaja v zasebnem
                     in javnem življenju je bistven del našega programa.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="2."><orgName>J. D. S.</orgName> in umetnost.</head>
                  <p>V popolnost kulturnega življenja spada tudi umetnost. Hočemo iskati in
                     uporabljati sredstva, s katerim se povzdigne med narodom smisel za lepoto v
                     vseh strokah umetnosti.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="3.">Izobrazba in vzgoja v šoli.</head>
                  <p>Šola izobražuj državljana, da bo duševno in telesno pripravljen za praktično
                     življenje, in svoboden po duhu in željan napredka. Vzgaja naj ga v
                     demokratičnem duhu zdrave človečnosti, socijalne odgovornosti in narodne
                     zavednosti, ki rodi v posamezniku čut socijalne pravičnosti, ljubezen do dela
                     in plemenito samozavest.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="4.">Brezplačnost šolstva.</head>
                  <p><orgName>J. D. S.</orgName> zahteva podržavljenje in brezplačnost vsega šolstva. Nadarjene ljudi,
                     ki so brez sredstev, je treba iz javnih sredstev podpirati tako, da se bodo
                     mogli brez skrbi posvetiti poljubnim študijam.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="5.">Šolstvo.</head>
                  <p>Na temelju ljudskim potrebam ustrezajoče praktične in obvezne ljudske šole je
                     zgraditi praktično nadaljevalno, strokovno, kmetijsko, obrtno, umetniško-obrtno
                     in trgovsko šolstvo, ki naj zbudi vse ljudske zmožnosti in ustvari temelj za
                     gospodarsko in umstveno napredovanje.</p>
                  <p>Srednje in višje šolstvo vseh strok naj ostane vedno v stiku z narodom. Skrbi
                     naj za to, da se širi med ljudstvom vse, kar je dognala znanost. Poglobi naj mu
                     umevanje znanstvenega dela in jači spoštovanje do njega.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="6.">Ljudska izobrazba.</head>
                  <p>Osnuje naj se organizacija, vzdrževana iz javnih sredstev, tudi za ljudsko
                     višjo izobrazbo.</p>
                  <p>Širiti ljudsko izobrazbo s knjižnicami, čitalnicami, izobraževalnimi društvi,
                     predavanji, razstavami in drugimi sredstvi je zlasti dolžnost inteligence.
                     Posebno važnost je pri tem polagati na sodelovanje dijaštva.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="7.">Verstvo.</head>
                  <p>Spoštujemo verstva kot naraven činitelj v človeškem čustvovanju. Isto velja za
                     njega javno udejstvovanje; njega svobodo mora varovati država. Stojimo na
                     stališču verske strpnosti in enakopravnosti vseh verskih naziranj, smo pa zoper
                     vsako strankarsko zlorabljanje verstva. Cerkvene organizacije naj so neodvisne
                     in napram državi povsem enakopravne.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="No.81.PPP.5">
               <head n="V.">Gospodarsko in socijalno vprašanje.</head>
               <div>
                  <head n="1.">Uvod.</head>
                  <p>Jugoslovanska zemlja, ležeča na važnem križišču ob Jadranskem morju, bogata
                     vodnih sil, rud, gozdov in drugih prirodnih zakladov, ima vse predpogoje, da se
                     v njej kot samostojni državi razvije blagostanje. Poklicana je zavzemati
                     odlično mesto tudi v svetovnem gospodarstvu.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="2.">Gospodarska osamosvojitev.</head>
                  <p>Narod, ki je gospodarsko odvisen, še ni svoboden, ko je dosegel politično
                     svobodo. Radi tega stremimo na vso moč za tem, da se nam narod in njega država
                     na gospodarskem polju vsestransko osamosvojita; produkcija domačega
                     poljedelstva, domače industrije in obrti naj se nam z izrabo vseh sil, ki jih
                     nudi naša zemlja, dvigne tako visoko, da bomo krili svoje potrebe čim največ
                     sami, popolnoma pa zlasti vse one, ki so za življenje neobhodno potrebne.
                     Trgovina na domačih tleh in ono, ki pojde preko njih, zaslužek iz vseh vrst
                     transporta, zlasti brodarstva, moramo držati v lastnih rokah.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="3.">Splošna vodila gospodarskega programa.</head>
                  <p>Socijalno strukturo družbe hočemo izpremeniti pred vsem s tem, da izročamo
                     politično moč v roke širokih mas s popolno demokratizacijo uprave in sodstva.
                     Demokratizem pa tudi ni čist, če imajo enostransko premoč gospodarsko šibkejši
                     sloji. Stojimo načelno na strani gospodarsko šibkejših in hočemo pospeševati,
                     ustanavljati in podpirati vse vrste strokovnih organizacij ter druge
                     gospodarske samopomožne združitve.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="4.">Socijalizacija gospodarstva.</head>
                  <p>Smo za socijalizacijo gospodarstva. Vse gospodarstvo naj se podredi interesu
                     celote (družbe). Veliki obrati, zlasti taki, ki imajo namen zadovoljevati
                     potrebe širokega kroga prebivalstva, naj v čim večji meri preidejo v javne roke
                     (v roke države, okrožja, občine, kakor so pač interesi obsežni), n. pr.:
                     železnice, premogovniki, izraba vodnih sil itd. Posebno pospeševanje gre vsem
                     obratom, ki naj zadovolje pereče potrebe ljudstva (hrano, obleko, obutev itd.).
                     Kjer je oblika zasebnega gospodarstva tudi interesom celote najbolj prikladna
                     (srednje in malo kmetijstvo, kakor tudi obrti), tam naj se z javno pomočjo in z
                     asocijacijo (zlasti z zadružništvom) nudijo tem obratom kapital, stroji in
                     druga pomožna sredstva, da čim najbolj izrabijo ugodnosti večjih obratov. Pri
                     vsem tem se še vedno lahko razvija osebna podjetnost, ki bo rodila nove obrate,
                     za katere zadružna oblika še ni dovolj gibčna. V zdravem delovanju ne bo
                     zasebnega prizadevanja nič ovirala regulacija, ki si jo nad njim pridrži
                     družba. Ta naj odpravi vse širokim slojem škodljive izrastke.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="5.">Strokovne organizacije.</head>
                  <p>Posebno važnost polaga <orgName>J. D. S.</orgName> na stanovske strokovne organizacije, ki so
                     najuspešnejše sredstvo za okrepitev gospodarsko šibkega delavstva, obrtništva
                     in kmetijstva. Strokovno združevanje, ki naj tvori gospodarsko organizacijo
                     posameznih stanov, naj bo po zakonu obvezno, a strokovni pripadniki naj se
                     združujejo ne glede na raznost splošnih političnih nazorov.</p>
                  <p>Zahtevamo ločitev trgovskih zbornic od obrtnih ter ustanovitev delavskih,
                     kmetijskih svetov in drugih strokovnih javnih zastopstev, kjer naj praktiki in
                     teoretiki tekmujejo v prizadevanju za duševno, socijalno in gospodarsko
                     povzdigo posameznih stanov.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="6.">Socijalno varstvo ljudstva.</head>
                  <p>Socijalna zakonodaja naj varuje zdravje ljudstva in naj v ta namen regulira
                     delavnik in delavske pogoje, zakaj noben gospodarski napredek ni trajen, ako
                     rentabiliteta sloni na zlorabi zdrave sile ljudstva. Še posebno varstvo je
                     potrebno za šibkejše: za stare ljudi, za mladostne, za žene. Bolniško, nezgodno
                     in starostno zavarovanje <corr>je</corr> treba posplošiti, a pri tem uvaževati
                     posebne stanovske razmere. Vse vrste zavarovanja (zlasti tudi proti požaru,
                     ujmam, smrti in nezgodam) naj prevzame javna uprava.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="7.">Gospodarska podjetja in politično strankarstvo.</head>
                  <p>Gospodarska podjetja naj stoje, kolikor so namenjena splošnim potrebam, izven
                     strankarsko-političnih borb. Zlasti velja to za zadružništvo, kjer naj bi se s
                     sporazumom strank izločila vsaka strankarska politika in zloraba v strankarske
                     svrhe. Zadružništvo smatramo za vsenarodno zadevo. Zavzemati se hočemo za njega
                     enotno organizacijo.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="8.">Kmetijstvo.</head>
                  <p>Vojna je znova pokazala važnost kmetijskega stanu, ki je zdravo ogrodje zlasti
                     našemu narodu. Vsi stanovi so spoznali, da je intenzivna produkcija na domačih
                     tleh življenjske važnosti za ves narod. Dalekosežen je pomen velikega izvoza
                     poljedelskih pridelkov ter nujnost poljedelske industrije, ki bi – ako bi se
                     pri nas smotreno in temeljito organizirala – najbolj pospeševala kmetijstvo.
                     Treba, da država in javnost storita vse, da se ohrani ta stan na domači zemlji,
                     in sicer zdrav, podjeten in neodvisen. Fidejkomisi naj se odpravijo,
                     razdrobljenje kmetij pa zapreči, da se nam tako varuje zdravo zaokrožena
                     kmetija, ki more, moderno izrabljena, nuditi kmetovalcu toliko, da lahko z
                     družino pošteno živi in preskrbi deco.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="9.">Delavstvo.</head>
                  <p>Vrednosti nastajajo zlasti iz dela. Krivično je, če gospoduje denar nad delom
                     in človekom, ki dela. Zato zahteva <orgName>J. D. S.</orgName>, naj bo pri dobičku iz produkcije
                     pravično soudeležen tudi delavec.</p>
                  <p>Zahtevamo od zakonodaje, da ravno tako, kakor druge stanove, čuva in brani tudi
                     delavca kapitalističnega izkoriščanja ter tudi temu stanu omogoči se dvigniti
                     socijalno in gospodarsko. Delavno razmerje ne sme biti samo urejeno z enostavno
                     pogodbo, marveč mora biti radi ekonomske šibkosti delavca napram delodajalcu v
                     pretežni meri podvrženo zakonitemu varstvu in javnemu vplivu: Zahtevamo splošno
                     socijalno zakonodajo, ki bo v prid delavcu v vseh vrstah obratov, v prid
                     njegovemu zavarovanju zoper bolezen, v prid zavarovanju za slučaj materinstva,
                     proti nezgodam, za invaliditeto, za starost in brezposelnost. Za obrate, kjer
                     si stojita nasproti kapital in delavstvo, zahtevamo kolektivno pogodbo z
                     obveznim tarifom in razsodiščem. V tem razsodišču naj bodo enakomerno zastopani
                     delavci in delodajalci, predseduje pa naj mu od postavodajne skupščine imenovan
                     funkcijonar. To razsodišče je stalno. Rešuje vse spore. Zlasti je poklicano v
                     zvezi z razsodišči iste stroke regulirati delovno dobo. Na podlagi izjave
                     veščakov in z ozirom na splošne zdravstvene razmere okoliša in posebne razmere
                     obrata se določi taka delavna doba, dopusti in počitki, da more povprečni
                     delavec izhajati, ne da bi preko normalne obrabe trpelo njegovo zdravje.
                     Priznavamo za upravičeno zahtevo industrijskih delavcev po splošni uvedbi
                     največ 8-urni delavnik. V okviru zakonitih posebnih varstev naj se analogno
                     posebej uredi delavna doba žensk, starcev, mlajših ljudi in
                     rekonvalescentov.</p>
                  <p>Priznavamo, da je v gospodarskih vprašanjih, ki so za delavstvo življenjskega
                     pomena, in v bojih za demokratske politične pravice solidarno postopanje tega
                     razreda potrebno. Priznavamo njega pravico, da so proti početju kapitalističnih
                     moči in vlad, v kolikor ti delujejo od države do države, od naroda do naroda,
                     od stroke do stroke, v enakem razmerju organizirani tudi delojemalci.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="10.">Obrtništvo.</head>
                  <p>Delitev dela je nujna, a delo vseh stanov je enako potrebno za celoto. To velja
                     zlasti tudi za obrtni stan, ki si je kljub rastočemu kapitalizmu obdržal znaten
                     del svojega prejšnjega stališča. V obrti se vežba in udejstvuje tudi
                     individualna nadarjenost za stroko in podjetnost. Obrtni stan je treba držati
                     in sicer ga bosta podpirali njegova samopomoč in smotrena zakonodaja, da se
                     napram velekapitalu ne le vzdrži, temveč da se priuči nadomestiti z
                     individualno sposobnostjo prednosti v tekmovanju, ki jih ima veleobrat. Zato
                     posvečamo posebno paznost produkcijskemu zadružništvu obrtnikov. Samostojnim,
                     avtonomnim prisilnim organizacijam zadrug naj se prizna tudi pravica za
                     izvrševanje sklepov.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="11.">Industrija.</head>
                  <p><orgName>J. D. S.</orgName> hoče podpirati razvoj narodne industrije kot bogat vir blagostanja v
                     narodu.</p>
                  <p>Posebej je treba pospeševati vse panoge industrije (čipkarstvo, pletiljstvo,
                     žebljarstvo, obrt lesnih izdelkov, lončarjev, pečarjev, sitarjev, ščetarjev,
                     slamopletcev itd.), ki prinaša ob izrabi modernih sredstev – ako se nudi tem
                     strokam strokoven pouk in potrebno materijalno pomoč – izdatno in stalno
                     podporo, zlasti našemu gospodarsko šibkemu človeku.</p>
               </div>
               <div>
                  <head n="12.">Trgovina.</head>
                  <p>Z narodnega in gospodarskega stališča nam je treba solidne in podjetne domače
                     trgovine, ki posreduje v prostem prometu stoječe blago v domači in prekomejni
                     trgovini.</p>
                  <p>Birokratične gospodarske centrale so se izkazale še kot nezrele za izravnavo
                     interesov med konsumentom in producentom. Potrebno je javno nadzorstvo zoper
                     zlorabe na tem polju. Če javna zastopstva začno v prid prebivalstvu s
                     trgovskimi akcijami, naj sodeluje pri njih prosti trgovec in naj se uporabljajo
                     njegove izkušnje; to bo v interesu javnih zastopstev in prostega trgovskega
                     stanu.</p>
                  <p>Manjše trgovstvo, ki se zadovoljuje z meščanskim dobičkom – zlasti na kmetih,
                     kjer se bavi tudi z drugim delom, je trgovina nedvomno cenejša nego je režija
                     in riziko zadružne oblike konsumenta – je treba z organizacijo čuvati navzgor
                     proti kapitalistični premoči. To manjše trgovstvo lahko nastopa roko v roki s
                     kmetijskim zadružništvom in mu daje na razpolago svoje znanje, delo in svoje
                     zveze.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="No.81.PPP.6">
               <head n="VI.">Skrb za zdravje naroda.</head>
               <p>Negovanje ljudskega zdravja je važna zahteva <orgName>J. D. S.</orgName> Posvečati hočemo ljudskemu
                  zdravju tem večjo pažnjo, ker nam je v tem oziru povzročila dolgotrajna vojna še
                  posebno škodo. Potrebne so reforme v zakonih (obrtni red, stavbeni red, mladinski
                  zakon itd.) in socijalne naprave, ki bi posredno ali neposredno dvigale zdravstvo
                  naroda, večale njegovo plodovitost ter manjšale umrljivost otrok. Zlasti hočemo,
                  da bo javna uprava čuvala žensko kot mater in mladino obojega spola. V skrb javne
                  uprave spada tudi podpora rodbin s številnimi otroki.</p>
               <p>Uvede naj se brezplačna zdravniška pomoč za neimovite. Zgrade naj se zlasti za
                  tuberkulozne ljudi ljudska zdravilišča. Lekarne naj se odkupijo v prid javnim
                  korporacijam.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.81.PPP.7">
               <head n="VII.">Mir in vojne posledice.</head>
               <p>Najkrepkejše poudarjamo zahtevo po splošnem miru, a pri sklepanju miru naj pride
                  do veljave volja naroda brez vsake potvore.</p>
               <p>Posebno paznost hoče <orgName>J. D. S.</orgName> posvečati obnovi vseh od vojne prizadetih pokrajin.
                  Ker so te pokrajine trpele za druge, naj se jim vsa škoda poravna, in sicer
                  zahtevamo, da se o tem s popolno odgovornostjo izjavi država s posebnim zakonom;
                  seveda ima država pravico, da potem k poravnavi škode pritegne tudi druge
                  vojskujoče se države. Pri obnovi pa ne smejo naši kraji in naša zemlja služiti v
                  pohlepne kolonizačne<note source="#SourceBornDigital">Kolonizacijske.</note>
                  namene tujih narodnosti.</p>
               <p>Invalidom ima država s premišljenimi načrti in zakoni zagotoviti tako gospodarsko
                  stališče, da bodo v lastni domačiji lahko živeli in si ustanavljali svoje družine.
                  V nje skrb spada tudi podpora vdov in sirot po moških, padlih v vojni.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
