<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razmišljanje Šusteršičeve <q>Resnice</q> o slovenski narodnopolitični usmeritvi
               jeseni 1918</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30910</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-169.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30910</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Tri struje</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Resnica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I [i. e. II]</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">39</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-MQKUZDTM</pubPlace>
                     <date when="1918-09-14">14. 9. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Tri struje.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.169.PPP.1">Vsi <gap reason="irrelevant"/> različni računi z izidom vojske
               so nam ustvarili popolnoma novo politično grupacijo in nove politične skupine.</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.2">Pričnimo z najbolj radikalno strujo, z ono, ki ne računa le z
               neomejeno zmago <orgName>antante</orgName>, ampak jo tudi želi. Da eden ali drugi računa z zmago
               <orgName>antante</orgName>, to še ne bi bila tako strašna reč, ker sreča je opoteča, posebno bojna. To
               je priznal tudi minister <persName>Burian</persName>. Nekaj druzega je pa, če kdo
               želi in komaj čaka, da zmaga <orgName>antanta</orgName>. Kaj pričakujejo ti ljudje od antantne zmage za
               Slovence? Če govorimo s takim človekom in mu stavimo to vprašanje, nam bo odgovoril:
                  <said>Mi bomo postali združen narod Jugoslovanov, dobili bomo svojo neodvisno
                  državo in rešeni bomo nemške in mažarske in laške nadvlade.</said> – Poglejmo,
               kako stoji ta stvar.</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.3"><said>Mi bomo dosegli ujedinjenje troimenega naroda Slovencev,
                  Hrvatov in Srbov</said> – kaj se to pravi? To se pravi, da naj izginejo vsi
               razločki med Slovenci, Hrvati in Srbi. Ali bodo res izginili? Ne verjamemo. Srbi so
               močan in samozavesten narod in tem tudi danes, ko vse vpije za <placeName>Jugoslavijo</placeName> kakor
               noro, niti v sanjah ne pade na um, da bi rekli, da hočejo zatajiti svoje starodavno
               srbsko ime, svojo srbsko-pravoslavno vero, svojo srbsko književnost in svojo srbsko
               državo. Po vsi svoji naravi in po vsi svoji zgodovinski preteklosti in po sedanji
               svoji politični vzgoji Srb ne more biti in ne bo nikdar Jugoslovan, ampak samo Srb,
               Velesrb. Jugoslovan bo samo takrat, če bo gospod; če bo gospod nad Hrvati in nad
               Slovenci. Če bodo pa Srbi gospodje, bodo v naših šolah učili srbski jezik, v deželo
               bodo prišli srbski uradniki, srbski trgovci – torej razloček za Slovence med
               sedanjostjo in bodočnostjo bo samo ta, da danes gospoduje Nemec, potem bo pa Srb.</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.4">Srb pa samo na eni strani. Na drugi strani bi dobili v deželo
               še vse hujšega nasprotnika, namreč Lahe. Lahi imajo po londonski pogodbi izgovorjen
               lep kos slovenske zemlje, če zmaga <orgName>antanta</orgName>. To vedo vsi naši antantarji, in vendar se
               vnemajo zanjo, kakor da bi bila to za naš narod največja sreča, če nas razdele na dva
               ali tri plati! <said>Pa vsaj nas ne bodo razdelili,</said> – tako odgovarjajo, –
                  <said>ker to nasprotuje narodni samoodločbi!</said> – Poznamo ta odgovor, poznamo
               tudi narodno samoodločbo, in zato vprašamo: Kdo nam jo je pa dal? Kje je najmanjša
               garancija za to, da bodo Angleži ali pa Amerikanci prišli ravno nas vprašat, kaj
               hočemo mi sami? Kje? Dosedaj še tega ne vemo in kakor vse kaže, tudi nikdar vedeli ne
               bomo!</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.5">Zato ne verjamemo na ujedinjenje troimenega naroda v lastno
               državo pod okriljem <orgName>antante</orgName>. Vzrok, da se ena struja med nami ogreva za <orgName>antanto</orgName>, mora
               biti drug in drugačen.</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.6">Mi vemo in tudi ne tajimo, da trpimo Slovenci mnogo pod nemško
               nadvlado. In samo sovraštvo do nemštva vodi gotove ljudi v naročje <orgName>antante</orgName> in pa
               sovraštvo do katoličanstva, ker je <placeName>Avstrija</placeName> katoliška država!
               To sta dva vodilna nagiba in nič druzega! Napačna sta pa oba; iz sovraštva do Nemcev
               še ni treba želeti razpada <placeName>Avstrije</placeName>, ker so mogoče pametne
               reforme tudi v <placeName>Avstriji</placeName>, sovraštvo do katoličanstva pa
               nasprotuje lastnemu načelu svobodomiselstva o toleranci.</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.7">Ta struja, o kateri smo govorili dosedaj, se zavzema za <orgName>antanto</orgName>
               iz prepričanja (čeprav je to prepričanje za Slovence naravnost pogubno) in je vsaj
               vsled tega vredna spoštovanja v toliko, kolikor se spoštuje prepričanje.</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.8">Kaj naj pa rečemo o drugi struji, ki je za <orgName>antanto</orgName> vneta iz
               golega strahu – in iz gole bojazni pred vislicami! So nasprotniki in sovražniki
               Nemcev, a pravijo, da so reforme v <placeName>Avstriji</placeName> tudi mogoče;
               pravijo, da so katoliki, in vendar vlečejo skupaj en voz s prvo strujo, ki je
               najhujša nasprotnica katoličanstva! Ti pravijo bržkone tako: <orgName>Antanta</orgName> bo zmagala. Če
               pa zmaga, bo udarila po svojih nasprotnikih. Če pa pokažemo, da nismo njeni
               nasprotniki, nam bodo pa prizanesli, milostno prizanesli. A ne samo prizanesli, še
               pohvalili nas bodo in se nas veselili, kakor je nad enim spokorjencem več veselja
               kakor nad 99 pravičniki! Torej pritegnimo k <orgName>antanti</orgName> in rešeni smo in bomo. Naša misel
               je, da se kruto varajo! Dokler jih potrebujejo, so jim pač dobro došli pomočniki;
               kadar jih pa ne bo več treba, takrat se bodo pa odprle knjige, kjer so zapisani vsi
               njihovi mali in veliki grehi in takrat jim bodo rekli: Prijatelj, hvala na
               sodelovanju, sedaj pa z Bogom! To bo še jako milostno, taka brca; bržkone bodo pa
               kljub vsemu lizanju in prilizovanju peli vse drugačni škorpijoni po hrbtu!</p>
            <p xml:id="No.169.PPP.9">Tretja struja je pošteno avstrijska in slovenska, brez vsakih
               pridržkov, brez hlimbe in hinavstva in skrivanja. Ta stoji na stališču poštene,
               patrijotiške majniške deklaracije in vidi edino rešitev za Slovenstvo v
                  <placeName>habsburški monarhiji</persName>, katere notranje uredbe ne odobrava čez
               drn in strn, a tudi ne obupava nad njo; ampak je uverjena in prepričana, da bo mogoče
               v soglasju z ustanovnimi faktorji pribojevati tudi Slovencem tisto stališče v državi,
               katero jim gre. Ta struja je mnenja, da nas silijo tudi gospodarski vzroki, da hočemo
               ostati pod monarhijo, ker mi kot majhen narod moramo iskati skupnosti z velikim
               gospodarskim telesom. Zato pravi ta struja, to je naša struja in naša stranka: Tudi
               če nam res kdo prinese samoodločbo in nas res vpraša, kaj hočemo, bomo rekli prav iz
               prepričanja: Pustite nas pri miru s <placeName>Srbijo</placeName>, še bolj z
                  <placeName>Italijo</placeName>, ampak dajte nam, kar nam gre, v monarhiji, kjer
               smo živeli že par sto let, živimo še sedaj in bomo živeli v eni ali drugi obliki,
               kakor se jo bo dalo doseči ne s tujo, ampak z ustavno pomočjo. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
