<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija Slovenske kmečke stranke, sprejeta na seji njenega načelstva 3. julija
               1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30909</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-168.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30909</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenska Kmečka Stranka</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Resnica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I [i. e. II]</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">29</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-GVQPWMPH</pubPlace>
                     <date when="1918-07-06">6. 7. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Slovenska Kmečka Stranka</head>
            <p>je v svoji načelstveni seji dne 3. julija sklenila sledeče:</p>
            <div xml:id="No.168.PPP.1">
               <head>I.</head>
               <p>
                  <orgName>Slovenska Kmečka Stranka</orgName> se ponovno izjavlja za deklaracijo od <date when="1917-05-30">30. maja</date>,<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok št. 132.</note> obsoja pa vsako kvarjenje
                  pravega smisla majniške deklaracije,<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok št. 132.</note> zlasti pa razlaganje te deklaracije v tem smislu,
                  kakor da bi slovenski narod bil omajan v svoji zvestobi do cesarske hiše in bi
                  imel kak stik z veleizdajsko agitacijo, ki jo širijo uskoki iz nam sovražnih
                  držav. Ta brezvestna agitacija je glavni vzrok, da se vojska od dne do dne
                  podaljšuje. <orgName>SKS.</orgName> želi, da se čimprej sklene mir, ki naj vrne domovini njene
                  sinove, da se zopet posvetijo delom miru na svojih domovih. <orgName>SKS.</orgName> obsoja vsako
                  hujskanje, ki neti vedno hujše sovraštvo med narodi in državami.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.168.PPP.2">
               <head>II.</head>
               <p>
                  <orgName>SKS.</orgName> odobrava nastop deželnega odbora proti veleizdajskemu hujskanju in pozivlja
                  vse občine, da naj ne poslušajo brezvestnega hujskanja slabega časopisja, ki je že
                  doslej prizadejalo slovenskemu narodu največjo škodo, in se naj pridružijo v
                  polnem obsegu s tej prepotrebni resoluciji, ki naj pred svetom zopet reši čast
                  našega ljudstva.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.168.PPP.3">
               <head>III.</head>
               <p>
                  <orgName>SKS.</orgName> najodločneje obsoja podle napade slabega časopisja na deželni odbor, ki se je
                  izkazal med vojsko kot edini branitelj našega ljudstva in naših županstev.
                  Hujskanje občin na nepokorščino proti najvišji avtonomni oblasti v deželi je
                  podiranje edinega stebra na katerega se opirajo svoboščine in pravice našega
                  ljudstva, in kdor to dela, zasluži soglasno obsodbo vsega slovenskega naroda. <orgName>SKS.</orgName>
                  zato pozivlje vse občine, naj trdno sklenjene z deželnim odborom izvršujejo zvesto
                  svoje težke in odgovornosti polne naloge v interesu našega ljudstva.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.168.PPP.4">
               <head>IV.</head>
               <p>
                  <orgName>SKS.</orgName> pozivlje svoje deželne poslance, da ustanove svoj klub, ki naj v slogi z
                  deželnim odborom in z vodstvom <orgName>SKS.</orgName> Zastopa gospodarske in politične koristi
                  našega ljudstva.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
