<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program Kmetske stranke za Notranjsko, sprejet na njenem ustanovnem shodu 10.
               marca 1907 v Postojni</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30593</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-060.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30593</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Program kmetske stranke za Notranjsko</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Notranjec</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">11</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1907-03-16">16. 3. 1907</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.60.PPP.1">Smoter kmetske stranke je, da se slovenski kmet ohrani krepak na
               svojem podedovanem posestvu. Da to doseže, stavi si stranka sledeči načrt:</p>
            <list xml:id="No.60.PPP.2" rend="numbered">
               <item n="1.">Kmetski stan naj se združi v krepko celoto, da ga povzpé do prave
                  zavednosti in napredka ter da mu pridobi ugled in veljavo, ki mu po vsej pravici
                  gre v javnosti.</item>
               <item n="2."><orgName>Kmetska stranka</orgName> zahteva, da se vpelje na ljudskih šolah in učiteljiščih
                  strokoven pouk, da se ustanovi zimske kmetijske in gospodinjske šole in tečaje ter
                  je za prirejanje strokovnih predavanj po deželi. Zahteva ustanovitev deželnih
                  uzornih gospodarstev v posameznih krajih.</item>
               <item n="3.">V krajih, kjer je pomanjkanje pitne vode, naj se čim preje napravijo z
                  izdatnimi državnimi in deželnimi podporami vodovodi oziroma vodnjaki. Pospešuje
                  naj se namakanje in osuševanje, sploh zboljšanje travnikov in uravnava vodá, uredi
                  naj se gozdne in pašne pravice, podpira naj se domače vinogradništvo. Zahtevamo
                  zboljšanje cest in ureditev vprašanja gledé vzdrževanja in zboljšanja občinskih
                  potov. Omogoči naj se cenejše in umnejše pogozdovanje.</item>
               <item n="4.">Zahtevamo pravično preureditev dosedanjih davkov, v prvi vrsti pa
                  popolno odpravo neupravičenega zemljiškega davka.</item>
               <item n="5.">Zahtevamo razbremenitev zadolženih kmetijskih posestev z večletnim
                  odplačevanjem. <orgName>Kmetska stranka</orgName> bo delala na to, da se ustanovi slovenska
                  poljedelska banka.</item>
               <item n="6.">Razkosavanje srednjih in malih kmetij naj se omeji, nasprotno pa naj se
                  pospešuje zlaganje zemljišč.</item>
               <item n="7."><orgName>Kmetska stranka</orgName> bo pospeševala pridobitno zadružništvo.</item>
               <item n="8.">Z vso vnemo bo delala na to, da se reši pereče vprašanje gledé
                  pomanjkanja kmetijskih delavcev in poslov in zabrani prevelik naval brezposelnih
                  ljudij v mesta. Upelje naj se zavarovanje delavcev in poslov za starost in
                  onemoglost. – Vojaška službena doba se ima skrajšati na 2 leti. Ob košnji in žetvi
                  naj se vojakom dovoli dopust. Pri vojaštvu naj se vpeljejo poljedelski
                  tečaji.</item>
               <item n="9.">Ustanoviti treba deželne zavarovalnice za živino, proti toči in
                  požaru.</item>
               <item n="10.">Omeji naj se kolikor mogoče uvažanje živine iz tujih, posebno iz
                  okuženih dežel, nasprotno pa naj se izdatnejše podpira in pospešuje domača
                  živinoreja.</item>
               <item n="11.">Zahtevamo podržavljenje železnic, ugodno preureditev železniških voznin
                  za prevažanje in izvažanje domačih kmetijskih in gozdnih pridelkov. Visoka
                     colnina<note source="#SourceBornDigital">Carina.</note> in voznina na
                  tujezemske pridelke naj onemogoči konkurenco z domačimi pridelki.</item>
               <item n="12.">Preurediti je lovski zakon na korist kmetijstvu.</item>
               <item n="13."><orgName>Kmetska stranka</orgName> stoji na strogo narodnem stališču. Delala bo na to, da
                  se sčasoma ustanovi vseslovenska poljedelska stranka. – V političnem oziru je
                  popolnoma neodvisna in samostojna. Po potrebi pa stopa v dogovor, eventuelno tudi
                  v zvezo z drugimi strankami.</item>
               <item n="14.">Kmetski stan je enakopraven z drugimi; predpravice narodov, stanov ali
                  posameznikov smatra kmetska stranka za krivične. S stanovi, ki so mu po težnjah
                  ali drugače najbližji, kakor so delavski, obrtnijski, trgovski in duhovski, želi
                  si vzajemnega sodelovanja.</item>
               <item n="15.">Kot napredna stranka priznava, da pride do pravega spoznanja in uporabe
                  svojih močij z izobrazbo. – Z učiteljstvom želi si povsod najboljših odnošajev,
                  sporazumljenja in složnega sodelovanja v prospeh naroda in kmetijstva.</item>
            </list>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
