<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pogledi dr. Janeza Evangelista Kreka leta 1916 o ureditvi jugoslovanske
               države</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30576</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-043.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30576</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Dr. Janez Ev. Krek o ureditvi jugoslovanske države.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">254</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-V2O6CL8V</pubPlace>
                     <date when="1918-11-05">5. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Dr. <persName>Janez Ev. Krek</persName> o ureditvi jugoslovanske države.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.43.PPP.1">Ako bi jaz urejeval državo, <gap reason="irrelevant"/> bi
               vpošteval tri kriterije. Narodno življenje ima namreč trojno tendenco v svojem
               razvoju: razvija se v politični, gospodarski in kulturni smeri. Po teh tendencah bi
               uredil državo, a oziral bi se tudi na konkretne narodne razmere. Najprej
               konstatirajmo, katera izmed teh treh smeri narodnega razvoja nas južne Slovane
               zbližuje in katera razdvaja. Gospodarsko ima kmet ali delavec, pa naj bo Hrvat, Srb
               ali Slovenec, povsod iste interese, a niti politično nismo tako daleč drug od
               drugega: vsi hočemo biti en sam narod, združeni v eni državi, vsi smo za
               ravnopravnost vseh plemen. Ostane en edini moment, ki nas deli, to je kulturni ali
               bolje versko-kulturni. Pri urejevanju ustave moramo torej vse stvari, kjer je mogoča
               medsebojna borba in spor, potisniti kolikor mogoče v ozadje, izolirati in
               lokalizirati. Zato mislim, da bi bilo treba ustvariti močan <hi rend="bold">centralni
                  parlament</hi> z dvema koordiniranima zbornicama: nacionalno-politično in
               socialno-politično. <hi rend="bold">Narodno-politična zbornica</hi> bi sestajala iz
               zastopnikov, izvoljenih na podlagi splošne, enake, tajne volilne pravice, pri čemer
               bi dal volilno pravico tudi ženskam. Glasovalo bi se tako, da bi cela država ali vsaj
               provinca tvorila en sam volilni okraj; stranke sestavljajo liste kandidatov, za
               katere volilci glasujejo. Seveda bi se pri določanju, kdo je izvoljen, uporabil
               proporcijonalni zistem. <hi rend="bold">Socialno-politična zbornica</hi> bi bila
               stanovsko zastopstvo naroda. Vanjo bi prišli reprezentanti kmetskih zbornic,
               delavskih, trgovskih, obrtnih organizacij in zbornic, zastopniki duhovščine,
               uradništva, industrije, znanosti in umetnosti – vse v naprej tako urejeno, da bo
               samovolja pri sestavi tega zastopstva popolnoma izključena. Socialnopolitični
               zakonski načrti se najprej predlože socialno-politični zbornici in ko so v njej
               sprejeti, se pošljejo narodno-politični zbornici, ki jih en bloc sprejme ali odkloni.
               Pred narodno-politično zbornico prihajajo najprej državno-politični zakonski načrti,
               nakar jih socialno-politična zbornica sprejme ali odkloni en bloc.</p>
            <p xml:id="No.43.PPP.2">Centralni parlament ima torej eminetno <hi rend="bold"
                  >politično</hi> nalogo: vprašanja ustave, zunanje politike, narodne brambe ter
                  veliko<hi rend="bold"> okvirno</hi> zakonodajstvo: finančno, prosvetno, socialno,
               notranje uprave itd.; v okviru teh zakonov se mora razviti samouprava. V glavnem bi
               torej imel centralni parlament takozvane pragmatične posle.</p>
            <p xml:id="No.43.PPP.3"><hi rend="bold">Ekonomski</hi> moment bi se moral vpoštevati pri
               ustvarjanju provinc. Mislim, da bi bilo za celo državo treba 10 do 12 takih
               organizmov. Le-ti bi imeli s svojimi pokrajinskimi zbori nalogo, da skrbe za povzdigo
               gospodarstva: za kmetijsko produkcijo, industrijo, železnice, ceste itd. Zato morajo
               biti pokrajine urejene brez ozira na dosedanje državne in deželne meje na čisto
               zemljepisno-gospodarskih načelih po prometni težnji in gospodarskem značaju zemlje;
               tako je n. pr. <placeName>Trst</placeName> s svojim zaledjem:
                  <placeName>Gorico</placeName>, <placeName>Gradiško</placeName>,
                  <placeName>Istro</placeName>, <placeName>Koroško</placeName> in
                  <placeName>Kranjsko</placeName>, naravna zemljepisna in gospodarska enota. Na
               drugi strani imata pa zopet <placeName>slovenska Štajerska </placeName>in naša
                  <placeName>Dolenjska</placeName> naravno središče v <placeName>Zagrebu</placeName>
               ter bodo padli ti kraji, recimo, v zagorsko gospodarsko sfero itd. Ker se gospodarski
               interesi tako srbskega in hrvatskega kakor tudi slovenskega kmeta ali delavca vedno
               strinjajo, je očito, da v pokrajinskih saborih ne bo nacionalnih bojev.</p>
            <p xml:id="No.43.PPP.4">Glavna točka za spor med Hrvati in Srbi je različnost <hi
                  rend="bold">kulturnih</hi> tendenc. Zato treba boj lokalizirati ter ga izločiti iz
               parlamenta, kjer bi se moglo zgoditi, da bi Hrvati in Srbi naenkrat vstali drug proti
               drugemu kot dve sovražni si fronti, kar bi bil pogin za državo, ker bi naši zunanji
               in notranji sovražniki tak položaj izkoristili, da bi prišlo do zmede, iredente in
               vsakršnega zla. Zato je treba to kulturno in konfesionalno stran narodnega življenja
               decentralizirati po <hi rend="bold">občinah</hi>, ki morajo poleg svojih ostalih
               upravnih in drugih nalog prevzeti skrb za razvoj šolstva. Te občine bi zavzemale
               velikost tukajšnjih hrvatskih okrajev ter bi bile nekoliko samostojnejše. Po občinah
               bi skušali ločiti Hrvate od Srbov, če bi pa bili kje <hi rend="bold">skupaj</hi> in
               bi se sprli bi bil to samo boj lokalnega pomena.</p>
            <p xml:id="No.43.PPP.5">To bi bile najglavnejše poteze državne uredbe. Sedaj naj jih pa
               pojasnim na zgledu. Vzemimo <hi rend="bold">šolstvo</hi>, ker je le-to za nas
               najeminentnejšega pomena. Centralni parlament izda zakon: vsak otrok od 7. leta dalje
               mora obiskovati ljudsko šolo, dokler je ne dovrši. Potem ugotovi zakon organizacijo
               ljudske šole, odredi minimum znanja, ki ga mora imeti vsak državljan iz vsake stroke,
               zlasti mora biti v celi državi enoten pouk o narodnih in državljanskih pravicah in
               dolžnostih, končno kdo sme snovati šole, t. j. sme jih vsakdor, ki se drži tega
               zakona. Dolžnost snovati ljudske šole, ako jih še ni, imajo občine. Da-li naj bo šola
               konfesionalna, interkonfesionalna ali akonfesionalna, odločajo starši otrok in to po
                  belgijskem<note n="*">Belgijski šolski zistem je danes najnaprednejši: snovati
                  šole more pod postavnimi kavtelami vsak, kdor hoče; vsak roditelj more vpisati
                  svojega otroka v katero šolo hoče; pred vpisom mora za vsakega otroka dvigniti na
                  občinskem poglavarstvu bon, ki pooblašča ravnateljstvo šole, da zahteva od občine
                  za otroka določeno plačo. Bon pri vpisu izroči ravnatelju šole. Ravnatelji vseh
                  šol izroče nekaj dni po vpisovanju bone občinskemu poglavarstvu, ki jim potem iz
                  občinskega proračuna za vsak bon prizna določeno vsoto, ki odpade na vsakega
                  otroka.</note> šolskem zistemu, ki nam more, nekoliko popravljen, služiti v
               zgled.</p>
            <p xml:id="No.43.PPP.6">Občina naj ta šolski zakon svobodno aplicira. Ustanovi naj
               konfesionelno ali nekonfesionelno šolo – kakršno hoče. O tem odločuje njen zastop.
               Čim več svobode, ker so nas doslej paragrafi strahovito dušili! Tudi srednje šele bi
               vzdržavale občine, toda z državno, oziroma pokrajinsko pomočjo, ki bodi zopet
               določena po glavah dijakov. Vse gospodarsko šolstvo bi bilo v glavnem v kompetenci
               pokrajine, ki bi se mogla sporazumeti tudi z občino ali drugo institucijo in ji dati
               v to svrho podporo. Vseučilišča bi financirala država. A nihče ne bi smel braniti, da
               se osnujejo tudi zasebne srednje šole in zasebna vseučilišča. Še več, ustanovitelj bi
               mogel zahtevati za šolo tudi državno, oziroma pokrajinsko podporo, ki bi se mu dala
               po enakem načelu kakor občinska za ljudsko šolo.</p>
            <p xml:id="No.43.PPP.7">Imeti moramo svobodno tekmo za vse kulturne nazore, vse stranke,
               vse organizacije. In kdor je sposobnejši in delavnejši, naj zmaguje.</p>
            <gap reason="irrelevant" xml:id="No.43.PPP.8"/>
            <p xml:id="No.43.PPP.9">ljudje ne vpoštevajo, da pri nas noben paragraf ne bo rešil
               Cerkve in njene organizacije, ako njeni duhovniki in lajiki ne bodo živeli in delali
               kakor treba. Znano vam je, da sem rebus sic stantibus zagovornik ločitve Cerkve od
               države. Dovolj so me radi tega napadali. In imajo zase mnogo logičnih in teoloških
               argumentov. Toda zame je logika razvoja in življenja, ki v resnici ne nasprotuje
               katolicizmu. Sicer pa kakor <placeName>Rim</placeName> hoče! On hoče konkordat, torej
               ga hočemo tudi mi. <orgName>Katoliška Cerkev</orgName> mora kakor <orgName>pravoslavna</orgName> imeti v bodoči državi
               javnopravni značaj; nadalje ne sme biti državne cerkve. Vsem verskim družbam sploh se
               mora dati popolna avtonomija, a država naj se čim manj vtika v njihove posle.</p>
            <gap reason="irrelevant" xml:id="No.43.PPP.10"/>
            <p xml:id="No.43.PPP.11"><hi rend="bold">Hegemonijo</hi>
               <corr>v državi</corr> bo imel sposobnejši; ako bodo to Srbi, je tudi prav, da jo
               imajo. Ako mislite, da bodo radi svoje številne premoči imeli vedno odločujočo besedo
               v centralnem parlamentu, potem ne vpoštevate nekaterih stvari. Vzemimo, da je država
               ustrojena tako, kakor sedaj govorimo. Sedanja strankarska konstelacija bo imela tudi
               na razmere v centralnem parlamentu odločilen vpliv. Najprej se bodo narodne stranke
               zbližale. <orgName>Slovenska ljudska stranka</orgName> bo nastopala vzajemno s skupino okrog
                  <title>Novin</title>, a upam, da se bo tudi med Srbi razvila analogna kulturna in
               strankarska tendenca ter bomo morda dobili v parlament kakega srbskega klerikalca.
               Liberalci slovenski, srbski in hrvatski bodo med seboj kooperirali, ravno tako
               socialisti. Razen tega se bodo morda razvile kake avtonomistične stranke, ki bodo
               težile za izpremembo ustave v smeri federalizacije <gap reason="irrelevant"/>. Poleg
               tega se bodo javljale v parlamentu čim dalje jačje tudi socialne tedence ter bo tudi
               to vplivalo na strukturo strank. V tem bo politično uniformiranje čimdalje bolj
               napredovalo, centrifugalne tendence bodo izginjale in tekom treh generacij bomo v
               resnici enoten narod. Torej bomo hegemonijo enega plemena, ako sploh bo, čutili samo
               izpočetka. Srbske hegemonije se bojim tem manj, ker so Srbi razcepljeni naravnost v
               nezdravo veliko število strank in strančic ter mislim, da ne bodo v nobenem slučaju
               tvorili enega bloka. A klavzulirati, da mora biti nekaj ministrov Hrvatov in
               Slovencev, nima zmisla, ker bodo Srbi, če dobé hegemonijo, postavili za ministre
               svoje kreature, pa zopet nimamo nič. Zato ne ostane nič drugega, nego da vsi pošljemo
               v parlament svoje najsposobnejše ljudi, pa naj vladajo najsposobnejši. Noben paragraf
               in nobena ustava ne more nesposobnega naroda rešili propada, a ker Hrvatov in
               Slovencev ne štejem med nesposobne narode, sem prepričan, da bodo znali v državni
               upravi in reprezentanci priti na odločilna mesta.</p>
            <gap reason="irrelevant" xml:id="No.43.PPP.12"/>
            <p xml:id="No.43.PPP.13">V srcu sem republikanec, toda če pride pri nas do monarhije,
               mora biti oblika takozvane republikanske monarhije kakor na
                  <placeName>Norveškem</placeName>. Kralj je samo dedni predsednik republike in njen
               reprezentant, toda nima pravice sankcionirati zakonov. Vendar so tri načela tega
               troimenega naroda, ki ga morajo voditi v bodočnost: <hi rend="bold">en narod, en
                  vladar, ena država od <placeName>Beljaka</placeName> do
                     <placeName>Soluna</placeName> in mnogo, mnogo svobode!</hi></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
