<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odziv načelnika Jugoslovanske demokratske stranke dr. Ivana Tavčarja na
               Šukljetovo zamisel o ureditvi jugoslovanske države</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30633</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-084.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30633</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>In necessariis unitas!</title>
                  <author>Ivan Tavčar</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">241</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-YKYOA23T</pubPlace>
                     <date when="1918-10-17">17. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>Dež. posl. dr. <persName>Ivan Tavčar</persName>:</opener>
            <head>In necessariis unitas!</head>
            <p xml:id="No.84.PPP.1">Bila bi skoraj preobrabljena fraza, če bi vzkliknil, da se nam
               bo slabo godilo, ako sedanji veliki čas naleti med nami na pritlikav rod! Ali vendar
               je tako! Ustanovitev ujedinjene in mogočne jugoslovanske države je na poti in gorje
               nam, če bomo takrat, ko se bo rodila ta država, malenkostni in tako površni, da ne
               bodemo védeli drugega, nego šteti travnate bilke, češ, ta je moja, ta pa tvoja! Bog
               ne daj, da bi se Slovenci v tej monumentalni dobi postavili nekako na tisto stališče,
               na katerem je stal svojčas del ribniške doline, ko je neprestano gonil svojo pesem,
               da hoče imeti postajo v <placeName>Žlebiču</placeName>, ker je s to postajo zanj
               dolenjska železnica velikega pomena, brez te postaje pa brez vsakega pomena!</p>
            <p xml:id="No.84.PPP.2">Te postaje se spominjam, ko premišljujem o prijatelja
                  <persName>Šukljeja</persName> člankih <q>V zaželjeni deželi</q>,<note
                  source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 44.</note> a na
                  <placeName>Žlebič</placeName> sem mislil tudi takrat, ko sem prečital prijatelja
                  <persName>Hribarja</persName> protičlanek <q>Uprava
                     <placeName>Jugoslavije</placeName></q> v <q>Slovencu</q> z dne <date
                  when="1918-10-15">15. t. m.</date></p>
            <p xml:id="No.84.PPP.3"><persName>Šuklje</persName> piše: <q>Tako tedaj si predstavljam
                  upravo slovenske skupine naše jugoslovanske samostojnosti. Namenoma ne segam
                  dalje, ne grem preko Sotle in Kolpe! Naj si bratje Hrvati in Srbi uredijo svojo
                  upravo po svojih lastnih potrebah, željah in tradicijah, dobro bomo shajali,
                  nemoteni eden od drugega.</q> – <persName>Hribar</persName> pa se objema teh-le
               stavkov: <q>Ta omejenost avstrijske državne modrosti je naša sreča, kajti del
                  svobodne, samosvoje in neodvisne jugoslovanske države bode zedinjena
                     <placeName>Slovenija</placeName> v taki popolnosti, v kakršni si je pred nekaj
                  leti najsmelejši med nami še predstavljati ni upal. Deželne meje bodo padle. Med
                  nami ne bode več Kranjcev. Štajercev, Korošcev, Goričanov, Tržačanov, Istranov.
                  Vsi bodemo samo Slovenci.</q></p>
            <p xml:id="No.84.PPP.4">Niti na misel mi ne prihaja, da bi <persName>Šukljeju</persName>
               in <persName>Hribarju</persName> podtikal kake slabe namene. Kar sta zapisala,
               zapisala sta v pošteni in dobri veri. Vzlic temu pa se mi vidi, da plešeta oba na eni
               in isti napeti vrvi, samo kolec, s katerim se vzdržujeta v balansi, je pri enem nekaj
               daljši, pri drugem nekaj krajši; pri obeh pa je velika nevarnost, da zdrkneta k
               zemlji.</p>
            <p xml:id="No.84.PPP.5">Če si predstavljam jugoslovansko državo, ne morem si je
               predstavljati, da bi v njej nastala posebna slovenska, posebna hrvatska in posebna
               srbska skupina. Istotako si ne morem predstavljati, da bi ta država obsegala
               zedinjeno <placeName>Slovenijo</placeName>, samo zase in ločeno od zedinjene
                  <placeName>Hrvatske</placeName> ali zedinjene <placeName>Srbije</placeName>. <hi
                  rend="italic">Pri ljubem Bogu! Ali naj se ustanovitev in ureditev jugoslovanske
                  države izroči trem krojačem, katerih vsak bo skušal izstriči iz državice, ki bo
                  takoj hirala na angleški bolezni, svojo krpo?</hi> Pri vprašanju, kako daleč naj
               sega slovenska krpa ali pa srbska in hrvatska krpa, bodemo, kakor kaže
                  <persName>Šukljejeva</persName>
               <q>Uprava v Istri</q>, takoj zlezli v prepire in naši krojači bodo svoj posel s tem
               opravljali, da si bodo eden drugemu škarje v trebuh suvali! In če bodo tukaj tri
               krpe, imeli bodemo zopet tri stare kronovine; če pa bodo
                  <placeName>Čakovci</placeName> morda tudi hoteli imeti svojo krpo, potem bodo
               naenkrat štiri kronovine v <placeName>Jugoslaviji</placeName> itd.</p>
            <p xml:id="No.84.PPP.6">Moje ponižno mnenje je – vsiljujem ga nikomur, tudi si ne
               prisvajam nikake avtoritete, – da se mora jugoslovanska država urediti brez vsakega
               takega krpanja! Ta država se ima takoj spočetka postaviti na temelj, da prebiva <hi
                  rend="italic">v njej en sam narod</hi>. Teorije, da v teh pokrajinah živi več
               narodov, na noben način ne pustimo veljati, ker se morejo kvečjemu redakterji zabitih
               nemškonacijonalnih listov postavljati na stališče, da naš jezik ni samo <hi
                  rend="italic">narečje</hi> enega in istega naroda, ki je seveda postalo odličen
               kulturen faktor in se bo tudi v <placeName>Jugoslaviji</placeName> uveljavljalo.
               Bodoča naša država mora biti izklesana iz enega samega kamna: njena ustava mora biti
               v skladu z <hi rend="italic">enotnim</hi> tem državnim značajem. Njena uprava morala
               se bo istotako povsod urediti po <hi rend="italic">enotnih</hi> principih, ki bodo
               odgovarjali <hi rend="italic">ujedinjeni enotni državi</hi>. Sprejela se bo enotna
               ustava in sprejela se bo enotna uprava, ki bode dajala popolno poroštvo za to, da
               bode novoustanovljena država nekaj krepkega, stalnega in trdnega. Tukaj se ne spuščam
               v nikake podrobnosti. Samo mimogrede omenjam: če bi ustava ali uprava ustvarili kako
               zapostavljenje enega izmed treh glavnih veroizpovedanj v bodoči
                  <placeName>Jugoslaviji</placeName>, bi ustava in uprava nosili kal razpada v sebi!
               Nikdo bi se za kaj takega ogrevati ne mogel. Če pa se nova država pri ustavi in
               upravi opre na princip enotnosti in če bi vsled tega vpliv vseh naših narečij ne bil
               popolnoma enak, bomo kaj takega že prenesli, če smo v resnici pravi Jugoslovani in ne
               samo Jugoslovani, kakor jih zadnje čase iz svoje miznice na dan postavljajo
                  <persName>Šusteršičeve</persName>
               <q>Novice</q>!</p>
            <p xml:id="No.84.PPP.7">V drugem pa bi si usojal z vso ponižnostjo pripomniti, da o <hi
                  rend="italic">detajlih</hi>, kako bodi urejena uprava v Jugoslovanski državi,
               danes še ni čas govoriti, ker pri tem lahko pridemo v položaj, da smo podobni
               gospodarju, ki hoče zidati novo hišo, ki pa hoče zidanje s tem pričeti, da si postavi
               najprej visok dimnik. Čim bo ogromni obris naše države gotov, bodo prišli detajli na
               vrsto. In takrat se bodemo razgovarjali in pretehtali podrobne načrte, sklepal in
               odločal pa bo skupni zakonodajni zastop, katerega delo bo kontroliral narod in
               katerega bo vsak smel tudi svobodno kritizirati. Končno pa se bo moral vendarle
               vsakdo podvreči legislativnemu zastopstvu nove države, o katerem upamo, da ga bo
               sveti duh toliko razsvetlil, da ne bo ustvarjalo kronovinskih mej, ne povzročalo
               globokih razpok v komaj postavljeni stavbi, kratko: da nam bo ustvarilo <hi
                  rend="italic">enotno državo</hi>, ki nikakor ne bo podobna telesu, na katerem se
               posamezni udje med sabo puntajo, kakor v znani basni <persName>Menenita
                  Agrippe</persName>, ali kako se je mož že imenoval.</p>
            <p xml:id="No.84.PPP.8">Samo ob sebi je umevno, da se v kake polemike ne bom
               spuščal.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
