<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o razmerah na Koroškem, sprejeta na vseslovenskem in istrskohrvaškem
               shodu 14. septembra 1897 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30650</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-112.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30650</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenec.1897-09-15">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Vseslovenski in istersko-hrvatski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">210</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-EKEFG7DN</pubPlace>
                     <date when="1897-09-15">15. 9. 1897</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenski_narod.1897-09-14" corresp="#bibl.Slovenec.1897-09-15">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Vseslovenski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">209</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-9XOCM8D1</pubPlace>
                     <date when="1897-09-14">14. 9. 1897</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#bibl.Slovenec.1897-09-15">
            <head>Vseslovenski in istersko-hrvatski shod</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head>Resolucije.</head>
               <div>
                  <head>Koroške razmere.</head>
                  <div xml:id="No.112.PPP.1">
                     <head n="I.">Deželna vlada.</head>
                     <p> Osrednja vlada se pozivlje, da premeni upravni sistem pri c. kr. deželni
                        vladi na Koroškem in skrbi za to, da bode deželni predsednik brez ozira na
                        katerokoli politično stranko pravičen obema narodoma, ki prebivata na
                        Koroškem, in z jednako ljubeznijo skrbel za duševno in gmotno blagostanje
                        nemškega in slovenskega ljudstva v deželi.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="No.112.PPP.2">
                     <head n="II.">Slovenščina in c. kr. uradi na
                        <placeName>Koroškem</placeName>.</head>
                     <p>Vlada naj se ozira na dejanske potrebe koroških Slovencev in naj nastavlja
                        pri vseh državnih uradih v slovenskem in mešanem ozemlju take uradnike, ki
                        so poleg druge službene sposobnosti popolnoma vešči slovenskega jezika;
                        podložnim uradnikom naj pokaže, da je resne volje strogo izvajati jezikovno
                        ravnopravnost.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="No.112.PPP.3">
                     <head n="III.">Slovenščina pri prometnih uradih na
                           <placeName>Koroškem</placeName>.</head>
                     <p>Slovenski jezik ne uživa pri prometnih državnih uradih slovenske koroške
                        pokrajine pravic, katere so mu po ustavi zagotovljene; nujno potrebno je, da
                        pride najvišja prometna uprava tem nedostatkom v okom ter jih kratkomalo
                        odpravi.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="No.112.PPP.4">
                     <head n="IV.">Šolske zadeve.</head>
                     <p>Dosedanja jezikovna uredba ljudskih šol po slovenskih pokrajinah koroške
                        dežele je krivična, kvarljiva in nepostavna. Poduk slovenskih otrok na
                        podlagi tujega jezika zavira pravo in dobro vzgojo slovenske mladine,
                        zabranjuje duševno izomiko in gmotni napredek, ob jednem narodni obstanek
                        koroških Slovencev.</p>
                     <p>Vseslovenski in istrsko-hrvatski shod zahteva, da najvišja šolska uprava
                        postavi tudi ljudske šole na <placeName>slovenskem Koroškem</placeName> na
                        jedino pravo pedagogično didaktično podlago maternega jezika, kakor to
                        zahtevajo državno-osnovni in šolski zakoni, na vseh šolah koroškim Slovencem
                        namenjenih naj bode učni jezik slovenski.</p>
                     <p>Zato shod tudi zahteva, da se umaknejo temu načelu nasprotni učni načrti za
                        ljudske šole, ki jih je proglasil c. kr. koroški deželni šolski svet z
                        odlokoma od dné <date when="1890-09-26">26. septembra 1890.</date> l., št.
                        1623 in od dné <date when="1891-11-09">9. novembra 1891.</date> l., št. 3178
                        – ter smatra vsako drugačno vredbo malih šol kot nepostavno.</p>
                     <p>Nadalje zahteva shod, naj visoka deželna šolska oblast iz
                        pedagogično-didaktičnih ozirov skrbi tudi za slovenske manjšine na
                           <placeName>Koroškem</placeName> tako, da se povsod, kjer se nahaja
                        postavno število slovenskih otrok, osnujejo javne ljudske šole s slovenskim
                        učnim jezikom. Če pa število slovenskih otrok ne dosega postavnega števila
                        za ustanovitev slovenske šole in jih je najmanj deset, naj se otroci v
                        skupni šoli ločijo po maternem jeziku v skupine ali oddelke. Samo ob sebi se
                        razumeva, da ima dotični učitelj vešč biti obeh učnih jezikov.</p>
                     <p>Po tem načelu in vodilu naj se uredi tudi poduk v tistih nadaljevalnih in
                        strokovnih šolah, katere obiskujejo slovenski mladeniči.</p>
                     <p>Ob jednem pa zahteva shod, da naj se preosnovi celovško učiteljišče tako, da
                        se bodo na tem zavodu vzgojevali učitelji, ki bodo zmožni poučevati
                        slovensko mladino. Učitelj, ki ni dokazal pri maturi in pri izpitu
                        učiteljske zmožnosti, da je vešč slovenskega jezika v govoru in pisavi, ne
                        sme se namestiti na šoli, katero obiskujejo slovenski otroci.</p>
                     <p>Ako bi se na pripravnici v <placeName>Celovcu</placeName> ne oglasilo
                        zadostno število slovenskih pripravnikov, naj se razpišejo letne podpore
                        istim pripravnikom na učiteljiščih v <placeName>Ljubljani</placeName>,
                           <placeName>Mariboru</placeName>, <placeName>Kopru</placeName>, ki se
                        zavežejo, da hočejo vsaj 6 let delovati na <placeName>Koroškem</placeName>.
                        Tako bi dobili v teku nekaterih let zadostno število takih učiteljev, ki so
                        zmožni slovenščine v govoru in pismu.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="No.112.PPP.5">
                     <head n="V.">Volilni red v deželni in državni zbor.</head>
                     <p>Volilne razmere na <placeName>Koroškem</placeName> za deželni in državni
                        zbor so Slovencem neugodne in krivične. Visoka c. kr. vlada naj skrbi, da se
                        dosedanji volilni red v obeh ozirih prenaredi in sicer za drž. zbor po
                        predlogu, ki so ga nasvetovali slovenski poslanci dne <date
                           when="1897-05-24">24. maja t. l.</date> v 17. seji v ravno preteklem
                        zasedanju drž. zbora.</p>
                  </div>
               </div>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
