<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vabilo na prvi slovenski katoliški shod 30. in 31. avgusta 1892 v
               Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30568</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-035.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30568</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Poročilo pripravljalnega odbora o I. slovenskem katoliškem shodu kateri se
                     je vršil 1892. leta v Ljubljani</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>pripravljalni odbor</publisher>
                     <date when="1893">1893</date>
                     <biblScope unit="page">14–16</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap reason="irrelevant"/>
         <div xml:id="No.35.PPP">
            <head><hi rend="italic">Na prvi slovenski katoliški shod!</hi></head>
            <p><hi rend="italic">Slovenci!</hi> Izredni časi imajo izredne potrebe, katere zahtevajo
               izrednega, nenavadnega delovanja. Dandanes imamo take čase. Današnjo dôbo smemo
               imenovati nekako pripravljanje na odločilni boj med Kristom in Antikristom, med
               načeli krščanskimi in protikrščanskimi.</p>
            <p>Nasprotniki – brezverci dobro umevajo svojo nalogo. Marljivo se zbirajo, razumno se
               vrejujejo in primerno si razdeljujejo delo. Vsled tega živahnega delovanja je njih
               moč velika. Večinoma povsod so si pridobili v svojo oblast vzgojo človeštva,
               zakonodajalne zbornice, časopisje, meč in denar.</p>
            <p>Dasi pa se nasledki brezverstva kažejo v nevabljivih, žalostnih podobah ne le v
               duševnem, marveč vzlasti tudi v gmotnem oziru, vendar je človeštvo, vzgojevano po
               brezverskih načelih, duševno že tako onemoglo, da še vedno dere za njim v svoj –
               propad.</p>
            <p>Tej razjedajoči sili nasproti deluje že 19 vekov <orgName>katoliška cerkev</orgName>. In ko dandanes
               gleda te žalostne razmere, toži, kakor nekdaj Gospod, rekoč: <q>Množice se mi
                  smilijo</q>. Zato <orgName>cerkev</orgName> kliče na delo vse svoje zveste: <q>Zbirajte se, družite
                  se, delajte, da rešite, kar je rešiti mogoče!</q></p>
            <p>Tako kliče <persName>Leon XIII.</persName>, slavnovladajoči papež, katoličane na
               delo. Med drugim priporoča jim v ta namen vzlasti katoliške shode, kjer se javno
               razodeva katoliška zavest, odkoder se katoliško prepričanje in delovanje tako vspešno
               razširja med ljudstva.</p>
            <p>Hvala Bogu, da med Slovenci brezverstvo nima onega pogubnega vpliva, kakor drugod. A
               tajiti ne smemo in ne moremo, da tudi med Slovence sili brezverski duh. Nevarnost je
               vedno večja, zato treba delovati o pravem času, da se poživlja in prenavlja tudi v
               prihodnje katoliško prepričanje in katoliško življenje v vseh slojih slovenskega
               ljudstva.</p>
            <p>Ta misel je rodila prepričanje, da je tudi za Slovence potreben katoliški shod. –
               Osnovalni odbor, ki se je ustanovil v ta namen, dovršil je najpotrebnejše priprave in
               danes stopi pred Slovence ter jih vabi na prvi slovenski katoliški shod, ki se bo
               vršil v <placeName>Ljubljani</placeName> dné <date from="1892-08-30" to="1892-08-31"
                  >30. in 31. avgusta t. l.</date> po točno določenem programu.</p>
            <p><hi rend="italic">Slovenci!</hi> I. slovenski katoliški shod v
                  <placeName>Ljubljani</placeName> naj spričuje, da živi med nami še vedno isto
               katoliško prepričanje, s katerim se je naš narod odlikoval vsa stoletja, odkar je
               vstopil v <orgName>katoliško cerkev</orgName>. Ta shod naj bo svetu porok, da Slovenci tudi v sedanjih
               časih ostanemo zvesti načelom katol. vere, ter da smo pripravljeni vse storiti, da ta
               načela ostanejo v veljavi pri našem ljudstvu za vselej.</p>
            <p>V ta namen pa nam treba: <hi rend="italic">Jasnosti o naših namenih in
               sredstvih</hi>. – Medsebojni razgovori umnih móž zbranih na katoliškem shodu k temu
               gotovo mnogo pripomorejo.</p>
            <p>Treba nam je <hi rend="italic">navdušenja za našo sveto stvar</hi>. In kaj naj nas
               bolj navdušuje, kakor v obilnem številu zbrani rojaki, ki so v svojem prepričanju in
               v svojih namenih vsi enega duha in enega srca, pripravljeni, da ponesejo seboj sklepe
               katoliškega shoda ter jih širijo in jim veljavo pridobivajo med drugimi svojimi
               rojaki!</p>
            <p>Treba nam je pred vsem <hi rend="italic">jedinosti in složnega delovanja</hi>. –
               Osnovalni odbor vabi zato <hi rend="italic">vse Slovence</hi> na katoliški shod ter
               bo še posebej povabil <hi rend="italic">vse zakonodajalne zastopnike slovenskega
                  ljudstva</hi>. <hi rend="italic">Za slogo na podlagi načel katoliške vere
                  delovati, za to jedinost navduševati, to je posebno važen namen katoliškemu
                  shodu</hi>. Najlepše bi bil dosežen namen I. slovenskemu katoliškemu shodu, ko bi
               bila dosežena ta jedinost med Slovenci. <hi rend="italic">Naj bi pač vsak zavedni
                  Slovenec deloval na to, da se taka jedinost vstvari in ohrani med Slovenci, ker le
                  v tej jedinosti je mogoče v resnici koristno delovati za naš narod, le v tej
                  jedinosti je mogoče narodu slovenskemu ohraniti njegov narodni obstanek</hi>.</p>
            <p>Katoličani Slovenci! Pridite v obilnem številu na I. slovenski katoliški shod.
               Razpravljale se bodo na tem shodu stvari, ki zanimajo vsakega zavednega Slovenca.</p>
            <p>Kmet, rokodelec in delavec, prijatelj, šole, vêde in umetnosti, pospeševatelj
               poštenega tiska in katoliškega življenja, z besedo: vsak pravi prijatelj dušnega in
               gmotnega napredka med Slovenci našel bo na katoliškem shodu mnogo zanimivega in
               koristnega.</p>
            <p>Katoliški Slovenci! Pokažimo na I. slovenskem katoliškem shodu, <hi rend="italic">da
                  smo in da vedno ostanemo zvesti sinovi svojemu Bogu in svojemu domu ter da hočemo,
                  kakor to zahtevajo sedanje razmere, na podlagi načel naše katoliške vere skupno in
                  jednotno delovati za duševni in gmotni napredek slovenskega naroda!</hi></p>
            <closer>
               <dateline>V <placeName>Ljubljani</placeName>, dné <date when="1892-06-18">18. junija
                     1892</date>.</dateline>
               <lb/>
               <hi rend="italic">Osnovalni odbor za I. slovenski katoliški shod.</hi>
            </closer>
         </div>
         <gap reason="irrelevant"/>
      </body>
   </text>
</TEI>
