<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odziv predsednika Narodne stranke za Štajersko dr. Vekoslava Kukovca na prvi
               hrvaško-slovenski sabor 20. oktobra 1912 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30621</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-072.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30621</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Beseda k <q>prvem hrvatsko-slovenskem saboru</q> v Ljubljani.</title>
                  <author>Vekoslav Kukovec</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">247</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-AAVSHZ0P</pubPlace>
                     <date when="1912-10-26">26. 10. 1912</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Beseda <q>prvem hrvatsko-slovenskem saboru</q> v
               <placeName>Ljubljani</placeName>.</head>
            <opener>(Glas iz <placeName>Štajerske</placeName>.)<lb/>V <placeName>Celju</placeName>,
                  <date when="1912-10-22">22. oktobra</date></opener>
            <p xml:id="No.72.PPP.1">Vprašal sem različne svoje prijatelje, ki se ukvarjajo veliko s
               politiko, kaj sodijo o bratenju Vseslovenske ljudske stranke s hrvaško Stranko
                  prava?<note source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 41 in dok. št. 42.</note>
               Večina je skomizgnila z rameni, drugi so me opozorili na v <q>Slovencu</q> objavljen
                  <persName>Šusteršičev</persName> govor na nedeljskem <q>hrvaško-slovenskem
                  saboru</q> v Ljubljani: <q>Varovati se moramo in hočemo nesmiselnega in neplodnega
                  frazerstva in kričaštva, ki ljubi pozo radikalno-narodnega junaštva, v resnici pa
                  je preračunjeno komedijanstvo …</q> In dostavili so moji prijatelji: S tem je
                  <persName>Šusteršič</persName> sam najbolje ocenil najprej <q>navdušeno</q>
               poročilo v <q>Slovencu</q>, potem pa celi ta <q>hrvaško-slovenski sabor</q> v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>, na katerem so se bratili voditelji slovenskih
               kmetov, ki jim je <placeName>Velika Hrvaška</placeName> in pohrvatenje zadnja skrb, s
               hrvaško stranko, ki se nikoli ni brigala za Slovence.</p>
            <p xml:id="No.72.PPP.2">Tako sodijo po <placeName>Štajerskem</placeName> ljudje,ki se ne
               bodo nikoli povspeli do iste mere politične zagrizenosti, kakor jo vidimo in čutimo
               vsak dan pri klerikalcih. Tem postaja ravno Slovenska<note
                  source="#SourceBornDigital">Slovenija.</note> premajhna za aspiracije njih
               dunajskih in rimskih komandantov ter domačih, slovensko govorečih voditeljev.
               Poskusili so že svoj čas s hrvaško kmečko stranko. Saj nam je še živo v spominu, kako
               navdušeno so pozdravljali <persName>Šusteršič</persName>, <persName>Krek</persName>
               in sploh vsi aranžerji sedanjega <q>prvega hrvaško-slovenskega sabora</q> v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>
               <persName>Radića</persName> in njegove seljake … Z <persName>Radičem</persName> ni
               bilo nič, morda bodo imeli slovenski klerikalci več sreče z <persName>Mile
                  Starčevićem</persName>. Upamo samo, da ne bo treba zopet financirati kake v
               dolgove zakopane zagrebške tiskarne in da bo dr. <persName>Šusteršič</persName> v
               boju za državnopravni program Stranke prava vsaj tako vstrajen, kakor za bosanske
               kmetiče v delegacijah. Edino dobro je, da so naši slovenski klerikalni volilci tako
               konservativne, potrpežljive in malo misleče duše: kajti njihovi voditelji in stranke
               menjujejo hitreje imena ko suknje. Katoliško-narodna, slovenska ljudska, vseslovenska
               ljudska stranka, to je šlo naglo drugo za drugim. Menda ne ostanejo dolgo tudi
               planinski Hrvatje …</p>
            <p xml:id="No.72.PPP.3">Ali se splača tu na novo konstatirati strahovito praznoto vseh
               govorov na tem <q>prvem hrvaško-slovenskem saboru</q> v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>? Človek bi mislil, da je kje ob Sotli v prijazni
               vinski kleti med veselimi vinskimi brati, ki ob čaši vinca rujnega slave pobratimi je
               – da jih drugi dan, ko se s težko glavo vzbude, do dobrega pozabijo in gredo za
               svojimi, včasi prav neveselimi praktičnimi posli. <hi rend="italic">Na takih
                  zborovanjih, ki mislijo biti zgodovinska in ki se lotijo tako velikega dela, kakor
                  je poskus raztrgati dve državi in razcepiti celo vrsto avstrijskih kronovin, se
                  ima drugače govoriti!</hi> To je globoko naše in zelo utemeljeno prepričanje.
               Nakopavati si mogočne sovražnike s pustimi frazami in zračnimi gradovi, ne da bi se
               vedelo, kako in kje jih premagati in kako še poslej urediti lasten dom, je v naših
               razmerah političen zločin, ki je tembolj obsojanja vreden, ako ga zakrivijo iz
               osebnih in enostransko političnih nagibov izvoljeni ljudski mandatorji. Govoriti
               danes o skupnih narodnih, gospodarskih in kulturnih ciljih Slovencev in Hrvatov je le
               malo več, ko igranje z besedami. To, kar imamo že danes res skupnega, so povrh tega
               ustvarili pristaši <q>gnjilega liberalizma</q> in ne
                  <persName>Šusteršičevi</persName>
               <q>planinski Hrvati</q>. Edino realno-politično je bilo na celem le nekoliko prehitro
                  <persName>Šusteršičevo</persName> zatrjevanje, da on in njegova stranka ne bode
               navzlic vsemu vseslovenstvu, pravaštvu in hrvaštvu <hi rend="italic">zapiral oči pred
                  realnimi dejstvi</hi> … Če bode torej realna politika zahtevala kaj drugega ko
               držati se svete prisege na državnopravni program Stranke prava, pa se bode iz
               planinskega Hrvata dr. <persName>Šusteršiča</persName> čudovito naglo pokazal
               najtrdnejši pristaš nedeljene <placeName>Cis- in Translitvanije</placeName>, robat
               kmet, ki mu je agrarni program vse in ki žvižga na vse hrvaško, koncilijanten
               voditelj avstrijskih vladinovcev in navsezadnje – deželni glavar kranjski.</p>
            <p xml:id="No.72.PPP.4">Pred dvema letoma se je z velikim kričem ustanovila v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>
               <q>Vseslovenska ljudska stranka</q>. Plačani ljudje so obsipavali dr.
                  <persName>Šustersiča</persName> s cvetlicami in venci, <q>Slovenec</q> ni mogel
               najti dovolj navdušenih besed o tistem <q>zgodovinskem dnevu</q> – zdi se mi, da je
               bil <date when="1910-10-17">17. oktober</date> – in kaj je nastalo iz vsega? Nič, še
               manj ko nič. <persName>Šusteršič</persName> izrablja prej ko slej ves parlamentarni
               vpliv izvenkranjskih državnih poslancev za svoje namene in izključno klerikalne
               politične cilje na <placeName>Kranjskem</placeName>. Korošce, Primorce, Štajerce se
               odpravi z resolucijami, interpelacijami in grožnjami napram vladi, takimi seveda, ki
               se nikoli ne uresničijo in katerih nemški politični krogi s sebi naklonjeno vlado ne
               upoštevajo drugače kakor da se iz njih norca delajo. Tudi na <q>prvem
                  hrvaško-slovenskem saboru</q> v <placeName>Ljubljani</placeName> se je vendar
               zdelo aranžerjem potrebno potolažiti štajerske in koroške Slovence s prazno grožnjo
               centralnega vodstva Vseslovenske ljudske stranke …</p>
            <p xml:id="No.72.PPP.5">Slovenski klerikalci niso doslej ničesar teoretičnega in
               praktičnega storili za uresničenje našega najvišjega političnega cilja, združenja
               vseh slovenskih dežel, dasi je od tega v veliki meri odvisen naš narodni obstanek in
               je to politično geslo popularno vsaj v izobraženih krogih našega naroda. <hi
                  rend="bold">Že to kaže, da bodo še manj storili za državnopravne cilje Stranke
                  prava, ki jih pri nas le malo ljudi pozna in ki bi jih široke vrste našega
                  ljudstva, ko bi bile o njih poučene, direktno odklonile</hi>. Treba je to jasno
               povedati in se ne loviti za kakimi fantomi. To je v interesu hrvaškega naroda.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
