<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o oblikovanju vseslovenske liberalne politične stranke, sprejeta na
               shodu zaupnikov Narodne stranke za Štajersko 13. januarja 1918 v Mariboru</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30624</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-075.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30624</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Resolucije mariborskega shoda zaupnikov štajerske Narodne stranke.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">12</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-AOGVLMTW</pubPlace>
                     <date when="1918-01-15">15. 1. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Resolucije mariborskega shoda zaupnikov <orgName>štajerske Narodne stranke</orgName>.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.75.PPP.1">Shod zaupnikov <orgName>Narodne stranke na
                  <placeName>Štajerskem</placeName>
               </orgName> poudarja, da treba nemudoma oživeti napredno
               politično organizacijo, ne morda da se zopet prične strankarska borba, temveč da se
               veliki skupni narodni ideji pritegnejo in v njej uveljavijo vse razpoložljive
               sile.</p>
            <p xml:id="No.75.PPP.2">Pri tem uvideva, da vzpričo neodoljive ujedinjujoče moči naše
               jugoslovanske ideje <hi rend="italic">ni več dopustno</hi>, da se naše politične
               organizacije cepijo po kronovinah. Zato se izreka z vso odločnostjo za to, da se
               združijo vse pokrajinske napredne politične organizacije v veliko enotno
               jugoslovansko demokratsko stranko. V njej naj bi sodelovali oni elementi vseh slojev,
               ki sprejemajo program jedinstvenosti naroda S. H. S. kot enotnega jugoslovanskega
               naroda, organiziranega v samostalno narodno državo, vsi oni, ki hočejo uveljaviti
               načelo doslednega demokratizma v vsem ustroju javne uprave, ki se priznavajo k
               naprednemu svetovnemu naziranju in ki hočejo, odklanjajoč enostransko razredno
               stališče, na vseh poljih delati za socijalizacijo gospodarstva. Takoj naj se dvignejo
               široke mase našega naroda v gmotnem, nravnem in zdravstvenem oziru.</p>
            <p xml:id="No.75.PPP.3">V formalnem oziru pooblašča shod zaupnikov <orgName>Narodne stranke</orgName>
               izvrševalni odbor, da takoj stopi v dogovor z izvrševalnim odborom <orgName>narodno-napredne
               stranke na <placeName>Kranjskem</placeName>
               </orgName> in z odbori drugih naprednih strank, da
               se pripravi program in organizacijski štatut nove enotne stranke in se v najkrajšem
               času skliče ustanovni shod <orgName>Jugoslovanske demokratske stranke</orgName>.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
