<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poziv na prvi (jugoslovanski) tabor političnega društva Edinost 27. oktobra 1878
               v Dolini pri Trstu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30638</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-100.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30638</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Tabor v Dolini</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Edinost</title>
                  <title>glasilo slovenskega političnega društva tržaške okolice</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">20</biblScope>
                     <pubPlace>Trst</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-B3EKRSDD</pubPlace>
                     <date when="1878-10-26">26. 10. 1878</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>TABOR V DOLINI</head>
            <div xml:id="No.100.PPP.1">
               <opener><hi rend="bold">Bratje južni Slovani!</hi></opener>
               <p>Uže 10 let je minolo, ker se je naš narod zbiral v tabore, da javno proglaša svoje
                  želje in težnje, svoj narodni program, od katerega nij odstopil nikoli in ne bode.
                  Nastopila je potem tiha doba; delali smo mirno na narodnem polji dolgih 10 let;
                  naš narod pa še zmerom čaka svojih najsvetejših pravic. – Prišli so resni časi:
                  važno slovansko prašanje na Jutrovem rešuje se prav zdaj in pretresa vso Evropo.
                  Tudi naše cesarstvo je močno prešinola ta nova doba, katera mora poroditi
                     osodopolne<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Usodepolne.</note>
                  prenaredbe. Teh prenaredeb pa se némamo bati mi Avstrijski Slovani, ki se vedno
                  zaupljivo obračamo na mogočnega našega vladarja, katerega želja je, naj kraljuje
                  mir in pravica mej narodi, pod njegovim žezlom živečimi.</p>
               <p>K temu sili nas še posebno polit. težnja bližnjega kraljestva,<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital">Mišljena je Kraljevina
                        <placeName>Italija</placeName>.</note> da raztegne svoje gospodarstvo tudi
                  čez primorske pokrajine, v katerih bivamo mi južni Slovani v ogromni večini. – Ta
                  težnja pa je našla odmev tudi na <placeName>Primorskem</placeName>; osnovala se je
                  mej Italijani v <placeName>Trstu</placeName>, <placeName>Gorici</placeName> in
                  nekaterih Istrskih mestih neka stranka, ki drzno proglaša primorske pokrajine za
                  del italijanskega kraljestva in te nakane javi po veleizdajskih činih. – Mi južni
                  Slovani, ki smo naravni gospodarji jadranskega primorja, ne moremo vsega tega
                  mirno gledati, ampak slovesno nam je <hi rend="italic">protestovati</hi> proti
                  onim činom. Glede na to in pa tudi z ozirom na druge silne potrebe našega naroda,
                  kliče vas, <hi rend="italic">južni Slovani</hi>, odbor političnega društva <hi
                     rend="italic">Edinost</hi> v tabor v <hi rend="italic"><placeName>Dolino pri
                        Trstu</placeName></hi>. Ta tabor bode <date when="1878-10-26">27. t.
                     m.</date> na velikem prostoru blizo cerkve v <hi rend="italic"
                        ><placeName>Dolini</placeName></hi> in se začne ob 2½ uri popoludne. –
                  Obravnavale in sklepale se bodo te le točke:</p>
               <list type="ordered">
                  <item n="1)">Adresa udanosti na cesarja in protest proti rogoviljenju one
                     italijanske stranke, ki dela na spojenje primorskih slovanskih pokrajin z
                        <placeName>Italijo</placeName>.</item>
                  <item n="2)">Nasveti in sklepi, kako bi se dalo pospeševati gmotno in duševno
                     blagostanje našega naroda sploh, in primorskih Slovanov posebe.</item>
                  <item n="3)">Nasveti in sklepi, kako bi se dalo povzdignoti šolstvo na
                        <placeName>Primorskem</placeName>, posebno pa v
                     <placeName>Istri</placeName>.</item>
                  <item n="4)">Nasveti in sklepi, kako bi se dale pogozditi mnoge goličave na Krasu
                     in v <placeName>Istri</placeName>.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.100.PPP.2">
               <opener><hi rend="bold">Južni Slovani!</hi></opener>
               <p>Vse te točke so preimenitne, in sveta dolžnost nam je, potezati se za narodnost
                  našo, za omiko, za svobodo in <hi rend="italic">edinost</hi>, kajti drugače ne
                  moremo rešiti našega naroda velike nevarnosti.</p>
               <p>Dojdite torej iz <hi rend="italic"><placeName>Istre</placeName>,
                        <placeName>Goriškega</placeName>, <placeName>Kranjskega</placeName></hi>,
                  sploh iz vseh južnih slovanskih pokrajin in izrecite javno in pred vsem svetom, da
                  niti pedi slovanske zemlje néma zgubiti naš narod, naša
                     <placeName>Avstrija</placeName>! Konečno prosi podpisani odbor vse rodoljube
                  vsacega stanú, naj mej narodom širijo vest o taboru in odbor podpirajo na vso moč,
                  da bode tabor lep, reden in živ dokaz zrelosti našega naroda. Živela vzajemnost
                  slovanstva!</p>
            </div>
            <closer xml:id="No.100.PPP.3">
               <dateline>V <placeName>Trstu</placeName>, <date when="1878-10-20">20. oktobra
                     1878</date>.</dateline>
            </closer>
            <closer><hi rend="bold">Odbor političnega društva "EDINOST".</hi></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
