<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kulturni, filozofski, socialnogospodarski in politični pogledi Masarykovcev na
               Slovenskem</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30879</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-138.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30879</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Kaj hočemo</title>
                  <title>poslanica slovenski mladini</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>I. Schwentner</publisher>
                     <date when="1901">1901</date>
                     <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:26938</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-07-27">
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani geogName in orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart>Kaj hočemo</titlePart>
            <titlePart>Poslanica slovenski mladini</titlePart>
         </docTitle>
         <docDate>1901</docDate>
         <docImprint>
            <publisher>Komisijonalna založba L. Schwentnerja v Ljubljani</publisher>
         </docImprint>
      </front>
      <body>
         <div>
            <div>
               <head>Kaj hočemo</head>
               <head>Poslanica slovenski mladini</head>
               <list rend="simple">
                  <item>Kaj hočemo</item>
                  <item>Naše filozofično stališče nasproti liberalizmu, klerikalizmu in socialni
                     demokraciji</item>
                  <item>Ideali vzgoje</item>
               </list>
               <p>V Ljubljani 1901</p>
               <p>Komisijonalna založba L. Schwentnerja v Ljubljani</p>
            </div>
            <div xml:id="No.138.PPP.1">
               <head>Zakaj in komu izdajemo to <q>Poslanico</q>?</head>
               <p>Dne <date when="1900-09-12">12. septembra 1900</date>. l. smo imeli v ljubljanskem
                  <orgName>Narodnem Domu</orgName> zaupen shod, na katerem smo se pogovorili o naših težnjah,
                  formulirali, kaj hočemo, ter precizirali svoje stališče s strani filozofične,
                  gospodarsko-socialne in politične nasproti liberalizmu, klerikalizmu in socialni
                  demokraciji, ozirajoč se posebno še na naše domače razmere. Po tem shodu so od
                  mnogih, ki se ga iz raznih uzrokov niso mogli udeležiti, na posameznike iz našega
                  kroga prihajala razna vprašanja, bodisi glede shoda samega, bodisi glede tega, kaj
                  se je na njem razpravljalo. Večini poprašujočih nismo mogli tako obširno
                  odgovoriti, kakor bi bili radi. Zato smo sklicali na dan <date when="1901-01-01"
                     >1. januarja 1901</date>. l. še en, tudi informativen, prijateljski shod, kjer
                  smo v glavnem podali isto, kar na prvem.</p>
               <p>Pa uvideli smo, da se tem pôtem ne moremo razodeti vsem, ki si tega žele, pa tudi
                  vsem tistim ne, katerim bi se radi mi. Sklenili smo torej izdati knjižico, kjer na
                  kratko objavljamo temeljne ideje, iz katerih potem dosledno izvajamo svoje nazore
                  v vseh razmerah in o vsaki stvari.</p>
               <p>Naša <title>Poslanica</title> je namenjena slovenski mladini, v prvi vrsti seveda
                  dijaštvu. Vendar pa pri tem opozarjamo, da <hi rend="italic">nam ni mlad tisti, ki
                     je mlad samo po letih (poleg tega je prav lahko star na duhu, bodisi da je
                     blaziranec ali pa starokopitnež), ampak vsakdo, čegar duh je mlad, pristopen
                     novim modernim idejam, iz kratka: vsak, kdor se razvija in pri tem
                     napreduje</hi>.</p>
               <p>Knjižica obseza tri dele. V prvem: <title>Kaj hočemo</title> izražamo bolj na
                  splošno naše težnje, v drugem smo označili svoje filozofično stališče nasproti
                  trem glavnim vprašanjem, ki gibljejo duševni in gmotni današnji svet, iz česar se
                  more splošno sklepati tudi na naše gospodarsko-socialno in politično prizadevanje;
                  v tretjem delu pa priobčujemo prevod krasnega spisa profesorja dr.
                     <persName>Drtine</persName>
                  <title>Ideali vzgoje</title>. Ne brez namena in ne neumestno. Saj uprav taka
                  vzgoja, kakršno v širokih potezah označuje pisatelj v zadnjem delu svojega spisa,
                  je eden naših glavnih idealov in ima preobraziti ljudi in človeštvo v tem zmislu,
                  kakor si mi pred vsem želimo.</p>
               <p>Ne podajemo bogvé kaj novega. Prav za prav nič: saj drugod se o tem že davno
                  razpravlja. Tega si želimo tudi pri nas, zato priporočamo to knjižico vsakomur,
                  kdor ima dobro voljo in čist namen: <q>Čitaj, pa tudi premišljuj o tem!</q></p>
               <closer>V <placeName>Ljubljani</placeName>, <date notBefore="1901-03-20"
                     notAfter="1901-05-01">na začetku pomladi 1901. leta</date>.</closer>
               <byline>Sklicevatelji I. in II. shoda.</byline>
            </div>
            <div xml:id="No.138.PPP.2">
               <head>I.</head>
               <head>Kaj hočemo.</head>
               <p>Izkušnja nam kaže, da je ves napredek pošel iz nezadovoljnosti s starim. I mi smo
                  nezadovoljni z dosedanjim in iščemo novega a boljšega. Uzroke sedanjih nezdravih
                  razmer pa vidimo glavno v samih sebi, ker smo slabi ljudje, ker nismo boljši nego
                  naši stari, in po sedanjih pripravah sodeč, večina tudi ne bode boljša. Najprej
                  moramo sami sebe bolje vzgajati, reformirati najprej ljudi.</p>
               <p>To je naše stališče, s katerim je že tudi dan namen našemu stremljenju. Gre nam za
                  to, da podamo smer, po kateri mislimo, da more naša mladina uspešneje izpolnjevati
                  svojo nalogo nego doslej. In kaj je naša naloga? <hi rend="italic">Umsko in nravno
                     izpolnjevanje</hi>. Sredstvo k temu je <hi rend="italic"
                  >samoizobrazba</hi>.</p>
               <p>Enotna naobrazba, ki jo naš čas zahteva, skrbi, da umeva vse kulturno življenje,
                  javljajoče se v raznih oblikah. In taka oblika, del vsega kulturnega življenja je
                  tudi <hi rend="italic">filozofija</hi> in <hi rend="italic">religija</hi>. Želimo
                  si, da skuša naše dijaštvo spoznavati zmisel in cilj življenja, da si razjasnjuje
                  svoje razmerje k poslednjim vprašanjem, da umeva poleg strokovnih ved in umetnosti
                  tudi pomen filozofije in religije. Potrebujemo pouka o razvoju in bistvu raznih
                  religij, da razvijamo v sebi in pri drugih <hi rend="italic">plemenito
                     porazumevanje za to, strpnost in spoštovanje nasproti drugemu verskemu
                     prepričanju</hi>.</p>
               <p>Dijaštvo naj se peča s <hi rend="italic">politiko</hi>. Bilo bi nezmisel
                  prepovedovati dijaku, da bi se zanimal za javna vprašanja, ko stopi sam po
                  nekoliko letih v javnost. Od kod naj vzame potrebno znanje? Vsaka praksa temelji
                  na znanju, politična delavnost bi pa ne? In tu smo pri besedi. <hi rend="italic"
                     >Politika nam je delo</hi>, ne radikalno govorjenje, ki samo razburja in vzbuja
                  čustva, kakršnih ravno govornik potrebuje. <hi rend="italic">Politika je
                     znanost</hi>. Zato nam je treba politične naobrazbe. Dnevni listi nam v svojem
                  strankarstvu podajajo kaj malo globlje politične izobrazbe. Proučavati nam je
                  politične probleme. S stalnim primerjanjem in kritikovanjem si pridobimo
                  utemeljeno a ne slučajno prepričanje, prepričanje, ki je navdušeno in strastno,
                  toda ni slepo nasproti drugemu mnenju. Osvobodimo se tako nestrpnosti in
                  fanatizma, ki ga opažamo navadno pri zagrizenih strankarjih nezadostne naobrazbe.
                  Ako smo potem v kaki stranki, bomo delovali na to, da se ona bolj in bolj čisti in
                  izpopolnjuje, da ne odreveni v strankarskem dogmatizmu, kar po-menja gotovo smrt.
                  Ne smemo se pa okrasti svobode razvijanja in se upreči v jarem kaki politični
                  stranki. Prvo politično stališče navadno ni plod prepričanja – bilo bi naravnost
                  greh, ako bi ostali na tem stališču, kakor hitro smo se prepričali, da ni dobro.
                  Vse politično delovanje moramo opirati o <hi rend="italic">kulturni</hi> temelj,
                  ker edino le <hi rend="italic">kulturna, gospodarska</hi> sila in neodvisnost nam
                  omogočita politično silo in s tem tudi politično neodvisnost.</p>
               <p>Na naše duri trka <hi rend="italic">socialno vprašanje</hi>. <quote>Bavite se
                     sedaj s tem vprašanjem, sedaj, dokler sta um in srce vzprejemljiva za velike
                     ideje, sedaj, dokler morete skušati na sebi celo resnico izreka visoko učenega
                     narodnega gospodarja, da umevanje socialne vede izhaja bolj iz srca nego iz
                     razuma; sedaj, dokler kruta borba za obstanek še ni skrhala vaše velikodušnosti
                     in vašega sočutja in se še niste pomirili z ljudsko bedo!</quote> kliče
                     <persName>Edmondo de Amicis</persName> laškemu dijaštvu, a tudi nam.<note
                     place="foot"><bibl><title>Student a otázka sociálni</title>, str. 6 (češki
                        prevod, <date>1897</date>)</bibl>.</note></p>
               <p>Socialno vprašanje je etično vprašanje. Gre za to, ali je mogoče prešiniti
                  človeštvo s socialnim duhom, t. j. napraviti ga etičnega. Pri tem <hi
                     rend="italic">more</hi> vsakdo pomagati, začne naj najprej pri samem sebi.
                  Vsakdo je pa tudi <hi rend="italic">dolžan</hi> pomagati, kajti ravno zato, ker
                  gre za <sic>za</sic> vse, gre tudi za vsakega posameznika.</p>
               <p><said>Človek se ne rodi samemu sebi, ampak Bogu in bližnjemu, t. j. družbi
                     ljudskega pokoljenja.</said> Te besede <persName>Komenskega</persName>
                  pomenjajo, da si mora človek prizadevati delovati za blaginjo celote in pri tem,
                  ako je treba, odreči se delom lastne sreče. To je etično, obenem je pa to tudi
                  socialno.</p>
               <p>Socialno vprašanje obsega mnogo vprašanj (delavsko, žensko itd.), o katerih nam je
                  treba orientacije. Pri tej priliki omenjam zlasti eno točko, o kateri se med našim
                  dijaštvom malo razmišlja in razpravlja, bodisi iz nevednosti, bodisi iz
                  predsodkov, bodisi iz zlobe, molčimo o njej, dasi je nad vse važna i za ženo i za
                  moža: mislim namreč <hi rend="italic">spolno razmerje</hi>. Nismo se še povzpeli
                  do tega, da bi si upali razpravljati o takih kočljivostih. Med nami vladajo še
                  barbarski nazori o ženi in o razmerju moža k ženi. Malokdo se vzmore, da išče
                  znanstvenega pouka. Potrebujemo prepričanja, da <hi rend="italic">krasno</hi>
                  živeti znači <hi rend="italic">pošteno</hi> živeti. To prepričanje pa si pridobimo
                  z znanstvenim proučavanjem a to poudarjam, ker se hoče marsikdo sklicevati na
                  znanstvo, da bi opravičil neredno svoje življenje. Nasproti sedaj vladajoči dvojni
                  morali je treba postaviti eno moralo: isto za moža in ženo, isto za zasebno in
                  javno življenje. Brez zdravega posameznika ni zdrave rodbine, brez zdrave rodbine
                  ni zdravega naroda, brez zdravega naroda pa nismo nihče nič. Novejše leposlovje
                  kakor tudi znanost (etika, medicina) spejeta v najboljših svojih zastopnikih k
                  pravilnejšemu in dostojnejšemu umevanju spolnega življenja. V daljni perspektivi
                  se nam odpira novi ideal, do katerega je pač še daleč, vendar že lahko zasledujemo
                  smer, v kateri se razvija človeštvo k moralnemu svojemu preporodu. Je to ideal
                  strogega <hi rend="italic">enoženstva</hi> in <hi rend="italic">enomoštva</hi>, ki
                  je doslej le na papirju.</p>
               <p>Socialni duh, ki ga naglašamo in o katerem želimo, da prešine našo mladino, nam
                  kaže tudi <hi rend="italic">narodnost in narodno delo</hi> v vse drugi luči nego
                  je navadno naziranje o tem.</p>
               <p>Narodnost je naravni element človeka, naravni delokrog za socialno delovanje.
                  Narodnost <hi rend="italic">poleg</hi> narodnosti a ne narodnost <hi rend="italic"
                     >proti</hi> narodnosti. </p>
               <p>Narodnost nam ni nikak malik, imamo še druge, obsežnejše ideje, in da jih
                  dosežemo, treba mednarodne vzajemnosti. Zato postaja <hi rend="italic"
                     >mednarodnost</hi> bolj in bolj naravni fakt kakor narodnost, <hi rend="italic"
                     >ne kot negacija narodnosti, ampak kot solidarnost in narodnostna strpnost, kot
                     sredstvo v dosego skupnih kulturnih interesov</hi>.</p>
               <p>Narodno delo si mislimo s tega stališča čisto konkretno. Kratko in jedrnato
                  označuje <persName>Masaryk</persName><note place="foot"><bibl><title>Naše nynější
                           krise</title> (<placeName>Praga</placeName>
                        <date>1895</date>), str. 132</bibl>.</note> narodno delo, ko trdi, da
                  preprosto staro pravilo <q>ne laži!</q> poučuje tisoč in tisočkrat bolj nego vsi
                  bombastični govori o domovini in narodu! Kdor ne laže, kdor ne skriva zaradi
                  dobička svojega prepričanja, kdor se ne prilizuje ni posameznikom ni množicam,
                  skratka: Kdor nravno in razumno živi in vrši svoj poklic v socialnem duhu – tak
                  koristi narodu.</p>
               <p>Kritičneje gledamo na <hi rend="italic">slovanstvo in slovansko vzajemnost</hi>.
                  Ne zadovoljujejo nas navadna gesla in priljubljene tradicije. Ne bodimo v
                  domišljiji bratje vsem, v resnici pa nikomur. Brat nam mora biti v prvi vrsti i
                  ta, ki ga doslej izobčujemo iz svoje srede, ta takozvani mali človek. Ne vidimo v
                  tem še nobene zasluge in prednosti, ako je kdo rojen Slovan, kakor ne vidimo a
                  priori že naprej v Neslovanu svojega nasprotnika. I pojem Slovana moramo bliže
                  analizirati. Slovan sam na sebi še ne pomenja nič posebnega, pojmu moram dati
                  konkretno vsebino in v tej določeni obliki ga umevati. To znači v našem slučaju:
                  gledati tudi v Slovanu najprej <hi rend="italic">človeka</hi>, kakor se nam kaže v
                  konkretni formi kot oče, mož, prijatelj, uradnik, zdravnik, učitelj …</p>
               <p>Kdor premotriva slovanstvo v tej realnosti, temu ne bo vse sveto in dobro, kar je
                  slovanskega, ne bo se bal pogledati v svojo vest, ker to, kar je laž in krivica,
                  ostane laž in krivica i za Slovana, čeprav bi mu hipno morebiti koristilo;
                  nasprotno pa resnica ne more škodovati niti slovanstvu.</p>
               <p>To naše mišljenje se bo kazalo tudi pri medsebojnih sestankih, kjer ne bomo nosili
                  drug drugemu srca na roki in razlagali svojih čustev, ampak se poučevali in
                  vzprejemali drug od drugega naprednejše ideje, ki nam omogočijo, da povzdignemo
                  sebe in s tem tudi narod, čegar del smo, na kolikor mogoče visoko stopinjo
                  svetovne omike, kar mu zagotovi obstanek. Seveda moramo ideje poprej imeti, teh pa
                  ne dobimo s samimi deklamacijami o bratski ljubezni in stomilijonskem narodu!</p>
               <p>Zahtevamo zase in od drugih <hi rend="italic">kritičnosti, odkritosti in svobode
                     besede v vseh življenskih vprašanjih</hi>. Kakor za <hi rend="italic"
                     >znanost</hi> velja to tudi <hi rend="italic">za umetnost
                  (leposlovje)</hi>.</p>
               <p>Želimo si, da izgine vse slabo in nepravično ne le na drugih straneh, ampak da
                  izvajamo to reformo predvsem v svojih vrstah z največjo brezobzirnostjo, pri tem
                  pa tudi s prepričanostjo, ljubeznijo in poštenostjo. Vabimo k temu delu vse one,
                  ki soglašajo z nami v temeljnih točkah dasi se morebiti razločujemo v
                  podrobnostih. Ne odbijamo pa od sebe ni svojih načelnih nasprotnikov, kakor hitro
                  zadoščajo prvi in glavni zahtevi duševnega boja: zahtevi stvarne in dostojne
                  diskusije.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.138.PPP.3">
               <head>II.</head>
               <head>Naše filozofično stališče nasproti liberalizmu, klerikalizmu in socialni
                  demokraciji.</head>
               <docAuthor>Poročal <hi rend="italic"><persName>Dragotin
                  Lončar</persName></hi></docAuthor>
               <docDate> na zaupnem shodu v <placeName>Ljubljani</placeName><lb/> dne <date
                     when="1900-09-12">12. septembra 1900</date>.</docDate>
               <p>Za nami je večstoleten razvoj. V srednjem veku vlada <hi rend="italic"
                     >univerzalizem</hi>, to je, da velja le celota; poedinec, individuum kot tak
                  nima pravic. Posameznik je vezan na cerkev kot tedanji vsemogočni organizem, vazal
                  na svojega fevdnika, rokodelec je zavisen od ceha, znanost od dogme, pesnik mora
                  pesniti tako, kakor mu določajo predpisi, takozvana tabulatura.</p>
               <p>Proti temu se začenja v <date>XIV. stoletju</date> boj, boj za osvobojo
                  posameznika, individua kot individua. Prvo dejanje te svetovne drame – boja za
                  svobodo individua – je bila reformacija in renesanca, drugo filozofija t. zv.
                  razsvetljenega absolutizma, tretje francoska revolucija. Ta razvoj še ni
                  dokončan.</p>
               <p>Reformacija osvobaja vest in vero od cerkve, renesanca se vrača k staremu
                  klasičnemu idealu, da vzgajaj človek iz sebe telesno in duševno popolno osebnost.
                  Novejša filozofija stavi lastni <term>jaz</term> kot središče in izhodišče vsemu
                  umovanju. Srednjeveško idejo o univerzalni monarhiji izpodrinejo samostojne
                  narodne (nacionalne) države z individualističnim despotizmom, a v francoski
                  revoluciji se uresničuje suvereniteta individuov, ki tvorijo državo.<note
                     place="foot">Prim. <bibl><persName>Ziegler</persName>
                        <title>Die soziale Frage eine sittliche Frage</title>
                           (<placeName>Štutgart</placeName>
                        <date when="1891">1891</date>)</bibl>.</note></p>
               <p>To je v kratkem zgodovina, kako se je razvijal človeški duh od srednjeveškega
                  univerzalizma pa do te stopinje zmagoslavnega individualizma, na kateri smo
                  sedaj.</p>
               <p>Boj proti cerkvenemu in državnemu univerzalizmu za svobodo in pravice posameznika,
                  individua kot takega, da se reši institucij, ki so omejevale njegov razvoj – <hi
                     rend="italic">individualizem</hi>, izhaja iz premis t. zv. prirodnega prava, po
                  katerem ima vsak posameznik po svoji naravi pravico do svobodnega razvoja. Svobodo
                  individua omejuje le svoboda drugega individua. Družba je vsota individuov, ki so
                  le delci, atomi, drug drugemu bistveno enaki z enakimi pravicami, sicer pa med
                  seboj brez notranje zveze, in ako se združujejo, je to le nekaj slučajnega,
                  začasnega in umetnega. Država je nastala vsled svobodne pogodbe posameznikov,
                  država je nujno zlo, ki ima samo ta namen, da varuje osebno in lastninsko svobodo
                  poedincev, sicer se pa ne sme v njih razmere nič vtikati. Individualizem kot
                  svetovno naziranje proglaša, da je individuum sam sebi namen; organizmi, kakor
                  družba, država so le sredstva, služeča temu individuu. Blaginja individua je v
                  individuu samem.</p>
               <p>Do tega svetovnega naziranja je privel zlasti napredek filozofije <date>XVII. in
                     XVIII. stoletja</date>. Bili so to glavno angleški filozofi <persName><choice>
                        <sic>Baco</sic>
                        <corr>Bacon</corr>
                     </choice></persName>, <persName>Hobbes</persName>, <persName>Locke</persName>
                  in <persName>Hume</persName>. Odtod so prišli ti nazori v <date>XVIII.
                     stoletju</date> na <placeName>Francosko</placeName>, kjer so našli rodovitna
                  tla pri enciklopedistih, ki so jih dalje predelavali.</p>
               <p>Razvila se je potem iz teh naukov filozofija, ki si je kmalu pridobila mnogo
                  privržencev po vsem omikanem svetu, zlasti med žurnalisti in parlamentarci. Ta
                  filozofija je izvedla veliko francosko revolucijo in druge manjše revolucije,
                  kakor n. pr. <date when="1848">1848</date>, in postala vsakdanja filozofija našega
                  časa. <hi rend="italic">To je liberalizem</hi>.</p>
               <p>Ako bi imel takoj podati oceno liberalizma, tedaj bi bila naša sodba ta:
                  Liberalizem je bil nujna posledica svetovnega razvoja. V tem razvoju pomenja
                  liberalizem napredek nasproti staremu fevdalizmu. Liberalizem ima zasluge za
                  gospodarski in politični napredek. Osamosvojil je, emancipiral a tako ustvaril t.
                  zv. tretji stan, meščanstvo, poleg prejšnjih dveh stanov (duhovski in plemiški); s
                  tem je pa tudi doigral svojo ulogo. V praksi se drže liberalizma zlasti
                  proizvajalni, podjetniški krogi. V teoriji poskušajo privrženci liberalizma
                  kompromise s socializmom v tem, da stoje na reformno-liberalnem stališču, po
                  katerem dovoljujejo, da posega javna moč v razvoj, kjer se kaže potreba. V
                  delavskem vprašanju je izvel liberalizem načelo pravičnosti le formalno, a ne
                  stvarno. Isto je v politiki glede enakopravnosti; glavna pridobitev političnega
                  liberalizma – konstitucionalizem potrebuje korenite preuredbe.</p>
               <p>Kjer se je liberalizem doslovno po individualnem načinu izvajal, tam so se
                  pokazale njegove slabe strani. Dandanes nima liberalizem več naprednega značaja,
                  ampak je reakcijonaren, ker hoče zadržati razvoj tak, kakršen je. Liberalizem je
                  nujno individualizem, individuum je bilo treba osvoboditi, toda liberalizem je
                  izvajal to preveč mehanično, vsled tega pada.</p>
               <p>To bi bila splošna karakteristika liberalizma. Posebej s filozofičnega stališča
                  smo proti liberalizmu, ker je enostranski racionalizem, ki zanikuje verski in
                  etični zmisel življenja.</p>
               <p>Novodobne iznajdbe in novodobna odkritja, silni napredek ved, zlasti prirodnih,
                  vse to je dajalo človeku pogum, da je jel verovati v veliko silo človeškega
                  razuma. Ta razvoj je dosegel svoj vrhunec v <date>XVIII. stoletju</date>, v dobi
                  t. zv. razsvetljenega absolutizma. Splošno je pričakovalo človeštvo, da ga spasi
                  razum (ratio). Nadejalo se je, da ga privede razum, izobrazba razuma do največje
                  sreče. Prvi misleci tega časa (<persName>Descartes</persName>, <persName><choice>
                        <sic>Baco</sic>
                        <corr>Bacon</corr>
                     </choice></persName>, <persName>Leibniz</persName>) se udajajo krasnim sanjam,
                  kako zavlada človeški razum nad naravo in nje silami, kako jo ima popolnoma v
                  svoji oblasti in kako si človek zopet pridobiva na zemlji izgubljeni raj. Ljudstvo
                  se klanja razumu, francoska revolucija postavlja na božji sedež – boginjo razuma.
                  Vera v vsemogočnost razuma je religija te dobe, Vse se racionalizuje. Vse, kar je
                  historičnega, se odstranjuje, vidimo, kako pada stara fevdalna država, kako se
                  propovedujejo prirodna prava, prirodna religija, ker sedanje državne in verske
                  uredbe se protivijo razumu in njegovim zahtevam.</p>
               <p>To gibanje, ta racionalizem je aristokratično, neljudsko gibanje, nenarodno v
                  širšem pomenu besede. Ljudstvu se mečejo le drobtinice prosvete in pravic, šele
                  polagoma prihaja ono do večje veljave.<note place="foot">Prim.
                           <bibl><persName>Drtina</persName>
                        <title>Ideály výchovy</title> (<placeName>Praga</placeName>
                        <date>1900</date>)</bibl>.</note></p>
               <p>Nadeje racionalizma so se izjalovile. Pokazalo se je, da razum sam, izobrazba
                  samega razuma ne pripelje do zaželene sreče in blaginje, ampak da je razum samo
                  del naše osebnosti. Poleg razuma imamo še čut in voljo kot enakopravna činitelja
                  ali faktorja. Zato moramo izobraževati in vpoštevati ne enostransko samo razum,
                  ampak tudi čut in voljo, ako hočemo doseči kar največje dobro.</p>
               <p>Racionalizem liberalizma se kaže v verskem vprašanju kot indiferentizem.
                  Racionalist, ki veruje le v vsemogočnost razuma, ne vpošteva dovolj religije in jo
                  podcenjuje, ker religija je v zvezi s čutom in voljo, teh dveh faktorjev pa
                  racionalizem ne pozna, zato tudi ne umeva pomena religije.</p>
               <p>Kaj je to verski indiferentizem, pojasnim najbolje z vzgledi.</p>
               <p>Tip takega versko-indiferentnega liberalizma je <persName>Voltaire</persName>.
                  Religija se mora ohraniti, toda ne zato, kakor bi bila to resnica in človeška
                  potreba, ampak samo zato, da se drži ž njo ljudstvo na uzdi. Religija ni torej
                  drugega nego policijsko sredstvo. Liberalizem neče korenitih preuredeb,
                  zadovoljuje se s tem, da semtertja kaj popravi in se tega ali onega malo dotakne,
                  boji se pa vsake temeljite reforme. Vidimo to zopet pri
                     <persName>Voltairu</persName>, ki je bil nasprotnik doslednih mislecev.</p>
               <p>Klasična priča tega vulgarnega liberalizma je n. pr.
                     <persName>Jungmann</persName>,<note place="foot">Glej
                           <bibl><persName>Masaryk</persName>
                        <title>Češká otázka</title> (<placeName>Praga</placeName>
                        <date when="1895">1895</date>), str. 122</bibl>.</note> zaslužni češki
                  pisatelj, s svojim izrekom iz <persName>Voltaira</persName>: <said>Jaz ne verujem
                     v hudiča, toda vesel sem, da veruje vanj moj krojač, me vsaj ne okrade</said>.
                  Posledica te indiferentnosti je naraščanje klerikalizma, ki ima v religiji močno
                  oporo proti liberalizmu.</p>
               <p><hi rend="italic">Klerikalizem je glavni naš filozofični nasprotnik</hi>. To je
                  socialno-politično izrabljanje religije v osebne namene, skrb za cerkev, ki duši
                  pravo in resnično pobožnost.</p>
               <p>Razločujemo med religijo in klerikalizmom. Nasproti indiferentnemu liberalizmu in
                  nasproti socialni demokraciji priznavamo religiji velik etični in socialni pomen.
                  Zato smo za religijo. Razločujemo pa dalje med religijo in teologijo (s
                  slovenskega stališča med religijo in katoliško teologijo). Teologija nam je
                  starejša filozofija, proti kateri se bojuje moderna filozofija, in mi smo za
                  moderno znanost in moderno filozofijo.</p>
               <p>Naloga filozofov je, da na podlagi znanosti izdelajo <hi rend="italic">enotni
                     moderni svetovni nazor</hi>. Svetovni nazor imenujemo skupino misli o svetu,
                  življenju in naravi, do katerih smo prišli sami, ali pa smo jih vzprejeli z
                  odgojo; skupino čustev, ki jih vzbuja v nas pogled na svet, in skupino teženj in
                  dolžnosti, s katerimi mislimo zadoščati svoji nalogi na svetu – vse te misli,
                  čustva in težnje v enotnem sistemu.<note place="foot"><bibl><persName>F. V.
                           Krejčí</persName>
                        <title>Jak vznikal moderní názor světový</title>«, stran 1</bibl>.</note>
                  Takega enotnega svetovnega nazora, kakor je bil n. pr. srednjeveški, doslej še
                  nimamo, ker še nismo toliko napredovali. Mnogo poskusov se je že izjalovilo, toda
                  to še ne opravičuje, da bi sklepali i za prihodnjost o nemožnosti takega
                  svetovnega naziranja na podlagi znanosti. Ko moderna filozofija izdela tako enotno
                  svetovno naziranje, ne dvomimo, da se najdejo možje, ki pridobe v moralnem
                  navdušenju za najvišje ideale človeštva temu svetovnemu naziranju splošno
                  priznanje.</p>
               <p>Slišim, kako me povprašujete, kaj pa med tem časom, dokler nimamo tega enotnega
                  modernega svetovnega naziranja? Ali naj človeštvo mirno čaka, držé križem
                  roke?</p>
               <p>Na to odgovarjam: Razvoj sam nam kaže pot, po kateri speje<note place="foot"
                     source="#SourceBornDigital">Vodi.</note> človeštvo k svojemu verskemu in
                  nravnemu preporodu. Ljudstvo spoznava omejenost svojega razuma, opušča
                  racionalizem in začenja ocenjevati pomen religije. Vračamo se iznova h krščanstvu
                  in njegovim vzvišenim idealom.</p>
               <p>Moderni človek je nehal sicer verovati krščanskemu supranaturalizmu, nadnaravi,
                  zato pa se tem bolj zateka k pozitivni strani krščanstva, k ljubezni do bližnjega,
                  in v tem išče spasenja. <hi rend="italic">Modernemu človeku ne gre za igračo s
                     pojmi, ampak za stvari same. In taka važna stvar je življenje. Kako naj živim,
                     da bo imelo moje življenje zmisel? In ali ima sploh življenje kak pomen in
                     kakšen? Najti zmisel življenja, to je za nas glavna naloga</hi>.</p>
               <p>Gre za to, kaj in kako človek čuti in ravna. Gre za to, da izvemo, kako nam je
                  živeti, da bo dobro, da bo manj hudega na svetu a več dobrega. In ta zmisel
                  življenja vidi moderni človek v <persName>Kristovi</persName> morali, ki naj
                  preide iz knjig in propovednic naravnost v življenje, da beseda postane telo,
                  meso, kakor pravi lepo prof. <persName>Drtina</persName>.<note place="foot"
                        ><bibl>I. c. str. 29</bibl>.</note>
                  <persName>Tolstoj</persName> vidi v tem pravo bogoslužbo in pravo religijo.</p>
               <p>Tu imamo smer, v kateri se sedaj rešuje versko vprašanje. In to vprašanje moramo
                  rešiti narodi kakor tudi vsak omikani posameznik. Verski problem še davno ni
                  odstavljen z dnevnega reda. Kakor ima umetnost svoje mesto znanosti, tako religija
                  poleg filozofije. Liberalizem kot mehanično svetovno naziranje se izogiblje takim
                  življenskim vprašanjem, ker ne more umevati ljudskega življenja drugače nego
                  gmotno. Individualistična etika pozna le razmerje individua k individuu brez ozira
                  na celoto. Liberalizem je vsled tega revolucijonaren in nasilen. To se kaže tudi v
                  narodnem oziru. Narodnostna ideja in narodnostni čut sta etična. Liberalec –
                  mislim, da je jasno, v kakem pomenu rabim besedo – ne pozna ozirov do druge
                  narodnosti, ker njemu je individuum sam sebi namen, narod mu je le vsota teh
                  individuov, torej ena velika osebnost, ki je tudi sama sebi namen.</p>
               <p>Zato pozna liberalizem le goli nacionalizem, nacionalni egoizem, ki zatira drugo
                  narodnost. To je povsod, i pri nas Slovanih, kjer se ne zida narodnostna ideja na
                  višjem, etičnem temelju. Umeva se, da gre tu za načelo, tip, ki logično sledi iz
                  celega filozofičnega naziranja, ker nasilniki so bili, so in bodo i
                  neliberalci.</p>
               <p>Liberalizem je zaradi svojega indiferentizma v verskem in etičnem vprašanju na
                  škodi nasproti klerikalizmu. Vidimo, kako liberalizem izgublja tla pod seboj, ker
                  ima klerikalizem ravno v religiji močno zaveznico proti njemu.</p>
               <p>Uspešno se moremo bojevati proti klerikalizmu le, ako smo si ustvarili svoje
                  pozitivno versko in etično naziranje o življenju.</p>
               <p>Preostaja mi še, da povem naše mnenje o socializmu in socialni demokraciji.</p>
               <p><hi rend="italic">Socializem je nasprotna smer individualizmu</hi>. Nasproti
                  individualizmu poudarja socializem celoto in vidi le v nji blaginjo. Individuum
                  podreja celoti, individuu pripušča toliko svobode, kolikor se strinja s svobodo
                  celote. V socializmu se omejuje svoboda posameznika na korist celoti. Socializem
                  ne zahteva le formalne, pravniške enakosti, ampak tudi gmotno, materialno,
                  gospodarsko. Socializem ve, da je med ljudmi naravna neenakost, proti kateri se ni
                  mogoče bojevati, n. pr. spolna neenakost moža in žene, ki imata različne posle,
                  dalje telesne in duševne neenakosti itd. Poleg teh naravnih so pa še druge
                  neenakosti, ki ne izvirajo iz narave, ampak so posledica sedaj veljavnega
                  družabnega reda. <hi rend="italic">To je umetna neenakost, in to hoče socializem
                     odpraviti</hi>.</p>
               <p>Danes je vprašanje socializma socialno vprašanje, to je: socialno vprašanje se
                  rešuje zlasti v obliki socializma. Socializem je pa glavno marksizem, to so nauki
                     <persName>Marxa</persName>, na katerih sloni socialna demokracija. <hi
                     rend="italic">Socializem je v našem času marksizem</hi>.</p>
               <p>Socializem in zlasti marksizem je filozofičen sistem. Marksizem ni samo vprašanje
                  želodca, ni samo narodnogospodarsko vprašanje, dasi se obravnava predvsem
                  narodnogospodarski. Socializem je novo svetovno naziranje, ki nas sili s svojo
                  prakso in teorijo, da pregledamo svojo filozofijo in svoje življenje. Rodi se tu
                  nekaj novega, ki hoče izpodriniti staro. Menda pač zasluži, da si ta novum bliže
                  ogledamo.</p>
               <p><hi rend="italic">Filozofični temelj, na katerem sloni socialna demokracija, je
                     materializem, t. zv. historični materializem, ki uči</hi>, da so gospodarske,
                  proizvajalne (produkcijske) razmere najvažnejše, da one stvarjajo zgodovino in da
                  se filozofični, verski, pravniški itd. nazori zidajo le na gospodarskem temelju.
                  Ideje ne dajejo nobene smeri, ker vplivajo vselej gospodarske razmere na postanek
                  idej.</p>
               <p><hi rend="italic">Materializma ne vzprejemamo</hi> in nismo mnenja, da bi
                  izključno gospodarske razmere odločevale, dasi moramo <persName>Marxu</persName>
                  priznati zaslugo, da nam je pokazal, kako moramo pravilnejše in popolnejše umevati
                  razvoj človeštva, ker gospodarski faktor se je doslej zanemarjal pri razlaganju
                  zgodovinskega življenja. To zaslugo <persName>Marx</persName> ima, samo ne moremo
                  vzprejeti njegovih nazorov v ti izključnosti, v katerih jih je formuliral.</p>
               <p>Četudi smo nasprotniki materialističnega naziranja na svet, vendar soglašamo s
                  prof. <persName>Masarykom</persName>, ko pravi, da se je naučil biti toleranten in
                  ne razglaša vsakega materialista za slabega človeka in vsakega protimaterialista
                  za dobrega, ker se je prepričal, da filozofični in teologični nasprotniki
                  materializma niso nič boljši ljudje, dostikrat še veliko slabši, ako gledamo na
                  dejanja in življenje, in ne samo na vero in besede. Ko bi mi protimaterialisti
                  živeli v resnici nematerialistično, bi se delavstvo in socialna demokracija ne
                  oklepala materializma.<note place="foot"><bibl><title>Češká otázka</title>, str.
                        227</bibl>.</note></p>
               <p>To so odkrite in resnične besede.</p>
               <p>S tega stališča nimamo prav nobenega povoda, da bi nasprotovali zahtevam
                  pravičnosti, in naj to zahteva kdorkoli in v imenu kakršnihkoli načel. <hi
                     rend="italic">In večina političnih in socialnih zahtev socialne demokracije je
                     pravična, zato čutimo naravnost moralno dolžnost, da jih po svojih močeh
                     podpiramo, kolikor seveda dijak more storiti, glavno s tem, da širimo zanimanje
                     za ta vprašanja in njih umevanje</hi>. Tu priznavamo, da se je klerikalizem v
                  socialnem vprašanju povzpel nad liberalizem, kar vidimo tudi pri nas.</p>
               <p>Izmed mnogih očitanj nasproti socialni demokraciji omenjam zlasti to očitanje, da
                  je nenarodna in breznarodna. <hi rend="italic">Socialna demokracija je mednarodna,
                     to je res, ker mednarodno je organizovan kapital, in boj proti mednarodnemu
                     kapitalu mora biti mednaroden</hi>.</p>
               <p><persName>Laveleye</persName><note place="foot"><bibl><title>Der Sozialismus der
                           Gegenwart</title> (nemški prevod), str. 168</bibl>.</note> pravi:
                     <quote>Ali ni dandanes vse mednarodno? Ali nimamo mednarodnih razstav,
                     mednarodnih kreditnih bank, mednarodnih poštnih, telegrafičnih, železničnih
                     tarifov? Ali nimamo mednarodnih pogodeb glede predaje zločincev, o trgovskem
                     pravu, o posebnih navadah ob vojni, o valuti? Ali ni brezštevilno mednarodnih
                     finančnih družeb?</quote></p>
               <p>Vsi drugi stanovi se smejo mednarodno združevati v varstvo svojih interesov,
                  delavci bi se pa ne smeli? Mednarodnost pomenja odstranitev narodnih ovir, ki
                  zabranjujejo polni razvoj. Priznavamo v socialistični mednarodnosti ugodni
                  korektiv narodnega šovinizma in egoizma, zlasti še, <hi rend="italic">ker razni
                     špekulantje izrabljajo narodnost, kakor se izrablja religija, veda itd</hi>.
                  Očitanje mednarodnosti je tako površno in nepremišljeno, da se v to zanko noben
                  razsodni človek več ne vjame.</p>
               <p>Enako je z nenarodnostjo, breznarodnostjo in protinarodnostjo, kakor se vse to
                  navaja. Pojem človeka in človeštva vendar ne more biti čisto abstrakten. Družba,
                  ki se prav nič ali jako malo briga za telesno in duševno hrano delavstva, nima
                  pravice do takih očitanj. Ako liberalec dolži delavca, da je že zato nenaroden,
                  ker odklanja trobojnico, katero mu ponuja namesto kruha, je to isto, ako
                  klerikalec očita delavcu materializem, ker hoče najprej jesti … Delavec, ki komaj
                  toliko zasluži, da more preživeti sebe in svojo družino, ne more kupovati dragih
                  knjig, udeleževati se potratnih veselic in podpirati društev, ki njega, malega
                  človeka, ne poznajo kot svojega brata razen takrat, kadar potrebujejo njegovega
                  denarja ali pa njega samega za štafažo.</p>
               <p>Tako se nam vsa ta očitanja razprše v nič, ako jih natančneje analiziramo. Ni pa
                  nič posebnega, ako se najdejo posamezniki, ki si domišljajo, da se morejo povspeti
                  do nekake abstraktne človečnosti in premagati vse vezi, ki jih vežejo s tem
                  svetom. Prenapeteži so bili vedno in povsod, ti ne odločujejo, vsaj dolgo ne.
                  Sicer pa vsakdo, kdor hoče videti, lahko vidi, kako so se nazori socialne
                  demokracije v tem oziru razvijali. Omenjam le zadnjega strankarskega shoda
                  avstrijske socialne demokracije v <placeName>Brnu</placeName>
                  <date when="1899">1899</date>. l., kjer so določno formulirali svoj narodnostni
                  program.</p>
               <p><hi rend="italic">Danes vlada v marksizmu kriza</hi>.<note place="foot">O tem
                     zlasti <bibl><persName>Masaryk</persName>
                        <title>Otázka sociálni</title> (<placeName>Praga</placeName>
                        <date when="1898">1898</date>)</bibl>.</note> Majejo se filozofični temelji
                  socialne demokracije. To priznavajo socialni demokratje sami. Opuščajo historični
                  materializem, uvidevajo, da kapitalistični razvoj ne vede do take proletarizacije,
                  kakor je sodil in pričakoval <persName>Marx</persName>, ne navdušujejo se tako za
                  komunizem, o verskem in etičnem vprašanju sodijo drugače, opuščajo revolucijsko
                  taktiko itd.</p>
               <p>Kaj pomenja vse to?</p>
               <p>Malo umevanja za socialno življenje kažejo nasprotniki socializma, ako upajo, da
                  bo ta kriza koristila njih strankam. Posameznike mogoče pridobe, vendar socializem
                  s tem še ne pade, čeprav bi bili vsi nauki socialne demokracije napačni in bi to
                  ona popolnoma priznala. Socializem zajemlje vedno novo moč iz nedostatkov in
                  krivic današnjega družabnega reda, zadobiva vedno svežo silo iz te velike gmotne
                  in duševne bede tisočev in milijonov … In to da bi se dalo potlačiti in zatreti s
                  padcem nekaterih idej? Prazne nadeje!</p>
               <p>Sedanja kriza je le poskušnja za socialno demokracijo, priznavam, da težka in
                  važna poskušnja. Gre za to, ali je mogoč v socialni demokraciji razvoj, meščanske
                  stranke so pokazale, da niso zmožne razvoja in življenja. Ta kriza utegne imeti
                  dalekosežne posledice. Ako se reši odkrito in znanstveno, bode prva posledica ta,
                  da se oni inteligentni življi, ki delujejo doslej za napredek človeštva v
                  socialnem duhu samostojno poleg socialne demokracije, ker se v tem ali onem
                  temeljnem naziranju ne strinjajo čisto ž njo, dasi jo sicer podpirajo, kjer jo
                  morejo – da se ji ti življi potem brezdvomno pridružijo, da bo njih delovanje ne
                  vzporedno s socijalno demokracijo, ampak identično.</p>
               <p>In tega si želimo a tudi pričakujemo.</p>
               <p>Vsa kriza se dá izraziti z dvema besedama: <hi rend="italic">Revolucija –
                     evolucija, namesto nasilne revolucije, korenite socialne reforme. Da pa pridemo
                     do takih družabnih preuredeb, moramo v marsičem popolnoma izpremeniti dosedanje
                     svoje naziranje. Potrebujemo revolucije v svojih mislih in srcih</hi>.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.138.PPP.4">
               <head>III.</head>
               <head>Ideali vzgoje.</head>
               <docAuthor>Napisal <hi rend="italic">prof. dr. <persName>Fr.
                  Drtina</persName></hi>.</docAuthor>
               <p>Z dovoljenjem pisateljevim prevel <hi rend="italic"><placeName>Dragotin
                        Lončar</placeName></hi>.<note place="foot"><hi rend="italic">Opomba
                        prelagateljeva</hi>. Dr. <persName>Fr. Drtina</persName> je profesor
                     filozofije in pedagogike na <orgName>češki univerzi</orgName> v <placeName>Pragi</placeName>.
                     Podrobneje je proučaval francosko šolstvo, v filozofiji pa je zlasti znan kot
                     poznavalec krščanstva in srednjeveške dobe. Prof. <persName>Drtina</persName>
                     je sourednik filozofičnega lista <title>Češká Mysl</title>. Spis <title>Ideali
                        vzgoje</title> je priobčeval v <title>Času</title> dnevniku čeških
                     realistov, in ga izdal tudi v posebni knjižici. Slovenski prevod se tesno
                     oklepa izvirnika, nič ni dodanega, pa tudi nič izpuščenega.</note></p>
               <p>Vzgoja mladine zagotavlja in določuje prihodnjost naroda. Zato se mora previdna
                  politika posebno skrbno pečati z vzgojevalnimi in šolskimi vprašanji. Izobrazba
                  izumirajočega pokoljenja se po vzgoji izroča mlajšemu pokoljenju in se mu daje s
                  tem obenem navodilo, v kakem smeru se mora njegovo kulturno življenje razvijati,
                  da bo pomenjalo napredek, izpopolnjevanje. Zato se v vzgojevalnem sistemu najbolje
                  zrcali celi kulturni obraz kakega naroda v določeni dobi.</p>
               <p>Razne dobe imajo razne ideale vzgojevalnega dela v soglasju s kulturnim svojim
                  značajem. Kratek pogled v minolost nas pouči o stvari in nam razjasni i našo
                  sedanjost i najbližnjo prihodnjost.</p>
               <div>
                  <div>
                     <head>I.</head>
                     <p>Ves kulturni značaj nove dobe se nam kaže kot posebna sinteza dveh
                        nasprotnih si svetovnih in življenskih naziranj, ki sta vladali v starem
                        veku in v srednji dobi, <hi rend="italic">antike in krščanstva, naturalizma
                           in supranaturalizma</hi>.</p>
                     <p>Grški človek, v katerem se nam je najbolje vtelesil ideal starega sveta, se
                        obrača v svojem naturalizmu k prirodi s polnim zaupanjem, vidi v tukajšnjem
                        svetu zadostni razlog svojega bivanja, zaželeni cilj svojega življenja,
                        veseli se življenja, mladosti, razkošja, zdravja, lepote in veruje, da ima
                        vse prirodno delovanje in celo tajno svetovno gibanje notranji namen vršiti
                        dobro. To splošno naturalistično naziranje je določevalo i staroveško
                        vzgojevanje, zlasti grško. Prizadevalo si je, da razvija vse prirodne,
                        telesne in duševne človeške sile k popolnosti. Ideal, kateremu se je
                        izkušalo približati, je bilo ono organično spajanje dobrega in krasnega v
                        helenski <hi rend="italic">popolnosti</hi>. Ta
                           <foreign>Kallogathia</foreign> je pravo jedro celega kulturnega
                        prizadevanja grškega naroda. Grški človek je bil vzgojevan tako, da bi bil
                        krepek in krasen po svoji zunanjosti (<foreign>kallos</foreign>), da bi pa
                        bila ta lepota obenem izraz etično dobre notranjosti
                           (<foreign>agathon</foreign>), da bi bile i njegove duševne lastnosti
                        vsestransko razvite in bi bil on zmožen vrlo izpolnjevati svojo nalogo v
                        družini, občini in državi. V soglasju s tem idealom sta bila dva temeljna
                        dela grške vzgoje, <hi rend="italic">gimnastično</hi> (telesno) in <hi
                           rend="italic">muzično</hi> (duševno) vzgojevanje. Jako važna posebnost
                        grške vzgoje, kakor se nam zlasti kaže v <placeName>Atenah</placeName> in
                           <placeName>Sparti</placeName>, pozneje pa v <placeName>Rimu</placeName>,
                        je ta, da je vzgoja izključno v rokah <hi rend="italic">države</hi>. V tem
                        je tudi temeljni razloček od orientalne vzgoje: na vzhodu je bila vzgoja
                        (enako kakor znanost in umetnost) vedno v ozki zvezi s posameznimi verskimi
                        sistemi, duhovniki so bili obenem vzgojevatelji in učitelji, dočim je
                        postala na <placeName>Grškem</placeName> in v <placeName>Rimu</placeName>
                        religija sama odvisna od države, vzgoja pa brzo izključno državna naprava.
                        Ne verske družbe, ampak država sama je skrbela, da vzgaja mladino v vrle
                        državljane v soglasju z narodnimi tradicijami. Ta vzgojevalna avtoriteta in
                        vsemogočnost grške države se javlja zlasti v <placeName>Sparti</placeName>,
                        dasi tudi v <placeName>Atenah</placeName>. Ta znak, da je vzgoja državna
                        stvar, in da se mora mladina izobraževati z ozirom na potrebe države,
                        določuje smer grški pedagogiki in je zelo soroden modernim podagogičnim<note
                           place="foot" source="#SourceBornDigital">Pedagogičnim.</note>
                        idealom.</p>
                     <p>Ozreti pa se moramo na dvoje različnih znakov staroveške vzgoje, ki sta v
                        nasprotju z modernimi razmerami. Staroveška vzgoja se je tikala v prvi vrsti
                        enostransko le <hi rend="italic">moške mladine</hi>. V celem klasičnem
                        starem veku, grškem in rimskem, je bila žena podrejena ne le v državi, ampak
                        tudi v družini; bila je pod oblastjo moža in omejena v svoji delavnosti na
                        domača dela, stanovala je v prostorih zanjo odkazanih
                           (<foreign>gynaikeion</foreign>), podobno kakor so doslej zaprte
                           moslemske<note place="foot" source="#SourceBornDigital"
                           >Muslimanske.</note> žene v haremih.</p>
                     <p>Poleg tega se je ozirala staroveška vzgoja le na <hi rend="italic"
                           >polnopravne državljane</hi>, dočim so velike množice rokodelskega in
                        poljedelskega ljudstva ječale v suženjstvu brez pričakovanja, da bi se mogle
                        vsaj količkaj izobraziti. Suženj je bil popolnoma ločen od duševnega dela,
                        podjarmljen za grudo in navezan na žuljevo delo svojih rok. Gospodar ga je
                        imel le za poduševnjeno imetje.</p>
                     <p><persName>Aristoteles</persName>, ki dokazuje upravičenost suženjstva iz
                        ljudske prirojenosti, naravnost zahteva, da bi otroci državljanov ne
                        občevali mnogo s sužnji, – da ne bi posuroveli. Tako je pri največjem
                        razvoju grškega demokratizma grška vzgoja vedno – aristokratična.</p>
                     <p><hi rend="italic">Krščanstvo</hi> je, kakor se je dovršilo v srednjeveški
                        kulturi, glede vzgoje v popolnem nasprotju s staroveško kulturo, zlasti
                        grško. Ako je bila ta naturalistična, je celi krščanski svetovni in
                        življenski nazor <hi rend="italic">supranaturalističen</hi>. Krščanstvo je
                        nasproti prirodi nezaupno, smatra jo za pokvarjeno, s prvim grehom odpadlo
                        od Boga. Namen ljudskega življenja ne sme biti ta, da v krasni obliki
                        razvijamo prirodne nagone in zmožnosti k popolnosti, ampak da jih zatiramo,
                        morimo. Ideal krščanskega zemeljskega življenja je, preroditi se v duhu in
                        resnici, izpremeniti se v novega človeka, čisto duševnega, višjega, ki je v
                        popolnem nasprotju s prirodnim, telesnim človekom.</p>
                     <p>Nasproti staroveškemu življenskemu in vzgojevalnemu idealu <hi rend="italic"
                           >popolnosti</hi>, ki spaja prirodno krasno z dobrim, stavi krščanstvo
                        ideal <hi rend="italic">svetega</hi> življenja kot pripravo za smrt in pravo
                        nadnaravno življenje. Ideal srednjeveškega krščanstva je <hi rend="italic"
                           >svetost</hi>, pot k temu idealu je <hi rend="italic">pobožno
                           življenje</hi>.</p>
                     <p>To nasprotje temeljnega nazora se kaže i v daljšem: Grki so vzgajali svojo
                        mladino v prirodi, v gimnazijih in palestrah, obklopljenih z zelenjem in
                        drevesi, v neposredni zvezi z naravo: krščanstvo ustanavlja svoje
                        vzgojevalne zavode ločene od sveta – v samostanih. Samostan je v krščanskem
                        svetovnem in življenskem naziranju ono mesto, kjer si je mogoče pridobiti
                        popolnost v krščanskem zmislu, katere pogoj je ravno zatiranje treh
                        najmočnejših nagonov prirodnega in grešnega človeka: nagona po imetju z
                        obljubo radovoljnega uboštva, nagona po družinskem življenju z obljubo
                        devištva in nagona po uveljavljanju svoje osebe v življenju, želje po časti
                        in priznanju z obljubo neomejene pokorščine.</p>
                     <p>Staroveško vzgojevanje je bilo gimnastično-muzično, prizadevalo si je, da bi
                        se človek i telesno i duševno pokazal in si pridobil veljavo v vnanjem
                        svetu, krščansko vzgojevanje oznanjuje nasproti temu pokoro in zatajevanje
                        samega sebe, oznanjuje zanikanje vse prirojenosti, da bi se človek zaprl sam
                        vase, preziral svet, umrl za svet in se prerodil za nebesa. Ne vaditi,
                        razvijati in izpopolnjevati naravnih zmožnosti telesa in duše – ampak učiti
                        se molčati, poslušati, prenašati krivice in nasprotstva, ne ustavljati se
                        hudemu v srečnem pričakovanju blaženosti in popolnosti v posmrtnem življenju
                        – to je ideal krščanskega življenja in krščanske vzgoje.</p>
                     <p>In ta vzgoja, katere ideal sem kratko naznačil, je bila izročena izključno
                           <hi rend="italic">cerkvi</hi>. <orgName>Cerkev</orgName> si je sploh znala neomejeno
                        ohraniti svojo suvereniteto i v znanosti i v umetnosti skozi celi srednji
                        vek. Pod pokroviteljstvom <orgName>cerkve</orgName> so nastale <hi rend="italic">samostanske in
                           katedralne</hi> (pri škofovskih stolicah) šole, obojih namen pa je bil v
                        prvi vrsti, vzgajati popolne duhovnike, v drugi vrsti šele zunanje
                        posvetnjake. Zato je bil važen razloček med <hi rend="italic"
                              ><foreign>schola interior</foreign></hi> za duhovnike in <hi
                           rend="italic"><foreign>schola exterior</foreign></hi> za posvetnjake,
                        hrepeneče po izobrazbi. Ideal vzgoje srednjeveškega krščanstva je označil
                           <hi rend="italic"><persName>Rabanus Maurus</persName></hi> v <date>9.
                           stol.</date> kot polnost bogoslovskega znanja (<foreign>scientiae
                           plenitudo</foreign>), pravo življenje (<foreign>vitae
                        rectitudo</foreign>) in izobrazbo v posvetnih znanostih
                           (<foreign>eruditionis perfectio</foreign>). Cerkvenega izvira so bile
                        tudi pozneje nastale <hi rend="italic">mestne šole</hi>, kakor se sploh v
                        srednjem veku ni moglo ničesar ustanoviti brez cerkvene avtorizacije.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>II.</head>
                     <p>Krščanstvo pri vzgojevanju ni delovalo samo negativno s svojim
                        supranaturalizmom, ampak tudi pozitivno s zapovedjo dejanske <hi
                           rend="italic">ljubezni k bližnjemu</hi>. Zavest enakosti in bratovstva
                        vseh ljudi, odkupljenih s krvjo Kristovo je začela prodirati med evropsko
                        ljudstvo in si prizadevala, čeprav jako polagoma in nepopolno, da poravna
                        nenaravna družabna nasprotstva in nesoglasje. Ideal krščanske popolnosti je
                        bil vedno zelo oddaljen od pravih razmer, v katerih je srednjeveško ljudstvo
                        živelo. Zato tudi v srednjem veku nista bili odstranjeni oni dve omenjeni
                        hibi grške vzgoje.</p>
                     <p><hi rend="italic">Suženjstvo</hi> se je zlajšalo – toda v izpremenjeni
                        obliki je trajalo dalje, in cerkvena vzgoja se je tikala vedno le <hi
                           rend="italic">neznatnega dela ljudstva</hi> – brezštevilne množice
                        podjarmljenega človeštva je niso bile deležne. <hi rend="italic"
                              ><persName>Karol Veliki</persName></hi> je sicer mislil na enotno
                        narodno šolstvo, ki bi bilo seveda pod cerkvenim nadzorstvom in širilo
                        elementarno izobrazbo v vse sloje – toda <orgName>cerkev</orgName> ni porabila njegove misli.
                        Krščanstvo je povzdignilo <hi rend="italic">položaj žene</hi> v družinskem
                        življenju in v človeški družbi – toda kolikor je cerkev skrbela za dekliško
                        vzgojo, ni imela ravno namena, pripravljati žensko za družinsko življenje
                        ali javno delovanje, marveč vzgajati jo za samostan in za nebesa. Pač so
                        mnoge srednjeveške žene delovale, ne sicer z umsko izobrazbo, ampak s svojo
                        moralno silo, vnete koprnenja po nadnaravnem življenju, so se mogočno
                        bliščale v krščanskih čednostih. Znanstvena izobrazba pa se je zopet i pri
                        ženah omejevala le na one plemenitega rodu, izmed katerih so se mnoge v
                        samostanskih šolah v tedanjem pomenu znanstveno izobrazile, da, naučile so
                        se i latinske verze delati.</p>
                     <p>Petnajsto in šestnajsto stoletje nam je prineslo nov vzgojevalni ideal. <hi
                           rend="italic">Renesanca in reformacija</hi>, oboje gibanje izprva
                        namerjeno drugo proti drugemu, nasprotno si po svojem postanku in razvoju,
                        vendar na konec enakomerno in složno izdelujeta nov kulturni tip in s tem
                        znatno vplivata tudi na nazore, kako se naj vzgaja.</p>
                     <p>Obojemu gibanju je skupna <hi rend="italic">historičnost</hi>. Oboje oznanja
                        povratek k minolosti, le da se hoče renesanca vrniti k staroveški minolosti,
                        dočim reformacija k minolosti prvega, evangeljskega krščanstva. Oboje to
                        važno kulturno gibanje spaja <hi rend="italic">individualizem</hi> nasproti
                        srednjeveškemu <hi rend="italic">univerzalizmu</hi>. V njih se tako polagoma
                        ustvarja ideja <hi rend="italic">modernega človeka</hi>, ki si na temelju
                        spojenega starega veka in krščanstva ureja svoje nazore in svoje
                        življenje.</p>
                     <p>Moderni človek se vrača zopet k staroveškemu <hi rend="italic"
                           >naturalizmu</hi>, katerega zvišuje s tem, da poudarja izključno
                        poedinca, toda skuša s tem naturalizmom združiti v enotno, organično celoto
                           <hi rend="italic">pozitivno stran krščanstva</hi> – dejansko ljubezen do
                        bližnjega. Moderni človek ne živi za nebesa, ampak za ta svet in na tem
                        svetu si prizadeva, da se uresniči vzvišena zapoved ljubezni, moderni človek
                        uveljavlja resnico <persName>Spasiteljevih</persName> besed, da <said>je
                           božje kraljestvo v vas</said>.</p>
                     <p>Renesanca in zlasti humanizem povzročita, da se evropsko ljudstvo sicer
                        obrača k idealu staroveškega človeka, toda zadovoljuje se le z formalno
                        stranjo in proglaša za vzgojevalni cilj nastajajoče nove dobe nesamostojno
                        posnemanje latinske besedne izvežbanosti <hi rend="italic"
                              >(<foreign>eloquentia</foreign>)</hi> poleg stvarne izobrazbe <hi
                           rend="italic">(<foreign>sapientia</foreign>)</hi>, kolikor se je da
                        pridobiti pri staroveških pisateljih. V istem času pa skuša reformacija
                        uveljavljati krščanski ideal (<foreign>pietas</foreign>), in tako se oboje
                        sodobno gibanje ujema v enotnem vzgojevalnem idealu, ki naj velja za prvi
                        svit nove dobe in katerega je označil <persName>Sturm</persName> z besedami
                           <hi rend="italic"><foreign>sapiens atque eloquens pietas</foreign></hi>
                        (modra in zgovorna pobožnost).</p>
                     <p>Krščanski živelj, ki prodira v reformaciji, pa si obenem prizadeva, da bi se
                        odstranili nedostatki staroveškega vzgojevalnega ideala, to je, da bi bila
                        predvsem izobrazba pristopna najširšim vrstam. Prvi širitelj misli o
                        narodnem šolstvu v novi dobi je <hi rend="italic"
                              ><persName>Luther</persName></hi>, ki v svoji znani poslanici županom
                        in svetovalcem nemških mest zahteva šol za vse sloje ljudstva obojega spola
                        (torej ne le za izobrazbo duhovščine), on hoče, da bi se pri teh šolah
                        ustanavljale knjižnice, glavno pa to, da bi posvetna gosposka skrbela za te
                        šole, ki bi potem ne bile pod cerkvenim nadzorstvom.</p>
                     <p>O tem, kako se je začelo priznavati, da je treba nujno enakomerno vzgajati
                        deklice, imamo jasen dokaz v teh besedah našega <hi rend="italic"
                              ><persName>Komenskega</persName></hi> (<bibl><title>Didaktika</title>,
                           češka IX.</bibl>): <quote>Tudi ni nobenega vzroka, zakaj bi se moral
                           ženski spol … ločiti od umetnosti jezikov in od modrosti. Kajti one so
                           enaki ljudje, božji obraz, kakor mi, enako udeležnice milosti in
                           kraljestva bodočega veka, enako obdarjene z mislijo, zmožno umevati
                           modrost, da še več, z darom nežnosti so dostikrat odlikovane pred nami;
                           ravnotako jih časih uporablja gospod Bog k velikim rečem (da oskrbujejo
                           pokrajine, gospodarstva i cela kraljestva, tudi k temu, da dajejo kraljem
                           in knezom posebne svete, istotako k zdravniški umetnosti in v odpomoč
                           ljudem, da še več, tudi k proroški službi, k temu, da se po njih
                           poučujejo in kaznujejo duhovniki in škofje itd.). Zakaj naj bi se učile
                           le abecede, a dalje potem naj bi jih podili od knjig?</quote></p>
                     <p>Sedaj nastaja jako veselo gibanje. Višje, učene šole se ustanavljajo in
                        urejajo v zmislu humanitnega ideala kakor v protestantovskih deželah
                           (<persName>Melanchton</persName>, <persName>Sturm</persName>), tako v
                        katoliških (jezuitsko šolstvo), za ljudsko šolstvo pa nastopa vrsta
                        navdušenih reformatorjev, izmed katerih je zlasti naš
                           <persName>Komenský</persName> s svojim delovanjem dajal smer.</p>
                     <p>Vzgojevalni ideal, kakor ga je vzbudila renesanca, se razvija dalje in
                        izpopolnjuje. Nasprot formalizmu humanistične zgovornosti čim dalje bolj
                        pridobiva veljavo stvarno učenje, <hi rend="italic">učenje realij</hi>. Šola
                        naj navaja ne le k znanju tega, kaj in o čem so pisali
                           <persName>Aristoteles</persName> in <persName>Plinius</persName>,
                           <persName>Hippokrates</persName> in <persName>Galenus</persName>, ampak
                        naj tudi daje naravnost <hi rend="italic">navodilo</hi>, kako preiskovati
                        naravo in kako jo povpraševati po zmislu tajnih njenih pojavov. In iz tega
                        učenja prirode se določujejo i temeljne točke vzgojevalne umetnosti. Odtod
                        določbe, da se mora pri učenju postopati od prostega k sestavljenemu, od
                        prejšnjega k naslednjemu, od vzrokov k posledicam, od stvari k pravilom.
                        Zlasti pri jezikoslovnem pouku pomenjajo ta pravila znaten napredek. Obenem
                        pa zahteva z naraščajočo zavestjo modernih narodov <hi rend="italic"
                           >materinski</hi> jezik pravico, da bi bil središče vse šolske izobrazbe
                        in naravno sredstvo za učenje kakršnihkoli tujih jezikov.</p>
                     <p>Tako se nam že sedaj kaže <hi rend="italic">realizem</hi> in <hi
                           rend="italic">nacionalizem</hi> kot znak modernega vzgojeval-nega
                        ideala.</p>
                     <p>Poseben značaj svoje vrste ima vzgojevalni ideal v<date> 18. in 19.
                           stoletju</date>.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>III.</head>
                     <p>Pokazal sem, da sta bila vzgoja in šolstvo v srednjem veku popolnoma v
                        oblasti <orgName>cerkve</orgName>; z renesanco in reformacijo je pa nastala korenita
                        izprememba, ki si je prizadevala, da <hi rend="italic">odvzame <orgName>cerkvi</orgName>
                           vzgojo</hi>. Ta razvoj, odvzeti cerkvi vzgojo, se je vršil sicer vsa
                        stoletja, toda šele na <date>koncu 18. stoletja</date> moremo zaznamovati
                        končno njegovo zmago. S tem je v zvezi to, da je nehalo biti ideal življenja
                        samostansko življenje, da se je zelo zmanjšalo število samostanov, da so
                        mnogi meniški redovi izginili, in je bilo duhovščine splošno manj, da so
                        bile i mnoge cerkve zrušene – skratka, pogled evropskega ljudstva se je
                        obrnil od onega sveta zopet k pozemeljskemu življenju. Moderni človek vidi
                        zopet na zemlji zadostni cilj življenskega prizadevanja in se vrača k
                        staroveškemu idealu, le da je ta ideal poplemenitila in povzdignila
                        krščanska ljubezen.</p>
                     <p>Namesto <orgName>cerkve</orgName> kot vzgojevalnega organa nastopa polagoma <hi rend="italic"
                           >država</hi>. Ta ustanavlja in vzdržuje šole raznih stopinj ter določuje
                        učne predmete in smer učenja.</p>
                     <p>Naturalistično naziranje sveta in človeškega življenja prihaja zopet na
                        površje. S to izpremembo je v zvezi tudi to, da polagoma izginja nezaupanje
                        v prirodni človeški razum, da, važnost razuma narašča. Krščanstvo je sicer
                        tudi cenilo pomen prirodnega znanja kot sredstva v dosego spasenja, vendar
                        je imelo do sile človeškega razuma precejšno nezaupanje in je vedno prirodno
                        znanje podrejalo nadnaravnemu razodetju.</p>
                     <p>Pravi značaj krščanskega človeka ni v tem, kako je razsvetljen njegov razum,
                        ampak v tem, ali ima vero in ljubezen, te dve temeljni krščanski
                        kreposti.</p>
                     <p>S tem, da se je človeštvo vrnilo k staroveškemu naturalizmu, je nastala i v
                        tem naziranju zelo bistvena izprememba. Moderni človek, čeprav bi bil sicer
                        krščanskega mišljenja, ne obrača svojega pogleda izključno k posmrtnemu
                        življenju, ne pričakuje pomoči in podpore od nadnaravne milosti, ne išče
                        resnice in pouka v razodetju, ampak priznava pozemeljskemu življenju
                        samostojno ceno, hoče uporabljati vse prirodne darove in zmožnosti ter jih
                        izobraziti k popolnosti, kar najviše mogoče, veruje v prirodni razum in od
                        njega pričakuje pouka in blaženosti. <said>Znanje je moč</said>, kakor pravi
                           <persName>Bacon</persName>, <said>toliko premoremo, kolikor vemo</said>,
                           <foreign>savoir c’est faire</foreign> (delo je odvisno od znanja), to so
                        glavna gesla nove dobe. Ponos moderne dobe so njene vede.</p>
                     <p>Nova odkritja, nadepoln napredek prirodnih ved, razširjenje obzorja
                        evropskemu ljudstvu v prostoru vsemira z dalekosežnimi astronomičnimi,
                        kozmologičnimi in geografičnimi iznajdbami v začetku nove dobe, to so glavni
                        pojavi, ki so povzročili, da se je povečalo spoštovanje do prirodnega
                        človeškega razuma. Ta razvoj pa je prišel do vrhunca v <date>18.
                           stoletju</date>, ki pomenja enostransko gojitev umske izobrazbe,
                        utopistične nadeje, da si pridobi ljudstvo z razumom nove, nepričakovane
                        sile; pomenja optimistično pričakovanje, da daje izobrazba zagotovilo
                        splošnega, doslej neznanega blagostanja. <hi rend="italic">To je
                           razsvetljenost osemnajstega stoletja</hi>, smer idej, ki določuje nove
                        vzgojevalne ideale in ki s svojimi posledicami izdatno posega še v našo
                        sedanjost.</p>
                     <p>Razsvetljenost pomenja sicer povratek k staroveškemu racionalizmu, umskosti,
                        vendar se razločuje od njega v temeljnih točkah. Staroveška umska izobrazba
                        in znanstveno delo sta imela vedno izključno teoretični značaj; namen, ki
                        sta mu služila, je bil bolj estetičen, polnopravni državljan je s tem
                        plemenito in prijetno izpolnjeval prosti čas svojega življenja –
                        razsvetljenost nove dobe pa ima nasproti temu od začetka <hi rend="italic"
                           >praktični</hi> značaj in cilj. Prevladati naravo, popolnoma uporabiti
                        vse sile, ki jih ona človeku podaja, s tehničnimi iznajdbami in odkritji
                        lajšati in slajšati pozemeljsko bivanje, to je zadnji namen moderne vede. In
                        minoli vek se je udajal sladkim sanjam, da ta namen ljudstvo gotovo doseže,
                        da si s popolnim razvojem umskih zmožnosti zopet pridobi v pozemeljskem
                        življenju – izgubljeni raj.</p>
                     <p>Prvi misleci te nove dobe so navdušeni proroki baje krasnejše prihodnosti,
                        in njih glasovi naravno določujejo smer novo stvarjajočemu se vzgojevalnemu
                        idealu, ki je v soglasju s celim kulturnim značajem.</p>
                     <p><hi rend="italic"><persName>Descartes</persName></hi> podaje na konci svoje
                        razprave o metodi nekako kulturno sliko takega človeka bodočnosti, človeka,
                        ki vlada neomejeno nad vsemi življi in nad celo naravo, ki je s svojo
                        popolno zdravniško umetnostjo neomejen gospodar svojega zdravja, ki si s
                        krepostjo in moralno popolnostjo pridobiva popolno blaženost v pozemeljskem
                        življenju, ki ne umira v bolečinah, ampak mirno zaspi v visoki starosti.</p>
                     <p><hi rend="italic"><persName>Bacon</persName></hi> se zlasti v svoji krasni
                        utopiji <hi rend="italic"><title>Nova Atlantis</title></hi> udaja
                        najvabljivejšim nadejam o rajski blaženosti, ki jo more pridobiti človeku
                        razum. Tam podaja pozornosti vredno sliko o tem, kakšen bo položaj
                        človeštva, ko nas razum pripelje do vsevednosti in vsemogočnosti, in nam
                        kaže načrt vzgojevalnega sestava, kakršen bi se nekako ujemal z idealom
                        razsvetljenosti.</p>
                     <p><persName>Bacon</persName> slika srečno ljudstvo, pri katerem cvete
                        znanstveno delo. Ono živi na blaženem otoku daleč na zapadu, na novi
                           <placeName>Atlantidi</placeName>. Sredi tega otoka je prekrasen
                        znanstveni in vzgojevalni zavod, <hi rend="italic"
                              ><persName>Salomonova</persName> palača</hi>, kjer se ob enem
                        znanstveni poznatki aplikujejo na praktično življenje, kakor smo
                        omenjali.</p>
                     <p>Navajati morem le nekatere podrobnosti: v ogromnih pozemeljskih prostorih so
                        stroji, s katerimi se tvorijo novi življi, vzbuja se poljubno pritisk zraka
                        in stopinja mraza; na nebotičnih gorah so sezidani pol milje visoki stolpi
                        (observatorji), določeni za meteorologična preiskovanja. Na njih moremo
                        poljubno priklicati nevihte, dež, sneg ali pa si zagotoviti jasno in suho
                        vreme. V jezerih, v ta namen upravljenih, se umetno rede in goje redke ribe
                        in vodni ptiči, v posebnih vrtovih, primerno napravljenih, se poskušajo in
                        aklimatizujejo rastline iz vseh delov sveta; drugod zopet se opazujejo
                        barvni in svetlobni pojavi, izumevajo se stroji, s katerimi je mogoče v
                        neskončno daljavo jasno videti in prenašati glasove na veliko oddaljenost;
                        posebna rajska voda vzdržuje svežost in zdravje prebivalcev in poljubno
                        podaljšuje človeško življenje.</p>
                     <p>In ravnotako je bil prvi nemški mislec v tej dobi, <hi rend="italic"
                              ><persName>Leibniz</persName></hi> navdušen proslavljalec razuma.
                        Prizadeval si je za enotno organizacijo znanstvenega dela v trdnem
                        prepričanju, da je razvoj časovnih dogodkov in napredek omike v zvezi z
                        razvojem znanstvenega spoznavanja. Po njegovih mislih je kulturni preporod
                        človeštva mogoč ravno v organizaciji znanstvenega dela. S složnim
                        sodelovanjem vseh narodov na tem polju dosežemo, kakor je upal, popolno
                        spoznanje vesoljstva (Nemci so imenovali to spoznanje
                           <foreign>Weltweisheit</foreign>), in to zagotovi človeku trajen mir,
                        blagostanje in srečo že v tem življenju. Zato je trdno veroval, da bode
                        reforma vzgoje obenem reforma cele človeške družbe.
                           <persName>Leibnizev</persName> racionalizem se druži z njegovim
                        neomejenim optimizmom. Dopisoval si je s celim izobraženim svetom svoje
                        dobe, ustanavljal akademije znanosti v <placeName>Berolinu</placeName>,
                           <placeName>Petrogradu</placeName> (brezuspešno se je trudil za to na
                           <placeName>Dunaju</placeName>); ko je videl, da latinščina kot enotni
                        jezik izobražencev raznih narodov izgublja ta monopol, je hotel izumiti
                        nekak skupni jezik z znaki (pasigrafia), kjer bi se določeni znanstveni
                        pojmi označevali z enakimi pismenimi znaki (kakor v algebri).</p>
                     <p>Ni treba navajati daljših dokazov o značaju <hi rend="italic"
                           >razsvetljenosti</hi>, kakor je dospela na vrhunec v <date>18.
                           stoletju</date>.</p>
                     <p>Dejstvo je, da je moderni človek, prerojen po renesanci in reformaciji,
                        veroval v silno moč svojega razuma, videl naprej, kaj razum še iznajde, in
                        trdno upal, da znanstveni razvoj pripomore k osrečenju človeštva.
                           <date>Osemnajsto stoletje</date> stoji v tem znamenju razuma.</p>
                     <p>V francoski revoluciji, s katero se dovršuje minolo stoletje, je bila
                        postavljena na božji sedež – boginja razuma. Razumu se je klanjalo evropsko
                        ljudstvo.</p>
                     <p>Ta smer idej nam podaja nove vzgojevalne ideale: Cela država, ki polagoma
                        zmaguje nad cerkvijo v vzgojevalnem delu, in se sama pooseblja v neomejenem,
                        razsvetljenem vladarju, ima kot namen blaginjo celote (<foreign>salus
                           populi</foreign>). Vladarji so kot nekaka pozemeljska previdnost svojih
                        narodov in skrbe ne le za procvit trgovine, industrije in poljedelstva,
                        ampak tudi za pouk, izobrazbo, šolstvo, umetnost in literaturo. Dvorni krogi
                        z veseljem vzprejemajo učenjake in umetnike.</p>
                     <p>Toda, celo to navdušenje za izobrazbo in omiko – posredno nadaljevanje
                        renesance – se kaže kot aristokratično gibanje. Podjarmljenemu in
                        zasužnjenemu ljudstvu se podajajo le drobtinice sodobnega znanja in
                        umetnosti v obliki miloščine. Le polagoma se probuja zavest pravice do
                        izobrazbe in zavest splošne, obvezne šolske dolžnosti.</p>
                     <p>Prepričanje o razumnosti človeškega bitja je postalo dogma. Verovalo se je,
                        da pride vsak človek kot razumno bitje na svet. Njegova razumnost pa se v
                        potrebni meri uveljavlja le tedaj, ako ima pravo in primerno vodstvo in
                        vzgojo. Le slučajni nedostatek je, ako zamre v človeku njegova prirojena
                        razumnost. Vzgoja se smatra kot <hi rend="italic">čudežno sredstvo</hi>, s
                        katerim je mogoče doseči krepost, pravičnost in brezkončno blaginjo vsakega
                        posameznika. Zato padajo <persName>Rousseauove</persName> vzgojevalne ideje na tako rodovitna tla
                        in delujejo naravnost revolucijsko.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>IV.</head>
                     <p>Zanimivo je v <date>18. stoletju</date> razmerje sodobne kulture <hi
                           rend="italic">h krščanski religiji</hi>. Krščanstvo je poleg antike (ki
                        jo je obnovila renesanca) drugi temeljni del vse moderne izobrazbe. Naravno
                        je bilo, da se je primerjalo krščanstvo s staroveškim svetovnim nazorom. Tu
                        se je pa videlo, da so se mnoge krščanske ideje že v grškem starem veku
                        naglašale in uveljavljale, da imajo velikani, kakor
                           <persName>Sokrates</persName> v celem svojem življenju in trpljenju mnogo
                        krščanskega na sebi, in začelo se je polagoma prihajati do prepričanja,
                        katero je verska strpnost oživljala, da se pod raznimi sektami in
                        veroizpovedanji skriva neko skupno jedro prave <hi rend="italic">prirodne
                           religije</hi>. In ni bilo čuda, ako so si tedanji ljudje mislili, da bo
                        ta prirodna religija, prosta raznih praznovernih dodatkov, ki jih je
                        religiji baje obesila človeška neumnost, zvita preračunljivost duhovnikov in
                        vladeželjnost vladarjev, v soglasju z zahtevami razuma, da bo to religija,
                        ki se bo docela strinjala z razsvetljenim značajem cele dobe. Množe se
                        spisi, ki dokazujejo <hi rend="italic"><soCalled>razumnost</soCalled>
                           krščanstva</hi> in podajajo načrt te prirodne religije. To pravo, čisto
                        krščanstvo, prosto čudežev in skrivnosti, je bilo v dolgem cerkvenem razvoju
                        spojeno z interesi, ki so mu tuji, in je bilo pokvarjeno, šele
                        razsvetljenost – tako so si domišljali – je obnovila krščanstvo v prvotnem
                        njegovem jedru in določila preprosto, najvišjo njegovo zapoved: <q>Veruj v
                           Boga in izpolnuj svojo dolžnost.</q></p>
                     <p>Ravnotako se mora na umskem temelju zidati tudi <hi rend="italic">moderna
                           država</hi>, država razuma: ona naj nadomešča dosedanje historične
                        oblike, ki so že zastarele in preživele.</p>
                     <p>Dosedanja država je nastala slučajno, njena uredba ni bila premišljena, ni
                        se opirala o trdna umska načela.</p>
                     <p>Namen dobe je, da se odstranijo ravno ti nedostatki, ki se protivijo
                        prirodnemu razumu. In država razuma se mora opirati o <hi rend="italic"
                           >prirodno pravo</hi> človeka, ki postaja v zvezi z načeli francoske
                        revolucije, z enakostjo in svobodo vseh posameznikov, temeljna dogma moderne
                        državne ustave. Razglasitev človeških prirodnih pravic z leta
                           <date when="1789">1789</date>. je najvažnejša izjava minolega stoletja, ki si
                        prizadeva, da bi bila i država zracionalizovana, t. j. da bi bila nje uredba
                        v soglasju z zahtevami prirodnega razuma.</p>
                     <p>In tako se vse racionalizuje. Vse dosedanje, kar je historičnega, vse to,
                        kar se opira na sporočilo, se zameta kot nerazumno in se nadomešča z uredbo,
                        ki se strinja z razumom. Racionalizujeta se i prostor in čas: izumeva se
                        metrična mera, decimalni sistem, Francosko se razumno deli namesto slučajnih
                        provincij v departemente – da, v prepričanju, da nastaja nova, krasnejša
                        doba evropskega ljudstva, se začenja novo letoštetje od l.
                        <date when="1791">1791</date>., nova era – prirodne vlade obožavanega razuma, ki prinese
                        človeštvu zaželeni raj.</p>
                     <p>Glavno dva moža sta se poprijela dela, da bi uresničila vzgojevalni ideal
                        razsvetljene dobe, <hi rend="italic"><persName>Basedow</persName></hi> in
                           <hi rend="italic"><persName>Pestalozzi</persName></hi>.
                           <persName>Basedow</persName> kaže v svojem življenskem prizadevanju
                        predvsem enciklopediški značaj svojega časa. S tem hočem reči to:
                           <date>Osemnajsto stoletje</date> odstranja latinščino kot sporazumevalni
                        jezik učenjakov in dela v obliki slovnikov ali enciklopedij (najstarejša je
                           <persName>Baylova</persName>, pa <persName>d’Alembertova</persName>)
                        nadepolne poskuse, kako bi se dalo praktičneje širiti znanje, kako bi zlasti
                        v danem trenotku vsak posameznik imel pri roki poljubne vednosti. Ti
                        slovniki so pravzaprav le nadaljevanje smelih načrtov
                           <persName>Komenskega</persName>, kakor nekak <foreign>orbis
                           pictus</foreign> sestavljen v abecedni obliki, oni so uresničenje
                        pansofiških prizadevanj. Tudi <persName>Basedowa</persName>
                        <hi rend="italic"><q><foreign>Elementarwerk</foreign></q></hi> ima
                        enciklopediški značaj, ker je zbirka najrazličnejših vednosti. Praktično je
                        pa skušal <persName>Basedow</persName> uresničiti vzgojevalne ideje
                           <persName>Komenskega</persName> in <persName>Rousseaua</persName> v
                        razsvetljenem duhu v svojem <hi rend="italic">dessavskem
                              <title>Filanthropinu</title></hi>. V <title>Filanthropinu</title> se
                        naj navaja k pravi človečnosti. <quote>Namen vzgoje mora biti izobrazba
                           Evropejca, čegar življenje bi bilo tako neškodljivo, tako splošno
                           koristno, tako zadovoljno, kakor ga more ravno vzgoja
                        pripraviti.</quote></p>
                     <p>Mnogo bolj resno, temeljito in plodonosno je pa deloval <hi rend="italic"
                              ><persName>Pestalozzi</persName></hi>. Sam je bil duh nenavadne
                        ljubezni in neizmerne pridnosti, s svojo dobo vred je bil navdušen za
                        važnost in pomen popolne vzgoje, ta mu že ni bila samo enostransko
                        poučevanje in razsvetljenje razuma, ampak v enaki meri <hi rend="italic"
                           >plemenitev čuta in utrjevanje gojenčeve volje</hi>.</p>
                     <p>Tako se vzbujajo nove misli, ki dajejo smer primerni vzgoji mladine. Toda
                           <date>18. stoletje</date> se začenja že tudi ozirati na <hi rend="italic"
                           >vzgojo odraslih</hi>. Časopisje te dobe se v prvem početku z gorečo
                        unemo oprijemlje vzgojevalne in izobraževalne naloge, hoče odstranjati
                        predsodke, rušiti praznoverstva, širiti med narod
                           <soCalled>razumne</soCalled> misli. Tu opažamo često nenavadno istinitost
                        in resnost, ki se dandanes dostikrat umika zabavni tendenci.</p>
                     <p>Z razsvetljenjem je v zvezi <hi rend="italic">človekoljubje</hi>, ki v
                        filantropiškem gibanju blagodarno deluje ne le v šoli (n. pr. s tem, da se
                        je odpravilo telesno mučenje), ampak otvarja i važne socialne reforme.
                        Zlasti v <hi rend="italic">sodništvu</hi> se uresničujejo reforme važnega
                        vzgojevalnega pomena. <date>Osemnajsto stoletje</date> že začenja smatrati
                        zločinca kot nesrečnega človeka, ki so ga zanemarjeno vzgajanje in žalostne
                        življenske razmere spravile na pot pregrehe in krivice. Začenja se zvračati
                        na družbo del krivde, da ne skrbi za pravo vzgojo vsakega posameznika.
                        Krute, nečloveške kazni se odstranjajo, in kaznovanje samo dobiva edino ta
                        pravi namen – da bi boljšalo. Šele v <date>18. stoletju</date> neha biti
                        kazen maščevanje in postaja uspešno sredstvo k nravnemu poboljšanju.
                           <date>Osemnajsto stoletje</date> že začenja zidati poleg kaznilnic tudi
                        prisilne delavnice. In v tem smislu je prorok novih vzgojevalnih idealov,
                        obsegajočih celo človeško življenje in vse socialne vrste, zopet
                           <persName>Pestalozzi</persName>: <said>Vzgoja in zakonodarstvo,</said>
                        tako pravi, <said>morata slediti napredku narave (t. j. od čutnosti k
                           nravnosti). Živalsko dobro voljo mora z domačim življenjem izpreminjati v
                           človeško dobro voljo in jo vzdrževati z zvestobo in vero.</said> Razmerje
                        delavca in posestnika ga z vzgojevalnega stališča zelo zanima, ko se
                        vprašuje: <said>Ali ni za te naše soljudi, ki imajo, rojeni z enakimi
                           prirodnimi pravi kakor mi, enake pravice kakor mi, lastniki zemlje, ali
                           ni za te državljane, kateri vsako breme socialnega združenja sedmernato
                           prenašajo, nobenega mesta v naši sredi, ki bi zadovoljevalo njih
                           prirojenost?</said></p>
                     <p><persName>Pestalozzi</persName> stavi važno zahtevo <hi rend="italic"
                           >socialne vzgoje</hi>, ki je pravi vzgojevalni ideal našega veka. Gola
                        skrb družbe za revne in bolne ne zadošča temu idealu, zahteva se vsestranska
                        pomoč, nravni pripomoček. Slučajna dobrodelnost, trenotna, nesistematična se
                        mu dozdeva, kakor pravi nekoliko trdo, <said>akopavanje pravice v gnojišče
                           milosti.</said>
                        <said>Toda tu gre,</said> kakor pravi drugod, <said>v resnici bolj za načela
                           nego za miloščino, bolj za pravni čut nego za bolnišnice, bolj za
                           samostojnost nego za milost.</said></p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>V.</head>
                     <p>Ako je bilo <date>18. stoletje</date> doba smelih načrtov, posebnega
                        navdušenja in splošnega zaupanja v silo umske vzgoje, je nasproti temu
                           <date>19. stoletje</date> doba dejanj, vsestranske organizacije šolstva
                        na raznih stopinjah, temeljitih izprememb na vzgojevalnem in poučevalnem
                        polju.</p>
                     <p>Naša doba se je streznila: ne strinja se z razsvetljeno dobo v prepričanju,
                        da moreta sila in moč razuma osrečiti človeštvo, ne udaja se napačnemu
                        optimizmu. Označena prorokovanja <persName>Baconova</persName>,
                           <persName>Descartova</persName> in <persName>Leibnizeva</persName> o
                        iznajdbah, ki jih izumi osvobojeni človeški razum, so se imenitno uresničile
                        – toda ves ta čudoviti, dotlej neznani razvoj razuma ni pripomogel k temu,
                        da bi se človeštvo naše dobe čutilo srečno. Da nasprotno, zaupni optimizem
                        obeh minolih stoletij, ki je videl vse krasno, ki je smatral, kakor
                           <persName>Leibniz</persName> v svoji <title>Theodiceji</title>, ta svet
                        za najpopolnejši izmed vseh svetov, kar bi jih moglo biti ustvarjenih, se
                        umika pesimističnemu naziranju. <persName>Byron</persName> in
                           <persName>Leopardi</persName>, <persName>Schopenhauer</persName> in
                           <persName>Nietzsche</persName> označujejo jako bistveno značaj idej naše
                        dobe. Takoj v začetku stoletja nastopa nasproti racionalizmu <hi
                           rend="italic">romantizem</hi>, ki nadomešča suhi, preudarni razum s čutom
                        in domišljijo. Ne pričakujeta se od prihodnosti raj in blaginja, tudi v
                        preteklosti vidi zopet mnogo krasnega, pozornosti vrednega. Romantizem
                        povzročuje ravno preporod <hi rend="italic">historičnih študij</hi>. Zlasti
                        v učenem <hi rend="italic">novohumanističnem</hi> gibanju (v tem duhu se je
                        modificiralo gimnazijsko učenje v našem stoletju) se slika zopet grška
                        antika kot krasen plod prave človečnosti in postaja poleg naravoslovnih
                        študij temeljni del višje izobrazbe.</p>
                     <p>Rekel sem, da je bil optimitizem minolega veka aristokratičnega značaja.
                        Naravno, da se ni mogel vzdržati, kakor hitro so se v naši dobi oglasili k
                        prosvetnemu delu i življi doslej izključevani, kakor hitro je postala šolska
                        izobrazba splošna in je zavest o teži življenja in o družbeni neenakosti
                        prešinila vsakega posameznika. Ni pa zmagal pesimizem. Čim širši sloji so se
                        jeli udeleževati duševnega življenja, tem bolj je rastla ljubezen do
                        življenja, tem bolj prizadevanje, da z velikim, neumornim delom vse
                        izpopolnimo, zboljšamo. Pesimizem je prehodni val, pojav bolehnosti, cesto
                        znak mode, pomenjajoče naveličanje, dolgčas, ki pohajata ravno od prebitka
                        in blagostanja. Nasproti obema nasprotnima si smerima optimizma in pesimizma
                        se širi in pridobiva veljavo v naši dobi <hi rend="italic"
                           >melioristično</hi> zaupanje, namreč naziranje, da se da z vzgojo in
                        delom vse izpopolniti, dobro uresničiti. Splošno pa prodira to spoznanje, da
                        se zaželeni napredek in zboljšanje vseh človeških razmer ne dasta uresničiti
                        le z izpopolnjevanjem človeškega razuma. Razum je le del človeškega bitja, v
                        njem ni pravzaprav gibne sile, ki vede človeka k činom in povzroča njegovo
                        srečo ali nesrečo. <hi rend="italic">Čut in volja sta v človeku poleg razuma
                           svojepravna činitelja</hi>, onadva nagibljeta k vsemu delovanju, na nju
                        se mora torej ozirati v prvi vrsti premišljena vzgoja.</p>
                     <p>Velika zapletenost življenskih in družbenih pojavov vsega človeškega bitja
                        se ne da v kratkem izraziti in regulirati s kako umsko obliko. Človek naše
                        dobe ne veruje, da prineseta človeštvu blaginjo samo razum in umsko
                        razsvetljenje.</p>
                     <p>Enostransko racionalistično navdušenje pa se je streznilo i dalje. Izgubili
                        smo vero v možnost človeške vednosti, nasproti sili vednosti prodira <hi
                           rend="italic">skepsa</hi> (dvomljivost), vedno bolj čutimo, da je vkljub
                        vsemu napredku človeškega spoznanja in vkljub vsem nepričakovanim uspehom
                        znanstvenega dela vendar človeško znanje le relativno in necelotno, da nam
                        kar najpopolneje izšolani razum ne more odgovoriti na temeljna in »poslednja
                        vprašanja« našega bivanja, na poslednje tajnosti človeškega življenja.
                        Znanstveni napredek je v istem zmislu le navidezen. Vedno veljajo več ali
                        manj sokratične besede: <q>Malo je tega, kar vemo, toda veliko več tega,
                           česar ne vemo.</q> Čim bolj se množi naše znanje, tem več postaja novih,
                        težkih ugank.</p>
                     <p>Da, velika je sila človeškega razuma in vendar kako majhna v razmerju z
                        neskončnostjo neznanega, ki nas obkrožuje!</p>
                     <p>Mi ljudje smo v celem svojem prizadevanju podobni le <persName>sv.
                           Avguštinu</persName>, pretakajočemu morje. Vsakdo izmed nas, i
                        najnadarjenejši in najučenejši je, pravi <persName>Newton</persName>, kakor
                        deček, ki se igra na morskem bregu in se zabava s tem, da nahaja gladke
                        kamenčke in bliščeče školjke – toda pozablja pri igri, da se razprostira
                        pred njim široko morje tajne in nepresežne resnice.</p>
                     <p>Jako primerno je opomnil evropsko ljudstvo na meje vsega umskega
                        prizadevanja francoski pozitivist <hi rend="italic"
                              ><persName>Littré</persName></hi>. Ne strinja se z optimističnimi
                        sanjami <persName>Baconovimi</persName>, ampak pripoveduje o sebi, kako je
                        prešel celi kontinent pozitivnega znanja v poedinih vedah shranjenega in
                        prišel na daljnem obrežju tega kontinenta k najbolj zapadnemu predgorju. In
                        pred seboj je videl morje neskončnih, nedosežnih tajnosti. Nima ne čolna, ne
                        vesel, ne busole, da bi jih preiskal. Vendar postaja, se klanja pred tem
                        Neznanim in v posebnem čutnem stanju kliče na pomoč in se obrača z zaupanjem
                        k Njemu, <q>ki obnovi silo njegove misli in dodeli, da se naseli mir v
                           njegovem srcu.</q></p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>VI.</head>
                     <p>Slutnja Neskončnega, od katerega človek čuti, da je odvisen, je nov
                        karakteristični znak našega dovršujočega se stoletja. Začenjamo ocenjevati
                        pomen <hi rend="italic">religije</hi> za ljudsko blaginjo in njen
                        vzgojevalni učinek. In pogledi našega ljudstva se obračajo iznova h <hi
                           rend="italic">krščanstvu</hi> in njegovim vzvišenim idealom: v trdnem
                        upanju, da je napredek mogoč, nahajamo v morali pravi cvet verskega
                        življenja, in vedno bolj naraščajo glasovi, ki si prizadevajo, <hi
                           rend="italic">da bi ljubezen k bližnjemu prešla iz knjig in propovednic
                           naravnost v življenje, da beseda postane telo</hi>. Moderni človek je
                        sicer nehal imeti zaupanje v krščanski supranaturalizem, ne obrača svojih
                        oči proti nebu – tem bolj pa se je oprijel pozitivne strani krščanstva in v
                        dejanski ljubezni k bližnjemu vidi možnost spasenja. Gre nam za verski in
                        nravni življenski preporod. Ne mislim naštevati vseh pojavov, ki spadajo
                        sem: edina pomenljiva postava <hi rend="italic"><persName>L. N. Tolstega</persName></hi> nam pove
                        mnogo. Ta častivredni mislec je podoben proroku, ki kaže vsemu človeštvu pot
                        v obljubljeno deželo.</p>
                     <p><hi rend="italic">Verska strpnost</hi>, tako drago priborjena, je šele
                        omogočila razvoj verskega življenja v vsi njegovi posebnosti. Stojimo v
                        začetku tega, kar bi imenoval verski in nravni preporod, vendar toliko
                        morebiti moremo reči, da je resničen verski napredek in razvoj mogoč le
                        tedaj, ako se zastareli nauki prilagodijo novim nazorom, ako se zmanjšata
                        anthropomorfičnost in enostranska dogmatičnost verskega naziranja. Mnogo se
                        ne more vzdržati v ti anthropomorfični obliki, kakor se doslej uči. Švedski
                        mislec <hi rend="italic"><persName>Troels-Lund</persName></hi> opozarja
                        zlasti na dvoje:<note place="foot"><bibl><title>Himmelsbild und
                                 Weltanschauung im Wandel der Zeiten</title>
                                 (<placeName>Lipsko</placeName>
                              <date when="1900">1900</date>), str. 261</bibl>.</note></p>
                     <p>Sam nauk o božjem Sinu kot spasitelju <hi rend="italic">sveta</hi> se ne da
                        vzdržati v tem dobesednem pomenu, kakor hitro moderni človek resno o njem
                        razmišlja. Namreč kaj je <term>svet</term>? To vendar ni ta mala zemeljska
                        obla in njeno najbližje okrožje, marveč bilijoni in bilijoni obel v
                        neskončnem? V vsakem trenotku zablešče nove oble, naseljuje se neskončni
                        prostor z novimi svetovi, ki so izšli od neskončnega Boga, daleč, daleč nad
                        tem, kar more obseči uboga človeška misel. In ta Bog naj ima <q>edinega
                           sina</q>, okrog njegovega pojava na zemlji naj bi se razvijal celi svet
                        od večnosti do večnosti?</p>
                     <p>Ali pa učenje o satanu in peklu. Neskončni in vsemogočni Bog naj ima za
                        nasprotnika hudobno bitje, ki bi moglo delovati proti njegovi volji? In
                        vendar ostaja pri tem Bog neskončen in vsemogočen. – In Bog, o katerem uče,
                        da je ne le ljubeč, ampak ljubezen sama, naj bi hotel svoja bitja, svoje
                        otroke za njih upornost kaznovati z <hi rend="italic">večnimi</hi>
                        peklenskimi kaznimi? Vsak nekoliko razvit moderni človek, ki je tudi vsaj v
                        najmanjšem občutil, kaj je ljubezen, more na take predstave o nebeškem očetu
                        odgovoriti edino le: <q>Sramuj se!</q></p>
                     <p>Pač moremo reči: Miti in anthropomorfizmi niso bistvo religije. Oni so
                        naravno nujni del v prvem razvoju – ni treba obširno dokazovati, da niti
                        veda ni brez mitov – polagoma pa se simbolizujejo in naposled docela
                        odpadajo, ko so dovršili svojo nalogo. Religija sama pa je enako kakor veda
                        (filozofija) in umetnost del vsega kulturnega življenja in v svoji prerojeni
                        podobi kot utelešena ljubezen pripomore k temu, da se izpremenita tema in
                        bolečina sveta v luč in radost, da nastopita namesto tesne dvomljivosti
                        veselo upanje in ljubezen do življenja.</p>
                     <p>Z razvojem religije k etičnemu idealu in z vzajemno strpnostjo se mora
                        naravno bistveno izpremeniti tudi šolsko poučevanje religije. Pojde glavno
                        za to, vcepiti mladini prepričanje, da je religija neposredno uverjenje
                        človeškega srca o bivanju Boga kot principa najvišjega dobra, in da svet, ki
                        ima svojo ekzistenco v Bogu, ni malomaren nasproti dobremu in zlemu, ampak
                        da je dobro poslednji zmisel vsega ravnanja. Želeti bi si bilo, da bi verski
                        pouk ne deloval enostransko na razum in spomin učencev, da bi se dogmatični
                        del omejil na najpotrebnejše in se prilagodil modernemu naziranju, namesto
                        tega pa da bi se vcepljalo mladini pobožno čustvovanje, ki bi bilo opora
                        moralnega dejanja. <hi rend="italic">Nravnost</hi> bodi posledni namen
                        verskega pouka, ki mu bodi skupen z drugimi učnimi predmeti. Nravnost je
                        skupna konečna točka, h kateri mora prispeti vsa šolska izobrazba. Obenem
                        naj se mladina zgodaj stvarno poučuje o razvoju in bistvu raznih religij in
                        o cerkveni zgodovini. Tako naj se širi plemenito porazumevanje verskega
                        življenja, strpnost in spoštovanje nasproti tujemu verskemu prepričanju.
                        Skratka, verski pouk bodi vzvišen nad konfesionalno enostranost in
                        mržnjo.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>VII.</head>
                     <p>Ako doslej naznačeni razvoj misli daje smer naši dobi, je umevno, da
                        določuje vsi vzgoji gotov smoter. Zlasti šolska vzgoja ne sme, ako hoče
                        izpolnjevati svoj namen, podajati le <hi rend="italic">vednosti</hi>, katere
                        bi si dostikrat mladina s silo vtepala v glavo. Dosedanja vzgoja je bila
                        enostransko umska, a še tu nepopolna. Ne <hi rend="italic">vednost</hi>,
                        ampak <hi rend="italic">mišljenje</hi> bodi namen umske izobrazbe.
                        Enostransko prenapolnjevanje spomina brez lastnega samostojnega
                        premišljevanja o podani stvari ima vedno škodljive posledice. Tako vzgojeni
                        posameznik ni nikoli docela sam svoj, duševno njegovo življenje je le oglas
                        tega, kar so mu drugi vcepili, in cela njegova vzgoja ni organičen razvoj
                        njegove lastne duševnosti. Bistriti čute, razvijati zmožnost opazovanja in
                        vzbujati v učencu njegove lastne misli: k temu se mora obračati v prvi vrsti
                        vsa vzgojevalna delavnost. Namen te umske izobrazbe je že dobro naznačil <hi
                           rend="italic"><persName>Locke</persName></hi> v svojih <hi rend="italic"
                              ><title>Mislih o vzgojevanju</title></hi> z besedami: <quote>Glavni
                           namen vzgojevateljev ni ta, da bi podal gojencu obsežno snov vednosti,
                           ampak ta, da bi ga vzpodbujal k lastnemu duševnemu delu, da bi vzbujal v
                           njem ljubezen in spoštovanje k vedam in ga navajal k temu, da bi
                           spoznaval samega sebe in se dalje izobraževal. Ukaželjnost bi se morala
                           pri otroku ravnotako skrbno gojiti kakor druge poželjivosti krotiti.
                           Vednosti je treba iskati, toda le v drugi vrsti kot sredstva k važnejšim
                           opravilom. Učitelj imej vedno to pred očmi, da ni njegova naloga podajati
                           množino vednosti, ampak le kazati <hi rend="italic">pot k
                           vednostim</hi>.</quote></p>
                     <p>Na to se je treba skrbno ozirati pri izbiranju učne snovi bodisi iz
                        prirodoslovne bodisi dušeslovne stroke in pri uredbi izpraševalnih sistemov.
                        Tu moremo glavno uspešno delovati proti nerazumnemu obteževanju dijakov,
                        proti enostranskemu gojenju posameznosti in nevažnih podrobnosti, proti
                        vsemu mehaničnemu in šablonskemu šolskemu delu od ure do ure.</p>
                     <p>Vsa novodobna vednost pa ima od <persName>Bacona</persName> dalje <hi
                           rend="italic">praktičen</hi> značaj. Veda je moč, in njene pridobitve
                        značijo, da si je moderni človek z novimi iznajdbami in odkritji olajšal in
                        oslajšal pozemeljsko življenje. Šola mora navajati k porazumevanju teh
                        stvari, mora podajati dijaštvu znanje <hi rend="italic">tehničnih</hi>
                        pridobitev, kajti to znanje je danes pred drugim važen činitelj moderne
                        izobrazbe. Brez tehničnih vednosti je človek tujec v lastni hiši, živi
                        enostransko v preteklosti, zna morebiti konstruirati in narisati most, ki ga
                        je postavil <persName>Caesar</persName> čez <geogName>Reno</geogName> – toda o velikih sodobnih
                        stavbenih delih nima niti pojma. Enostranski historizem naše šolske vzgoje
                        se mora zmanjšati. Resnica je, da je zgodovina učiteljica življenja; i
                        lastno dobo umeva človek le kot posledico zloženega razvoja preteklosti.
                        Tudi danes so resnične besede <hi rend="italic"
                              ><persName>Goetheove</persName></hi>, da mora mladina vselej iznova
                        začeti in kot individuum preiti dobe svetovne kulture. Toda enako naj se
                        ozira človek i v prihodnjost in se zaveda cilja, h kateremu speje sodobni
                        razvoj, da bo lastna njegova delavnost premišljena, da živi življenje v
                        resnici in se ne udaja v njem često utopističnim sanjam. Ako bodo šole vseh
                        stopinj bolj gledale na tehnične pridobitve nove dobe, potem šele pridobi
                        prirodoslovna izobrazba pravo, neposredno življensko moč, in plemenita
                        humanitetna naobrazba – ki je naravno i naši dobi najvišji ideal
                        vzgojevalnega dela – se tu spopolni z novim činiteljem. Gotovo bi bila jako
                        usodna napaka, ako bi ta činitelj v celoti moderne kulture zanemarjali.</p>
                     <p>S tehničnimi pridobitvami, z iznajdbo strojev, s tovarniškim delom, z
                        izpopolnjenimi komunikacijskimi sredstvi, s telegrafom, telefonom, vsled
                        ogromnega razvoja tiska in zlasti časopisja, z naraščanjem velikih mest in
                        vsled tega, da se kupiči v njih prebivalstvo raznih vrst, ki se razločujejo
                        od sebe po razmerah in tradicijah, dobiva celo sodobno življenje novo,
                        doslej neznano, posebno obliko. Bilo bi zopet nerazumno in lahkomiselno, ako
                        bi vse to zanemarjali, ko določujemo vzgojevalne ideale naše dobe. Že
                           <persName>Locke</persName> je vzklikal: <said>Živeti ne znamo, toda
                           latinsko razgovarjati se učimo.</said></p>
                     <p>Sistematično vzgojevalno delo v družini, šoli in družbi nas mora
                        pripravljati na življenje v njegovi polnosti, v vseh različnih ozirih in
                        straneh. Šolstvo se demokratizuje in postaja enotno, umetni kastovni
                        razločki med »izobraženci« in »neizobraženim ljudstvom« izgubljajo svojo
                        neprestopnost, izobrazba postaja vsakdanji kruh. Živimo v dobi vseučiliških
                        ekstenz (kurzov za ljudstvo): veda ne sme biti monopol privilegiranih vrst,
                        ampak mora biti z življenjem v neposredni zvezi in postati potreba cele
                        družbe. Izobrazba in vzgoja se skratka <hi rend="italic"
                        >socializujeta</hi>.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>VIII.</head>
                     <p>Ravno socialno vprašanje, v čegar znamenju vstopamo v novo stoletje, nam
                        določuje s svojimi težkimi življenskimi problemi nove ideale. Vzgoja v
                        najširšem zmislu se obrača k novim ciljem, ona postaja <hi rend="italic"
                           >socia1na vzgoja</hi>. Splošno se priznava dandanes resnica proroških
                        besed <persName>Komenskega</persName>, naj bi se že nežnemu otroku vcepljalo
                        prepričanje, <said>da se ne rodi človek samemu sebi, ampak Bogu in bližnjemu
                           t. j. <hi rend="italic">družbi ljudskega pokoljenja</hi>, da si
                           prizadevamo s službo kolikor največ mogoče koristiti drugim
                           ljudem.</said>
                        <hi rend="italic">Plemenita človečnost</hi> mora biti konečni cilj vse
                        vzgoje (šola bodi, kakor pravi <persName>Komenský</persName>, kraj, kjer se
                        delajo popolni ljudje, <q><foreign>perfecta hominum officina</foreign></q>).
                           <hi rend="italic">Poedinec se vzgajaj od družbe in izobražuj za rednega
                           člana družbe</hi>. Ako vzgoja dela iz človeka človeka, kakor trdi
                           <persName>Kant</persName>, dobro dodaja <hi rend="italic"><persName>P.
                              Natorp</persName></hi>, da se človek edino le v človeški družbi
                        povzdigne do prave človečnosti. <said>Vzgoja individua ima v bistvenem smeru
                           svoj pogoj v socialnosti, kakor je na drugi strani človeška uredba
                           socialnega življenja v svojem temelju odvisna od primerne vzgoje
                           individuov, ki naj je bodo deležni.</said> Odtod izvirajo temeljne
                        zahteve splošnega šolstva, da bi bilo <hi rend="italic">splošno obvezno</hi>
                        (obligatno obiskovanje šole), <hi rend="italic">brezplačno in v rokah
                           laikov</hi>.</p>
                     <p>Vzgojevalni ideal naše dobe postaja jako zložèn: obsega v sebi i elemente,
                        kakor so se nam s preteklim razvojem ohranili kot dragoceni deli sodobne
                        kulture (staroveški naturalizem, krščanska ljubezen k bližnjemu,
                        razsvetljeni ideal splošne omike) i elemente, kakor nam jih narekujejo
                        sočasne razmere (prirodoslovni realizem, tehnične pridobitve, socialne
                        potrebe).</p>
                     <p>Danes, ko postaja vzgoja važno socialno opravilo, se mora nujno previdna
                        politika zlasti brigati za uredbo šolstva. Z vzgojo naroda, t. j. z vzgojo
                        vseh njegovih posameznikov brez razločka je mogoče zagotoviti njegovo
                        notranjo silo, ki edina more biti izdaten pogoj vsaki zunanji politični
                        akciji. To resnico je dobro označil <hi rend="italic"
                              ><persName>Havliček</persName></hi>, ko je pisal:</p>
                     <quote>Kdor pozna le nekoliko zgodovino in tok tega sveta, ta gotovo ve, da si
                        nobena politična stranka, noben narod ne more drugače pridobiti konečne
                        zmage, nego s svojo lastno notranjo silo, s to veljavo, ki si jo je poprej
                        sam priboril, zato vsakdo najbolje deluje za notranjo svobodo naroda, ako
                        pomaga množiti njegovo <hi rend="italic">notranjo silo</hi>. Notranja sila
                        naroda pa je njegova <hi rend="italic">izobrazba</hi>, mogočnost, delavnost,
                        nravnost in neomadeževanost.</quote>
                     <p>Ako so že v preteklem stoletju skrb za šolstvo razglašali razsvetljeni
                        vladarji kot eminentno politično stvar, je to i dandanes, samo da moramo
                        dodati: <hi rend="italic">v državah z raznimi narodnostmi je treba, da ima
                           vsak narod nad svojim šolstvom popolno in najvišjo pravno moč, da v
                           uredbi šolstva odločuje po svojih lastnih potrebah, po tem, kak značaj
                           imajo ideje in kultura njegove dobe</hi>.</p>
                     <p>Dolga stoletja je bilo vse šolstvo izključno pod nadzorstvom in pravno močjo
                        <orgName>cerkve</orgName>. Dandanes je ureja država. Obe nujno uvajata v šolstvo enotnost in
                        enakomernost, vsled tega tiči mehanično v ohranjenih tradicijah. Šolstvo se
                        more uspešno razvijati v zmislu kulturnega napredka le na temelju svobode,
                        samostojnosti, samouprave. Naloga današnje dobe je, osvoboditi šolstvo ne le
                           <hi rend="italic">od <orgName>cerkve</orgName></hi>, ampak po notranji strani (t. j. po
                        vzgojevalni in poučevalni strani) tudi <hi rend="italic">od države</hi> in
                        mu pridobiti tako samostojnost in neodvisnost kot lastni kulturni in
                        prosvetni instanci podobno, kakor se priznava samostojnost sodništvu.</p>
                     <p>V soglasju z duhom naše dobe si moramo torej prizadevati za osamosvojo
                        šolstva zlasti v tem zmislu, da bi imel narod veljavni vpliv na uredbo
                        šolstva, ki naj služi njegovim prosvetnim potrebam, da bi bila narodna
                        vzgoja enotna in bi obsegala vse strani, kakor jih kaže značaj idej naše
                        dobe, z ozirom na posebne razmere in potrebe. Šolstvo naj se ne upravlja
                        centralistično in po eni obliki za vse narodnosti, naj se ne ureja po eni
                        šabloni, ampak naj se razdeli po posameznih narodnostih, in vsaka izmed njih
                        imej dovolj vpliva, da si ureja svoje šolstvo po svoje.</p>
                     <p>Vse šolstvo se mora <hi rend="italic">ponarodniti</hi>, dalje se moramo
                        boriti za to, da postane strokovno. Želeti bi si bilo, da se administrativno
                        nadzorovanje šolstva loči od vzgojevalnega in učnega nadzorovanja:
                        administrativno naj obdrže državni organi, skrb za poučevanje in vzgojo a
                        zlasti odločevanje glede izprememb in reform učenja samega, t. j. učnih
                        predmetov in metod naj se izroči najbolj poklicanemu činitelju – <hi
                           rend="italic">učiteljstvu samemu</hi>. Ono naj si izvoli v vsakem narodu
                        izmed sebe najvišji organ, primerno raznim kategorijam in stopinjam učnih
                        zavodov od ljudske pa do visoke šole, <hi rend="italic">najvišji šolski
                           svet, ki bi postal lastno kulturno in prosvetno središče narodnega
                           življenja</hi> in pazni čuvaj tega, da bi hodilo šolstvo vedno krepko
                        naprej po poti napredka. Le notranja sila in izobrazba, kakor je zahteval
                        <persName>Havliček</persName>, nam pridobita svobodo in samostojnost.</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <p>Natisnila tiskarna Ant. Slatnar v Kamniku.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
