<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razglas slovenskih poslancev bivajočih v Ljubljani za volitve v državni zbor leta
               1891</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30643</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-105.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30643</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Volilci!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXIV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">25</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-PTOFQEKV</pubPlace>
                     <date when="1891-01-31">31. 1. 1891</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="21"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="signed" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.105.PPP">
            <head>VOLILCI!</head>
            <p>Iznenada nas je zadela vest, da je državni zbor s cesarskim patentom z dné <date when="1891-01-23">23. januvarja 1891</date> l. razpuščen.</p>
            <p>Pripravljati se nam je na nove volitve in lotiti se dela precej, ker že dne <date when="1891-03-03">3. marca</date> vršé se volitve v kmetskih občinah, dné <date when="1891-03-05">5. marca</date> v mestih in trgih in dne <date when="1891-03-03">7. marca</date> v velikem posestvu.</p>
            <p>V <placeName>Ljubljani</placeName> bivajoči narodni poslanci so se sešli in so
               poprijeli inicijativo, da spravijo volilno gibanje v tok. Širši volilni odbor,
               sestavljen iz poslancev in zaupnih mož iz vseh volilnih okrajev, sešel se bode
               pozneje, ter bode postavil in volilcem nasvetoval kandidate, potem ko izvé mnenje iz
               volilnih okrajev. Izdali so se pozivi na veliko število zaupnih mož, da se izrečejo o
               kandidatu za svoj volilni okraj. Pisati pa se ni moglo vsem in zato se vabi tem potom
               vsak veljaven narodnjak, da svoje in svojih sovolilcev mnenje naznanijo načelniku
               pripravljalnega volilnega odbora, <persName>Ivanu Murniku</persName> v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>.</p>
            <p>Volilci! Stojimo na pragu negotove bodočnosti. Skozi dve volilni dobi stali so naši
               poslanci v državnem zboru v taki parlamentarni zvezi, da jim je bilo privoljevati v
               silna bremena državljanov za uravnanje državnih financ in utrjenje državne moči in
               varnosti. Od njihovega požrtvovanja bilo je pričakovati tudi za naš narod primernih
               koristij, a da neso uspehi njihovemu trudu in žrtvam primerni, zakrivile so
               poglavitno neugodne okolščine. Naudaja nas še vedno prepričanje, da se nam izpolnijo
               obljube prestolnih govorov iz let <date when="1897">1879</date>. in <date when="1885">1885</date>. Če se pa položaj spremeni, nalaga ta eventualnost poslancem silno
               težavno dolžnost, brez ozirov dvigati svoj glas proti sovražnim nakanam naših
               političnih nasprotnikov in z vsemi duševnimi močmi in z jekleno voljo postaviti se v
               bran, da se nam ne odtegnejo s tolikim trudom dosežene skromne pridobitve.</p>
            <p>Vkljub temu, da so nam v ustavi zagotovljene dragocene pravice, vkljub temu, da že
               tako dolgo zahtevamo uresničenje teh pravic ustavnim potom, nam vender naša narodna
               individualnost še ni zavarovana. Sklepi na shodu slovenskih poslancev dne <date when="1890-10-02">2. oktobra 1890.</date>
               <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 104.</note>v
                  <placeName>Ljubljani</placeName> so naš program za bližno bodočnost. Mi zahtevamo
               neprikrajšano jednakopravnost slovenskega jezika v uradih vsake vrste; – mi zahtevamo
               slovenska srednja in obrtna učilišča; mi zahtevamo ljudsko šolo z izključno maternim
               jezikom na verski podlagi in zahtevamo v ta namen take uravnave, katere to omogočijo
               in zagotovijo, zahtevamo odstranjenje vsakih tem smotrom nasprotujočih, bodisi
               državnih, bodisi privatnih uravnav. Te pravice nam izhajajo iz člena 19. temeljnih
               zakonov in ta naš paladium čuvati bode slovenskim poslancem z vso skrbnostjo in vsemi
               sredstvi.</p>
            <p>S tem programom stopimo na volišče in našim poslancem stoječim na tem stališči,
               izvojevati bode pogoje našemu narodnemu obstanku in zavarovati jih pred lokavostjo
               sovražnika. Ta težavna naloga pripade našim poslancem. Čim višji je cilj, čim
               težavneja naloga, tem večjih zmožnostij zahtevati je od poslanca.</p>
            <p>Poslanec bodi <hi rend="italic">iskren in v narodni borbi utrjen rodoljub, – znane
                  naj mu bodo potrebe naroda,</hi> – on bodi <hi rend="italic">pošten in jeklen
                  značaj</hi>, katerega ne odvedejo osobno koristi s pravega pota, – diči naj ga dar
                  <hi rend="italic">zgovornosti</hi> in on bodi <hi rend="italic">nezavisen na vse
                  stranij</hi>, da ga ne opovirajo kakoršnikoli oziri v njegovem delovanji. Od
               poslancev, kateri združujejo v svoji osebi ta svojstva, smemo pričakovati uspešnega
               delovanja in smemo jim mirno prepuščati vodstvo slovenske politike.</p>
            <p>Potihne naj v tem važnem trenutku domači prepir in stopimo združeni na volišče, da ne
               izvabimo skupnega nasprotnika iz njegove reserve. – V državnem zboru razsoja se usoda
               naroda v njegovi <hi rend="italic">celoti</hi>, marsikaj, kar nas razdvaja doma, za
               državni zbor nima pomena.</p>
            <p>Pod praporom <hi rend="italic">
                  <q>Vse za vero, dom, cesarja</q>
               </hi>, pod katerim se
               je mali naš narod dvignil iz političnega spanja, povzdignil se bode višje in si
               privojeval ter zagotovil svoj obstanek in napredek.</p>
            <p>Od bivših poslancev so izjavili gospodje: dr. <persName>Ferjančič</persName>, kanonik
                  <persName>Klun</persName>, <persName>Viljem Pfeifer</persName>, dr.
                  <persName>Poklukar</persName> in profesor <persName>Šuklje</persName>, da prevzemó
               vnovič poslanstvo, če volilci temu pritrdé.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <hi rend="italic">V <placeName>Ljubljani</placeName>
                  </hi>, dné <date when="1891-01-30">30. januvarja 1891</date>.</dateline>
               <signed>
                  <list rend="simple">
                     <head>
                        <hi rend="italic">Za pripravljalni volilni odbor:</hi>
                     </head>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Ivan Murnik</persName>
                        </hi>, načelnik in
                        deželni odbornik;</item>
                     <item>Dr. vitez <hi rend="italic">
                           <persName>Karol Bleiweis</persName>
                        </hi>,
                        deželni poslanec;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Oton Detela</persName>
                        </hi>, deželni
                        odbornik;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Peter Grasselli</persName>
                        </hi>, župan in
                        deželni poslanec;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Ivan Hribar</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Anton Klein</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec;</item>
                     <item>dr. <hi rend="italic">
                           <persName>Fran Papež</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Franc Povše</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Luka Svetec</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec; </item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Feliks Stegnar</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec; </item>
                     <item>dr. <hi rend="italic">
                           <persName>Ivan Tavčar</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec;</item>
                     <item>dr. <hi rend="italic">
                           <persName>Josip Vošnjak</persName>
                        </hi>, deželni
                        odbornik;</item>
                     <item>
                        <hi rend="italic">
                           <persName>Ignacij Žitnik</persName>
                        </hi>, deželni
                        poslanec.</item>
                  </list>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
