<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Programske usmeritve glasila nekdanjega načelnika Vseslovenske ljudske stranke
               dr. Ivana Šusteršiča <q>Resnica</q> ob začetku njenega izhajanja 22. decembra
               1917</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30906</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-165.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30906</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Naš program</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Resnica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-IYM1KCOR</pubPlace>
                     <date when="1917-12-22">22. 12. 1917</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.165.PPP">
            <head>Naš program.</head>
            <p>Beseda, ki stoji na čelu našega lista, izraža naš program: <hi rend="italic"
                  >Resnica!</hi></p>
            <p>Časnik, ki neustrašeno piše <hi rend="bold">resnico</hi>, je danes našemu narodu
               poglavitna in neobhodna potreba. Kajti z žalostjo opažamo, da je merodajno slovensko
               časopisje zgrešilo pot resnice in se podalo na pot lažnjivega pustolovstva. Ljudstvu
               se resnica nalašč prikriva, meče se mu pesek v oči in umetno narejena domišljija,
               zmota zapeljanih ljudij, naj nadomestuje moško zavednost zdravega, treznega in
               poštenega naroda. <hi rend="bold">A gorje narodu, ki svoje ravnanje, hotoma ali
                  zapeljan, uravnava na temelju laži!</hi> V tej nevarnosti je danes naš narod.</p>
            <p>Proti tej nevarnosti ni drugega leka kot <hi rend="bold">resnica</hi>. Naš narod mora
               resnico izvedeti in ima tudi pravico do nje.</p>
            <p>S tem je označena naša naloga: povedati in razširjati hočemo <hi rend="bold"
                  >resnico</hi>. Z bakljo resnice hočemo svetiti, neresnico in zmoto pobijati do
               skrajnosti, <hi rend="bold">brez strahu navzgor in navzdol</hi>.</p>
            <p>Ker je naš program resnica, je samo ob sebi umevno, da stojimo v verskem oziru <hi
                  rend="bold">na stališču prave vere, ki jo uči rimsko-katoliška cerkev</hi>. Zato
               se bodemo v vseh verskih zadevah brezpogojno pokoravali odredbam cerkvene oblasti.
               Sicer pa bodemo varovali <hi rend="italic">svobodo naroda do samoodločbe v duhu prave
                  in lojalne demokracije, v neomajni zvestobi do našega cesarja</hi>.</p>
            <p>V narodnem oziru stojimo <hi rend="bold">na stališču deklaracije jugoslovanskih
                  poslancev dné <date when="1917-05-30">30. maja 1917</date></hi>.<note place="foot" source="#SourceBornDigital"
                  >Glej dok. št. 132.</note> Ta deklaracija velja za nas <hi rend="bold">v
                  celoti</hi>, neprikrajšana. Vsak poskus, pačiti duha in besedilo te pomembne
               izjave, hočemo pobijati z vso odločnostjo. Deklaracija mora biti resen realen
               program, ne pa predmet frivolne igre za politične borzijance.</p>
            <p><hi rend="bold">Z bakljo resnice</hi> hočemo posvetiti v tisti gospodarski ustroj, ki
               se je umetno ustvaril med vojno v veliko škodo kmetovalcem in konsumentu. <hi
                  rend="bold">Vojnim centralam in rekvizicijam bo veljala naša najostrejša
                  kritika</hi>. Pripraviti moramo prehod k pravilnemu mirovnemu gospodarstvu, kar bo
                  <hi rend="bold">v korist vsem stanovom</hi>.</p>
            <p>Vsa ostrina našega boja bo veljala <hi rend="bold">vojnim hujskarijam</hi>. Skrajni
               čas je, da je vojske konec – in največji hudodelec je danes, ki dela za podaljšanje
               vojske. <hi rend="bold">Tu dobiti prave krivce in jih razkrinkati pred ljudstvom, bo
                  naša najnujnejša naloga</hi>.</p>
            <p>Brez strahu in brez strasti, polni ljubezni do ljudstva gremo na delo.</p>
            <byline>Uredništvo <title>Resnice</title>.</byline>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
