<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poročilo o jugoslovanski socialistični konferenci 6. oktobra 1918 v
               Zagrebu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30663</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-097.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30663</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Naprej</title>
                  <title>glasilo jugoslov. socialno-demokratične stranke</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">230</biblScope>
                     <date when="1918-10-08">8. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.97.PPP.1">Danes <corr><date when="1918-10-06">6. oktobra 1918</date></corr> se je vršila tukaj
               jugoslovanska socialistična konferenca. Konferenco je otvoril v imenu hrvaških
               sodrugov sodrug <persName>Bugšek</persName>, ki je v pozdravnem govoru želel, naj bi
               bili sklepi konference sad temeljitih razprav in poštenega sporazuma med jugoslov.
               socialističnimi strankami. V predsedstvo so bili izvoljeni sodrugi
                  <persName>Bugšek</persName>, <persName>Ferfolja</persName> in
                  <persName>Raušer</persName>. Za zapisnikarje pa sodrugi
                  <persName>Petejan</persName> in <persName>Kavrič</persName>. Govorili so k
               dnevnemu redu: <q>Stališče <orgName>jugoslovanskih socialističnih strank</orgName> napram aktuelnim
                  narodnim vprašanjem</q> sodrugi <persName>Bugšek</persName>, <persName>A.
                  Kristan</persName>, <persName>Jakšič</persName>, <persName>Korač</persName>,
                  <persName>Regent</persName>, <persName>Gaspari</persName>,
                  <persName>Golouh</persName>, <persName>Delič</persName>,
                  <persName>Čobal</persName> in drugi.</p>
            <p xml:id="No.97.PPP.2">Po dolgi razpravi je bila sprejeta od slovenskih in hrvatskih delegatov sledeča
               resolucija:</p>
            <div xml:id="No.97.PPP.3">
               <head>I.</head>
               <p>Jugoslov. socialistična konferenca, vršeča se <date when="1918-10-06">6. okt.
                     1918.</date> izjavlja, da stoji v soglasju s svojimi dosedanjimi
                  programatičnimi izjavami v narodnem oziru neomejeno na stališču popolne
                  samoodločbe narodov ter zahteva zato združitev S. H. S. v samostojno demokratično
                  jugoslovansko državo. Nacionalno državo je namreč smatrati kot predpogoj za
                  uspešnejši razredni boj.</p>
               <p>Glede obmejnih, narodno mešanih krajev smatra konferenca za potrebno, da se njih
                  pripadnost uredi dogovorno s prizadetimi narodi ter odklanja vsako nasilstvo tako
                  napram svojemu narodu kakor napram drugim. Obsoja seve vsako tako narodno
                  politiko, ki bi onemogočila sporazum z narodi, ki so bili doslej v svojem
                  gospodarskem življenju navezani na trgovske in prometne zveze skozi naš
                  jugoslovanski teritorij.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.97.PPP.4">
               <head>II.</head>
               <p>Konferenca smatra, da je z ozirom na zgodovinsko dobo, v koji se nahajamo, tako v
                  interesu jugoslov. proletarijata kakor tudi v interesu nujne rešitve jugoslov.
                  vprašanja, da stranka sodeluje v <choice>
                     <abbr><orgName>N. S.</orgName></abbr>
                     <expan><orgName>Narodnih Svetih</orgName></expan>
                  </choice> oz. v <choice>
                     <abbr><orgName>N. O.</orgName></abbr>
                     <expan><orgName>Narodnem Odboru</orgName></expan>
                  </choice><note place="foot" source="#SourceBornDigital">Mišljeno je <orgName>Narodno Vijeće
                     Slovencev, Hrvatov in Srbov</orgName>, ustanovljeno na sestanku odposlancev Slovencev,
                     Hrvatov in Srbov iz <placeName>habsburške monarhije</placeName>
                     <date from="1918-10-05" to="1918-10-06">5. in 6. 10. 1918</date> v
                        <placeName>Zagrebu</placeName>.</note> skupno z ostalimi strankami v narodu
                  S. H. S. v vseh točkah, ki ne nasprotujejo našim socialističnim načelom. Vsled
                  tega konferenca izjavlja, da jugoslovanske soc. dem. stranke stopijo v posamezne
                  <orgName>Narodne Svete</orgName> oziroma v osrednji Narodni Odbor ter tam uveljavljajo svoja
                  socialistična načela, ki se tičejo rešitve narodnih, političnih, gospodarskih in
                  kulturnih vprašanj ter da v potrebi odločno nastopijo proti vsemu onemu, kar bi
                  našim načelom nasprotovalo.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.97.PPP.5">
               <head>III.</head>
               <p>Z ozirom nato, da bode taktika jugoslov. soc. dem. strank v Narodnih Svetih in v
                  Narodnem Odboru, kakor tudi drugod enotna, smatra konferenca za potrebno, da se
                  izvoli stalen jugoslov. socialistični svet, ki naj bo sestavljen iz 3 zastopnikov
                  vsake jugoslov. soc. dem. stranke in v katerem naj bodo <choice>
                     <sic>posebe</sic>
                     <corr>posebej</corr>
                  </choice>,vsled specialnih razmer zastopane tudi jugoslov. soc. dem. organizacije
                  iz <placeName>Dalmacije</placeName> in iz <placeName>Ogrske</placeName>.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.97.PPP.6">
               <head>IV.</head>
               <p>Konferenca je mnenja, da je vspostavitev proletarske internacionale nujno potrebna
                  z ozirom na to, ker bodo razredni interesi, v nacionalnih državah zahtevali
                  medsebojno internacionalno pomoč. Zato se nalaga Jugoslov. Socialističnemu Svetu,
                  da s svoje strani išče način, kako se internacionala znova oživotvori.</p>
               <p>Bosanski sodrugi niso glasovali za to resolucijo radi svojega stališča, ki soglaša
                  s stališčem sklepov soc. zborovanja v <placeName>Zimmerwaldu</placeName> in so
                  izjavili, da jim je žal, ako ni prišlo na konferenci do skupnega sklepa. Sicer
                  bodo predložili sklep izvrševalnemu odboru bosanske soc. stranke v pretres.</p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
