<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o oblikovanju skupnega narodnega zastopstva jugoslovanskih političnih
               strank, stoječih na temelju Majniške deklaracije, sprejeta na shodu zaupnikov Narodno
               napredne stranke za Kranjsko 2. februarja 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30603</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-065.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30603</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Shod zaupnikov Narodno-napredne stranke.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">28</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-S56MHETE</pubPlace>
                     <date when="1918-02-04">4. 2. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Shod zaupnikov Narodno-napredne stranke.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head>Narodni svet</head>
               <p xml:id="No.65.PPP.1">
                  <orgName>N. N. S.</orgName> uvideva nujno potrebo skupnega narodnega zastopstva
                  in skupne reprezentance vseh jugoslovanskih strank, stoječih na temelju majniške
                     deklaracije.<note source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 130.</note> V to
                  svrho naj se osnuje čim hitreje in pred vsem <orgName>Jugoslovanski centralni narodni odbor
                  za pokrajine</orgName>, zastopane v <orgName>dunajskem državnem zboru</orgName>; v tem odboru naj imajo
                  enakomerno zastopstvo vse deklaracijske stranke in organizacije; za pristop in
                  sodelovanje pa je povabiti tudi <orgName>Jugoslovansko socijalno demokracijo</orgName>. <orgName>Jugoslovanski
                  centralni narodni odbor</orgName> si bo svoj delokrog sam soglasno določil, ter je v njen
                  načeloma izključeno vsako majorizovanje. Poglavitna njegova naloga pa bo tudi, da
                  bo stopil brez odloga v stik z deklaracijskimi strankami v
                     <placeName>Banovini</placeName> in <placeName>Ercegbosni</placeName> v svrho
                  združitve.</p>
               <p xml:id="No.65.PPP.2">Izvrševalnemu odbora <orgName>N. N. S.</orgName> se naroča, da o tem sklepu
                  obvesti vse deklaracijske jugoslovanske politične organizacije in <orgName>Jugoslovanski
                  klub</orgName> na <placeName>Dunaju</placeName> z željo naj le-ta posreduje nujni razgovor
                  med strankami. Na velikonočnem velikem zboru zaupnikov <orgName>N. N. S.</orgName> bo potem
                  izvrševalni odbor imel poročati o uspehu te akcije. </p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
