<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Predlog dr. Ivana Tavčarja in tovarišev glede splošne neposredne volilne pravice,
               podan 8. januarja 1895 v kranjskem deželnem zboru</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30583</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-050.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30583</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Stenografični zapisnik druge seje deželnega zbora kranjskega v Ljubljani
                     dné 8. februarija 1895.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Obravnave deželnega zbora kranjskega v Ljubljani</title>
                  <title>od 28. decembra 1894 do 16. februarja 1895</title>
                  <title>po stenografičnih zapisnikih</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="issue">35</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>deželni odbor Kranjski</publisher>
                     <date when="1895">1895</date>
                     <biblScope unit="page">15</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.50.PPP.1">Slavni deželni zbor naj na podlagi člena 19. deželnega reda
               sklene:</p>
            <p xml:id="No.50.PPP.2">Z ozirom na volilno reformo, kojo hoče vlada izvesti, izreka se
               deželni zbor te vojvodine za vpeljavo splošne direktne volilne pravice, če bi se pa
               le-tá za sedaj doseči ne mogla, zahteva se vpeljava splošne volilne pravice v
               skupinah kmetskih občin, mest in trgov, isto tako zahteva se vpeljava direktne
               volitve v prvi skupini, toda le pod pogojem, da se volitev ne vrši v oddaljenih
               centrih, nego po posameznih občinah.</p>
            <p xml:id="No.50.PPP.3">Dalje se izreka deželni zbor, da je delavcem podeliti volilno
               pravico, vender pa naj se število mandatov kmetskih občin, ki so od nekdaj v
               zastopstvu prikrajšane, pomnoži za isto število, katero se prizna zastopnikom
               delavcev. Gledé na to, da kranjska trgovinska zbornica nima posebnega zastopnika v
               državnem zboru, kakor jih imajo zelo manjše trgovinske zbornice, zahteva se, da se
               omenjeni zbornici prizna posebni zastopnik, ter da se sploh izvrši pravična uredba
               volilnih okrajev.</p>
            <p xml:id="No.50.PPP.4">Odločno pa se deželni zbor izjavlja proti pomnoženji volilnih
               skupin in proti temu, da bi se novi, delavskemu stanu ne pripadajoči volilci z
               delavci vred združili v novo volilno skupino.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
