<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oklic Katoliškega političnega društva v Ljubljani za državnozborske volitve leta
               1891</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30539</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-006.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30539</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Rojaki!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XIX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">26</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1891-02-03">3. 2. 1891</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.6.PPP">
            <head><hi rend="italic">Rojaki!</hi></head>
            <p>Državni zbor je razpuščen, nove volitve so razpisane. Presvetli naš vladar kliče nas
               vnovič na volišče za svete naše verske in narodne pravice. Odzivajmo se katoliški
               Slovenci polnoštevilno njegovemu klicu, podajmo se polnoštevilno na volišče in
               oddajmo svoje glasove za take možé, kakor si jih more želeti vsak pošten slovenski
               rodoljub; <hi rend="italic">možé udane cesarju</hi>, kot od Boga poklicanemu
               zastopniku najvišje državne oblasti kot vrhovnemu čuvatelju ustave in s tem
               zaščitniku naših verskih in narodnih pravic: <hi rend="italic">možé, udane naši sveti
                  katoliški veri možé</hi>, zveste sinove naše skupne matere sv. katoliške cerkve;
                  <hi rend="italic">možé, zvesto udane svojemu narodu slovenskemu</hi>, ki ne bodo
               nikdar pozabili, da jih je rodila slovenska mati!</p>
            <p>V <hi rend="italic">verskem, narodnem</hi> in <hi rend="italic">gospodarskem</hi>
               oziru čaka naših poslancev velevažna naloga v prihodnje državnem zboru.</p>
            <p>1. Zaman so se katoliški poslanci v zadnjem državnem zboru trudili za izpolnitev
               najiskrenejše želje vseh katoliških Avstrijcev, osobito pa katoliških Slovencev, za
                  <hi rend="italic">versko šolo!</hi> Premalo je bilo katoliških poslancev v
               državnem zboru, da bi se bila mogla naša želja uresničiti!</p>
            <p>Torej bodi naša skrb, da sedaj izvolimo take možé, ki bodo brez vsakih pridržkov
               postavili se pri tem vprašanju v verskem oziru na isto stališče, na katero so se
               postavili <hi rend="italic">avstrijski škofje</hi> v svojej znani izjavi lanskega
               leta.</p>
            <p>A ne le v šoli, sploh mora, kakor v zasebnem, tako v javnem življenji vladati <hi
                  rend="italic">krščanski duh</hi>.</p>
            <p>Od svojih prihodnjih državnih poslancev moramo zahtevati, da odločno, jasno, brez
               pridržkov delujejo v državnem zboru na to, <hi rend="italic">da vse zakonodajstvo
                  preveva krščanski duh</hi>.</p>
            <p>Skratka: <hi rend="italic">Mi želimo krščansko državo!</hi></p>
            <p>2. V <hi rend="italic">narodnem oziru</hi> čaka naših poslancev velikansko delo.</p>
            <p>Tu jim bode treba družiti gorečo ljubezen do domovine svoje, do svojega rodú, z
               jasnim pogledom za potrebe države.</p>
            <p>Kakor v verskem, tako imamo v narodnem oziru svoje opravičene težnje gledé na
               šolstvo.</p>
            <p>Kakor želimo postaviti vzgojo naše dece na <hi rend="italic">krščansko</hi>, isto
               tako jo tudi želimo postaviti na <hi rend="italic">narodno</hi> podlago.</p>
            <p>Naša slovenska deca podučuje naj se v svojem maternem slovenskem jeziku, to bodo
               nepremični smoter našim poslancem!</p>
            <p>Mnogo krivice godi se nam v narodnem oziru s tem, da v <hi rend="italic">državnih
                  uradih</hi> v naših slovenskih pokrajinah še vedno vlada nemški duh in da se
               pogostoma, posebno v političnih uradih, nameščajo uradniki, slovenščine nezmožni.</p>
            <p>To v prihodnje zabraniti, bodi naloga naših poslancev.</p>
            <p>Nasprotje narodnih in državnih koristi rodilo je lanskega leta poskuse za <hi
                  rend="italic">češko-nemško spravo</hi>.</p>
            <p>Mi katoliški Slovenci želimo spravo za vse narode avstrijske na podlagi
               jednakopravnosti. Tako spravo nam veleva krščanska ljubezen do bližnjega. V bratski
               ljubezni hočemo živeti z vsemi drugimi narodi avstrijskimi, želeč vsakemu svoje, a
               odločno zahtevajoč iste pravice za narod slovenski.</p>
            <p>V to svrho naj naši poslanci <hi rend="italic">složno postopajo z vsemi drugimi
                  katoliško mislečimi poslanci</hi>.</p>
            <p>3. V <hi rend="italic">narodno-gospodarskem</hi> oziru je doslej država za našo
               domovino jako malo storila.</p>
            <p><hi rend="italic">Za dolenjsko železnico morala je naša revna dežela prevzeti
                  velikanske žrtve</hi>.</p>
            <p>Vendar z dolenjsko železnico še dolgo ni ustreženo zahtevam prometa v naši
               domovini.</p>
            <p>Potrebna je <hi rend="italic">bližja proga <placeName>Gorenjske</placeName> s
                     <placeName>Trstom</placeName></hi>.</p>
            <p>Potrebna je <hi rend="italic">bližnja <placeName>Ljubljane</placeName> s
                     <placeName>Celovcem</placeName></hi>. </p>
            <p>Potrebna je <hi rend="italic">bližnja zveza <placeName>Kranjske</placeName> z
                     <placeName>Gorico</placeName></hi>.</p>
            <p>Naši poslanci naj delujejo na to, <hi rend="italic">da država vse te potrebne
                  železnične zveze izvede na svoje troške</hi>.</p>
            <p>V obče naj naši poslanci delujejo v prospeh načela, da morajo <hi rend="italic">one
                  železnice biti državne</hi>, ker le potem bode mogoče <hi rend="italic">tarife
                  znižati</hi> tako, da bode najširšim slojem prebivalstva mogoče uživati plodove te
               blagovite uredbe. Jedno najvažnejših narodno-gospodarskih vprašanj za deželo
                  <placeName>Kranjsko</placeName> in <placeName>mesto ljubljansko</placeName> je
               osuševanje ljubljanskega barja. Naši poslanci naj skrbé za to, da izposlujejo od
               visoke vlade ono podporo za osuševanja barja, katero je vlada načeloma že obljubila
               in katero pričakuje deželni zbor kranjski vsled svojih sklepov, storjenih <date
                  when="1889">1889.</date> in <date when="1890">1890 leta</date>.</p>
            <p>Posebno pozornost naj obračajo naši poslanci tudi na <hi rend="italic">zboljšanje
                  žalostnega položaja kmetskega in rokodelskega stanú</hi>.</p>
            <p>Da, kmetski stan je v sedanjih okoliščinah skoraj nemogoč.</p>
            <p>Naši poslanci naj si torej prizadevajo, <hi rend="italic">da se zemeljski davek od
                  malih kmetskih posestev</hi> zniža v kolikor mogoče. Isto tako <hi rend="italic"
                  >hišni davek</hi>, in sicer če mogoče po načelu, da se kmetske hiše, ki služijo le
               za stanovanje posestniku in njegovi družini, oprosté popolnoma hišnorazrednega
               davka.</p>
            <p>Temu nasproti naj se uvede visoki <hi rend="italic">nagizdni davek</hi>, ki bode
               zadel le bogatine.</p>
            <p>V obče naj se davčno breme v kolikor mogoče odvali od nepremožne široke mase
               prebivalstva na premožne stanove, v katerem oziru bo posebno ugajal visok borzni
               davek in že željno pričakovana uravnava progresivnega dohodninskega davka.</p>
            <p>Olajša naj se davčno breme posebno <hi rend="italic">rokodelskemu stanu</hi>.</p>
            <p>Prav malo rokodelstvo naj se v kolikor mogoče oprosti obrtnega davka.</p>
            <p>Sploh naj se v vsakem oziru deluje na to, da se ustvari <hi rend="italic">krepek
                  zadovoljen rokodelski stan</hi>.</p>
            <p>Rokodelskemu stanu naj se v prvi vrsti dá <hi rend="italic">krepka, tesna
                  organizacija v zadrugah</hi>, kojim naj se podelé najširše pravice.</p>
            <p>Naši poslanci naj obračajo svojo pozornost na <hi rend="italic">delavsko
                  vprašanje</hi>.</p>
            <p>Postavljajo naj se vedno v vrste onih, ki branijo pravice delavcev nasproti velmoči
               kapitalizma.</p>
            <p>Jedna važnejših točk, s katerimi se bode bavil novi državni zbor, naj bode osnovanje
                  <hi rend="italic">delavskih zbornic</hi>, o katerih se je posvetoval – žal, da
               brez vspeha – že minoli državni zbor.</p>
            <p>Naši poslanci naj se sploh z vso gorečnostjo poprimejo rešitve <hi rend="italic"
                  >socijalnega vprašanja na krščanski podlagi</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">Narodi vpijejo za kruh. Dolžnost njihovih zastopnikov je, da mu ga
                  preskrbé!</hi></p>
            <p>Rojaki! Katoliški Slovenci! V kratkih splošnih potezah smo vam narisali program,
               katerega naj bi se po našem prepričanju držali oni možje, katere hočemo poslati kot
               zastopnike katoliškega slovenskega naroda v državni zbor.</p>
            <p>Rojaki! Ako imate še druge posebne želje, naznanite nam jih in uverjeni bodite, da se
               bodo uvaževale.</p>
            <p>V naših rokah je, uresničiti ta program s tem, da volimo može v državni zbor, o
               katerih smo prepričani, da se bodo zvesto držali teh načel.</p>
            <p>V to pa ni zadosti, da kdo le <hi rend="italic">obljubi</hi>, da bode deloval po
               označenem programu, marveč dotični, ki naj se zanaša na naše glasove, mora po vsej
               svoji preteklosti, po svojem dosedanjem delovanji, po svojem značaju biti mož, o
               katerem ni dvomiti, da bode <hi rend="italic">prostovoljno, radostno, navdušeno</hi>
               izvajal naš program.</p>
            <p>Slovenci! V zadnjih letih jel se je tudi pri nas širiti oni strupeni židovski <hi
                  rend="italic">liberalizem</hi>, ki je še vsaki narod onesrečil, kateri se ga je
               oprijel. Zato se ga je treba varovati v vseh okoliščinah, tudi tedaj, ako se vsiljuje
               pod krinko <hi rend="italic"><q>absolutne narodnosti</q></hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">Ne zaupajmo torej praznim besedam</hi>, praznim obljubam, zaupajmo
               le možem, ki so v večletnem delovanju med nami jasno pokazali, da so isto tako
               katoliki, kakor Slovenci, da gojé enako ljubezen do svete katoliške vere, kakor do
               mile slovenske domovine!</p>
            <p>Rojaki! Do mnogih izmed vas obrača se <hi rend="italic"><q>Pripravljalni volilni odbor</q>
                  v <placeName>Ljubljani</placeName></hi>, da mu naznanite svoje želje gledé na kandidature. Vaša narodna
               dolžnost bode, odzivati se temu pozivu. Predno pa to storite, dogovorite se z vsemi
               enako mislečimi možmi celega volilnega okraja, zjedinite se ž njimi na jedno
               zanesljivo osebo kot kandidata in naznanite prej ko mogoče podpisanemu odboru, ki je
               o razmerah popolnoma poučen in kateri vam je sploh v vseh volilnih zadevah s svojim
               svètom radostno na razpolago.</p>
            <p>Tako upamo, da bodemo dosegli svoj smoter, po katerem hrepenimo. <hi rend="italic"
                  >Ako bodemo vsi storili svojo dolžnost, potem bode tudi Bog naše delo
                  blagoslovil</hi> in z njegovo mogočno pomočjo bode <hi rend="italic">katoliški
                  slovenski narod</hi> poslal v državni zbor le <hi rend="italic">katoliške
                  slovenske poslance</hi>, ki se bodo pri vsem svojem delovanji zvesto in
               nevstrašeno držali našega gesla, ki naj bode v volilni borbi naš bojni klic:</p>
            <closer><hi rend="italic">Vse za vero, dom, cesarja!</hi></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
