<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nastop pripadnika Jugoslovanske socialnodemokratske stranke Ivana Cankarja proti
               integralističnemu jugoslovanstvu <q>Tivolske</q> resolucije</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30657</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-091.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30657</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Zarja.1913-04-16">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenci in Jugoslovani</title>
                  <author>
                     <forename>Ivan</forename>
                     <surname>Cankar</surname>
                  </author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Zarja</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">558</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-A01OVTMD</pubPlace>
                     <date when="1913-04-16">16. 4. 1913</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Zarja.1913-04-17">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenci in Jugoslovani</title>
                  <author>
                     <forename>Ivan</forename>
                     <surname>Cankar</surname>
                  </author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Zarja</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">559</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-BKQQJHNO</pubPlace>
                     <date when="1913-04-17">17. 4. 1913</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#bibl.Zarja.1913-04-16">
            <head>Slovenci in Jugoslovani</head>
            <opener>(Predavanje <persName>Ivana Cankarja</persName> v ljubljanskem <name>Mestnem
                  domu</name>
               <date when="1913-04-12">12. aprila 1913</date>.)</opener>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.91.PPP.1"><gap reason="irrelevant"/>Že prej sem dovolj jasno povedal, kateri da je tisti daljni
               cilj, ki nam vsem živi v srcih, ki je naturen in ki se bo torej končno vkljub vsemu
               in vsem tudi uresničil, kakor se prej ali slej uresniči vse, kar ukazuje naturni
               razvoj. Daljni cilj, sem rekel: zakaj ovire, ki so na poti do njegovega utelešenja,
               so danes vsaj na videz še nepremagljive. Jugoslovanska plemena so razdrobljena v
               petero držav in pol. V <placeName>avstro-ogrski monarhiji</placeName> sami smo tako
               rekoč razsekani na drobne kosce. Politični stiki med temi kosci so malodane
               onemogočeni. Lahko bi rekel, da je v političnem oziru kljub <hi rend="italic"
                  >enemu</hi> žezlu in <hi rend="italic">eni</hi> himni
                  <placeName>Zagreb</placeName> skoraj dalj od <placeName>Ljubljane</placeName>,
               nego <placeName>Pariz</placeName> ali <placeName>Madrid</placeName>. Treba bo silnega
               napora in dolgega potrpljenja, da se uravna, kar sta izkrivenčila zgodovina in pa
               zlohotna politika. V zadnjih letih smo začeli iskati potov, da pridemo do političnih
               stikov vsaj med onimi kosi Jugoslovanstva, ki so obsojeni na življenje v monarhiji.
               Po mojih mislili smo zares našli pot, ki je za zdaj edino možna in primerna – to pot
               namreč, da se seznanjajo in zbližujejo sorodne politične stranke v posameznih
               deželah. Slovenska socialno demokratična stranka je pred štirimi leti sklicala v
                  <placeName>Ljubljano</placeName> jugoslovansko konferenco, katere so se udeležili
               zastopniki vseh jugoslovanskih bratskih strank – samo Bolgara, če se prav spominjam,
               ni bilo nobenega. Kar se je tam govorilo in sklepalo, zame ni toliko važno, kakor že
               samo dejstvo, da so zastopniki delavstva vseh jugoslovanskih narodov začutili potrebo
               medsebojnega razgovora. Neprijetno mi je bilo edinole, da se konferenca ni omejila na
               strankine in politične zadeve, temveč da je mimogrede sklepala tudi o čisto kulturnih
               in celo jezikovnih vprašanjih. Prepričan sem, da prihodnja konferenca te napake ne bo
                  ponovila.<gap reason="irrelevant"/></p>
            <p xml:id="No.91.PPP.2">Vse to stremenje po sporazumu in zbližanju med posameznimi političnimi strankami
               četverih jugoslovanskih narodov se mi zdi naravno, potrebno in razveseljivo. Kmalu bi
               bil ponosen, da se v tej stvari največ in skoraj edino prizadevajo Slovenci, naj se
               že prištevajo tej ali oni stranki. Toda v tem hvalevrednem prizadevanju se je
               pojavilo še nekaj drugega, kar ni prav nič naravno, prav nič potrebno, še najmanj pa
               razveseljivo. To je poglavje, ki je žalostno in smešno, ali žalostno precej bolj.
               –</p>
            <milestone xml:id="No.91.PPP.3" unit="section" n="__________"/>
            <p xml:id="No.91.PPP.4">Kakor ste videli, sem smatral jugoslovanski problem za to, kar je: namreč za
               izključno političen problem. Za problem razkosanega plemena, ki se v življenju
               človeštva ne more uveljaviti, dokler se ne združi v celoto. To je vse! Kakšno
               jugoslovansko vprašanje v kulturnem ali celo v jezikovnem smislu zame sploh ne
               eksistira. Morda je kdaj eksistiralo; toda rešeno je bilo takrat, ko se je
               jugoslovansko pleme razcepilo v četvero narodov s četverim čisto samostojnim
               kulturnim življenjem. Po krvi smo si bratje, po jeziku vsaj bratranci – po kulturi,
               ki je sad večstoletne separatne vzgoje, pa smo si med seboj veliko bolj tuji, nego je
               tuj naš gorenjski kmet tirolskemu, ali pa goriški viničar furlanskemu. Bodi tega
               kriva zgodovina, bodi kriv kdorkoli – jaz, ki dejstvo konštatiram, ga čisto gotovo
               nisem zakrivil.<gap reason="irrelevant"/></p>
         </div>
         <div decls="#bibl.Zarja.1913-04-17">
            <gap xml:id="No.91.PPP.5" reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.91.PPP.6">Poglavitna naloga, ki je prisojena nam Slovencem ob reševanju jugoslovanskega
               problema, je ta-le: uveljavimo svoje jugoslovanstvo za zdaj le v toliko, da se vsi
               skupaj, kolikor nas je, naučimo na izust star srbsko-hrvaški rek – <q>Uzdaj se use i
                  u svoje kljuse!</q> – Toliko bodo priznali gotovo tudi najbolj hripavi Ilirci: ako
               pride kdaj do političnega združenja jugoslovanskih narodov – in ne samo moja vroča
               želja je, temveč tudi moje trdno prepričanje, da do tega združenja res pride – tedaj
               se to ne more izvršiti drugače, kakor da se združijo enakopravni in enakovredni
               narodi. Že sama ta enostavna misel nam kaže polje, kjer moramo orati in sejati ne le
               zase, temveč za vse jugoslovanstvo. To pa je naše lepo domače slovensko polje. Pod
               avstrijskim valptom, v svoji ječi in revščini in mnogoštevilnih nadlogah smo
               povzdignili svojo kulturo tako visoko, da je kras in veselje. To je izraz narodne
               moči, ki ne zaostaja prav nič za tisto močjo, ki se je pojavila pred
                  <placeName>Lozengradom</placeName> in pri <placeName>Kumanovu</placeName>. Glejmo,
               da bomo v sebi zdravi, močni in vsaj duševno bogati (če že ne drugače), tako da nekoč
               ne pridemo k bratom prosit miloščine, temveč da jim prinesemo darov; ali pa še boljše
               – da si pridejo bratje sami po te darove, preden bi jih mi ponujali.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
