<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sklep kranjskega deželnega zbora glede volilne reforme za volitve v deželni in
               državni zbor, sprejet 17. novembra 1905</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30781</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-122.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30781</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Stenografični zapisnik sedme seje deželnega zbora kranjskega v Ljubljani
                     dne 17. novembra 1905.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Obravnave deželnega zbora kranjskega v Ljubljani</title>
                  <title>zasedanja od 25. oktobra 1905 do 29. decembra 1907</title>
                  <title>po stenografičnih zapisnikih</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">46</biblScope>
                     <biblScope unit="page">143, 155</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>deželni odbor kranjski</publisher>
                     <date when="1908">1908</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.122.PPP.1">
               <head>I.</head>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.)"><orgName>Deželni zbor</orgName> se izreka za načelo splošne, enake, neposredne in tajne
                     volilne pravice pri volitvah v deželni zbor in v poslansko zbornico državnega
                     zbora, ter uvideva nujno potrebo, da se izvrši čimpreje volilna preosnova, ki
                     oživotvori označena načela.</item>
                  <item n="2.)"><orgName>C. kr. osrednja vlada</orgName> se pozivlje, da nemudoma predloži državnemu
                     zboru zakonski načrt v pod 1. označenem zmislu.</item>
                  <item n="3.)"><orgName>C. kr. vlada</orgName> se pozivlje, da nujno izdela zakonska načrta o
                     spremembi deželnega reda in deželnega volilnega reda v pod 1. navedenem zmislu
                     in ju predloži deželnemu zboru, ki naj se baš v svrho sklepanja o teh zakonskih
                     načrtih skliče v izredno zasedanje vsaj meseca <date when="1906-01">januarja 1906</date>.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.122.PPP.2">
               <head>II.</head>
               <p>Za slučaj, da bi nujno oživotvorjenje označene reforme parlamentarnim potom
                  izkazalo se kot nemogoče, se <orgName>c. kr. osrednja vlada</orgName> pozivlje, nasvetovati na
                  najvišjem mestu, da se sedanji deželno- in državnozborski volilni red, ki sloni na
                  oktroiranem februarskem patentu iz l. <date when="1861">1861.</date>, potom najvišje odločitve razveljavi
                  in istim potom uvede za državni in deželni zakonodajni zastop nov volilni red po
                  načelih splošne, enake, neposredne in tajne volilne pravice.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.122.PPP.3">
               <head>III.</head>
               <p><orgName>C. kr. osrednja vlada</orgName> se pozivlje skrbeti za to, da se v vsakem slučaju, enodobno
                  z oživotvorjenjem novih volilnih redov uveljavi tudi poseben zakon v osiguranje
                  popolne svobode vsacega k volitvi upravičenega državljana. </p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
