<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija proti italijanski okupaciji slovenskega ozemlja in o slovenski severni meji, sprejeta na posvetu razširjenega načelstva Vseslovenske ljudske stranke 
               21. novembra 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31119</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Katoliski-187.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31119</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                  >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Protest proti italijanski okupaciji slovenskega ozemlja</title>
                  <title>posvetovanje Vseslovenske Ljudske Stranke</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">268</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1918-11-21">21. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Protest proti italijanski okupaciji slovenskega ozemlja : posvetovanje Vseslovenske Ljudske Stranke</head>
            <gap reason="irrelevant"/>               
            <list xml:id="No.187.PPP" rend="numbered">
            <item n="1.">Neomajna volja in zahteva slovenskega dela troimenega naroda Slovencev, Hrvatov in Srbov je, da se združijo v mejah svobodne <placeName>Jugoslavije</placeName> vsi deli slovenskega naroda, ki prebivajo na jugoslovanskem ozemlju kompaktno in nepretrgano. Zato pripadaj <placeName>državi SHS</placeName>. mesto <placeName>Trst</placeName> s svojo trgovsko luko in mesto <placeName>Gorica</placeName>, ki ležita na slovenskem teritoriju ter sta nerazdružno zvezana z narodno in gospodarsko usodo celega slovenskega naroda.</item>
               <item n="2.">Zato najslovesneje ugovarjamo, da je <placeName>Italija</placeName> – prekoračivši celó demarkacijsko črto, določeno v premirju med <orgName>entento</orgName> in bivšo <placeName>Avstro-Ogrsko</placeName>, ki pa je nikakor ne moremo priznati, ker krši suverenost naše svobodne <placeName>države SHS</placeName>. – dala s svojimi četami vsestransko zasesti te in druge najvažnejše dele slovenskega ozemlja, kjer s terorizmom in nasiljem pritiska na naše prebivalstvo, uvaja čisto italijansko upravo, kakor da bi to bile že čisto italijanske province, izdaja postave in izreka sodbe v imenu italijanskega kralja, internira slovensko moško prebivalstvo, rekvirira živila ter tako izmozgano prebivalstvo žene v obup. V imenu človečanstva protestiramo proti nasilju, ki se tu godi našim krvnim bratom.</item>
            <item n="3.">Protestiramo najodločneje proti nasilju, ki ga izvršuje na <placeName>Koroškem</placeName> uzurpatorska koroška nemška vlada ter reklamiramo za <placeName>Jugoslavijo</placeName> vse še sedaj slovenske dele <placeName>koroške</placeName> in <placeName>štajerske dežele</placeName> ter <placeName>Prekmurja</placeName> in vse one dele teh dežel, ki so bili umetno in s silo potujčeni.<hi rend="superscript">
               <note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                  Pri tej točki resolucije je bila kasneje opravljena majhna stilistična sprememba, ki pa je <title>Slovenec </title>ni objavil. Glej <bibl>Slovenec : političen list za slovenski narod, leto XLVI, št. 269, Ljubljana, 22. 11. 1918, Slovensko ljudstvo s Srbi in Hrvati v skupni državi</bibl>.
               </note>
            </hi>
            </item>
            <item n="4.">Sklicujoč se na načela pravičnosti, ki naj poslej vladajo med narodi, in ki so po <persName>Wilsonu</persName> zmagovito prodrla po celem svetu, pozivljamo <orgName>Narodno veče</orgName> v <placeName>Zagrebu</placeName>, da nemudoma stori pri <orgName>državah entente</orgName> – s katero se <placeName>Jugoslavija</placeName> smatra za zavezniško državo – vse korake, da nasilje po naših deželah preneha ter da naše zemlje zasedejo mešane <orgName>ententine čete</orgName> brez Italijanov do končne ureditve na mirovni konferenci. To veljaj za slovensko ozemlje na <placeName>Primorskem</placeName>, <placeName>Goriškem</placeName>, <placeName>Koroškem</placeName>, <placeName>Štajerskem</placeName> in v <placeName>Prekmurju</placeName>.</item>
            </list>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
