<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Političnoprogramski del pravil Katoliško-političnega in gospodarskega društva za
               Slovence na Koroškem, ustanovljenega 5. marca 1890 v Celovcu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30560</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-027.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30560</idno>
            <date>2014</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Pravila katoliško-političnega in gospodarskega društva za Slovence na
                     Koroškem, s sedežem v Celovcu.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Mir</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">7</biblScope>
                     <pubPlace>Celovec</pubPlace>
                     <date when="1890-04-10">10. 4. 1890</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Pravila <orgName>katoliško-političnega in gospodarskega društva</orgName> za Slovence na
                  <placeName>Koroškem</placeName>, s sedežem v
               <placeName>Celovcu</placeName>.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.27.PPP.1">
               <head>§ 2.</head>
               <p>
                  <hi rend="italic">Namen</hi> društva je:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">da ohrani med koroškimi Slovenci živo katoliško vero;</item>
                  <item n="b)">da koroške Slovence poučuje v verskih, političnih, národnih in
                     gospodarskih zadevah ter da brani njih národne in državljanske pravice po
                     geslu: <q>vse za vero, dom, cesarja</q>;</item>
                  <item n="c)">da skrbi za gospodarski napredek, zlasti kmetskega stanu, ter
                     pripomaga, da se povzdigne blagostanje med koroškimi Slovenci.</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="No.27.PPP.2">
               <head>§ 3.</head>
               <p>Da društvo svoj namen doseže, služijo mu sledeči <hi rend="italic">pripomočki</hi>:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">občni zbori;</item>
                  <item n="b)">odborove seje;</item>
                  <item n="c)">društveni shodi po raznih krajih <placeName>koroške
                        vojvodine</placeName>, na kterih se bodo v poučnih govorih pretresale občne
                     zadeve, ki so imenitne v verskem, političnem, narodnem ali gospodarskem
                     oziru;</item>
                  <item n="d)">poučni spisi, ki se bodo tiskali ali v časnikih ali v posebnih
                     knjižicah;</item>
                  <item n="e)">društvo sme v raznih krajih ustanavljati tudi ljudske
                     knjižnice;</item>
                  <item n="f)">društvo sme po raznih krajih dežele napravljati veselice s petjem,
                     godbo, gledališkimi predstavami ter zabavnimi in poučnimi govori;</item>
                  <item n="g)">društvo bo posredovalo pri občinskih, deželnih in državnih volitvah,
                     ljudstvo poučevalo po svojih udih in s svojimi spisi ter priporočalo kandidate,
                     oziraje se na želje in potrebe ljudstva, ktere bo pozvedelo po svojih zaupnih
                     možeh;</item>
                  <item n="h)">društvo bo naznanjalo želje ljudstva v peticijah (prošnjah) do visoke
                     vlade in do <orgName>deželnega</orgName> ter do <orgName>državnega zbora</orgName>, ali pa jih v podobi resolucij
                     (sklepov ali izjav) razglašalo po časnikih;</item>
                  <item n="i)">za povzdigo narodnega gospodarstva med koroškimi Slovenci se bo
                     društvo posluževalo vseh postavno dovoljenih pripomočkov, posebno pa bo
                     kmetijstvo s tem povzdigniti skušalo, da bo svetovalo in posredovalo pri nakupu
                     plemenske živine, drevesnih sadik, dobrih semen, kmetijskega orodja itd. Ako bi
                     nastali pri tem kaki stroški, pokrivalo jih bode društvo z letnimi doneski
                     svojih udov in s prostovoljnimi darovi.</item>
               </list>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
