<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Izjava liberalno usmerjenih kulturnih in znanstvenih delavcev za takojšno
               združitev Države Slovencev, Hrvatov in Srbov s Kraljevino Srbijo, objavljena 23.
               novembra 1918</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31115</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Liberalni-183.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31115</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Izjava duševnih delavcev</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">278</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-2KC8LWFR</pubPlace>
                     <date when="1918-11-23">23. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="44"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Izjava duševnih delavcev</head>
         <div xml:id="No.183.PPP">
            <p>Podpisani duševni delavci slovenski, svesti si resnosti sedanjega položaja svoje
               domovine, se izrekamo eno dušno za takojšnje popolno politično ujedinjenje
                  <placeName>države SHS</placeName>. z <placeName>državo srbsko</placeName>,
               odklanjajoč vsakršno separatistično politično stremljenje kot kvarno
                  <placeName>Jugoslaviji</placeName>, slovenskemu plemenu pa naravnost pogubno. </p>
            <p>Nasilje, ki ga mora trpeti naš obmejni rod od tujcev na zahodu, severu in vzhodu,
               neovirano samolastno prestavljanje mejnikov nam v škodo nam kaže žalostno nazorno
               sliko samoslovenske onemoglosti. Govori ne premaknejo naših meja niti za seženj
               naprej, izjave nam ne pridobe niti pedi naših tal, besedni protesti nam ne rešijo
               niti ene slovenske duše tujega jarma. Do čina se ne moremo povzpeti, kakor da v naši
               krvi ni one najsvetejše kapljice: kapljice, ki jo vsak zaveden in zrel narod
               svojevoljno prelije za svojo svobodo … Edini rod, ki ima danes, na slovanskem jugu
               voljo in moč, organizirati naše sile za uspešen odpor, vzpostaviti našo oblast na
               vsem našem narodnem ozemlju in priboriti našim zahtevam veljavo pred svetom, je
               srbski rod. Kako dolgo? <hi rend="italic">Ako ne izvedemo brez odloga najtesnejšega
                  ujedinjenja s Srbi, preti Slovencem notranji razkroj, slovenskemu teritoriju
                  razkosanje, ki ga sami ne bomo mogli zabraniti</hi>. </p>
            <p>Upoštevamo in spoštujemo vsako odkrito svetovno naziranje, vsakemu poštenemu
               prepričanju priznavamo pravico, da se prosto uveljavlja, zavračamo pa najodločneje
               nepremišljeno izigravanje političnih gesel, ki bi utegnila v tej usodni dobi narod
               begati in ga odvračati in odvrniti od glavnega cilja, ki je: močna, na zunaj in
               navznoter enovita, svobodna ter bogato razvita država vsega jugoslovanskega naroda.
               To je danes prva, vitalna potreba, suprem alex, kateri se morajo brezpogojno ukloniti
               vsi pomisleki. Tudi vladna oblika je za interim teh izjemnih časov postranskega
               pomena, ker bo imela o končnoveljavnem ustroju nove države svojo besedo konstituanta.
                  <hi rend="italic">Ali more narod sploh omahovati, ko se mu je odločiti: ali za
                  samostojno nemoč, ali za skupno jakost?</hi>
            </p>
            <closer> dr. <persName>Matija Ambrožič</persName>, <persName>Jos. Breznik</persName>,
               <persName>Anton Debeljak</persName>, <persName>Lojze Dolinar</persName>,
               <persName>Ivan Franke</persName>, prof. v pok., <persName>Engelbert
                  Gangl</persName>, <persName>Maksim Gaspari</persName>, <persName>Tone
                     Gaspari</persName>, <persName>Flor. Golar</persName>, dr. <persName>Pavel
                        Grošelj</persName>, <persName>Igo Gruden</persName>, arhitekt
               <persName>Hilbert</persName>, dr. <persName>Fran Ilešič</persName>, <persName>R.
                  Jakopič</persName>, <persName>Ivana Kobilca</persName>,<persName> Dana
                     Koblarjeva</persName>, <persName>Juš Kozak</persName>, dr. <persName>Alojzij
                        Kraigher</persName>, dr. <persName>R. Krivic</persName>, <persName>Ant.
                           Koželj</persName>, dr. <persName>Ivan Lah</persName>, <persName>Vladimir
                              Levstik</persName>, <persName>Anton Melik</persName>, <persName>Anton
                                 Mikuž</persName>, dr. <persName>Rudolf Mole</persName>, dr. <persName>Fran
                                    Novak</persName>, profesor dr. <persName>Jos. C. Oblak</persName>, dr.
               <persName>Nikolaj Omerza</persName>, <persName>Anton Pesek</persName>,
               <persName>M. Pugeli</persName>, dr. <persName>Franc Ramovš</persName>,
               <persName>Mihael Rožanc</persName>, <persName>Henrik Smrekar</persName>,
               <persName>M. Sternen</persName>, <persName>Nikolaj Štritof</persName>,
               <persName>Milan Šuklje</persName>, <persName>Al. Tavčar</persName>, dr.
               <persName>Iv. Tavčar</persName>, <persName>Fran Tratnik</persName>, <persName>I.
                  Vavpotič</persName>, dr. <persName>Miljutin Zarnik</persName>, <persName>Ivan
                     Zorman</persName>, <persName>Peter Žmitek</persName>, <persName>Oton
                        Župančič</persName>.
            </closer>
         </div>
         <div>
            <p>Vsi slovenski duševni delavci, ki soglašate s to izjavo, prijavite svoje podpise!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
