<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija Slovenskega društva za državnozborske volitve leta 1891, sprejeta na
               njegovem prvem javnem shodu 15. februarja 1891 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30580</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-047.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30580</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Prvi javni shod "Slovenskega društva" v Ljubljani.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXIV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">37</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-B169O9BP</pubPlace>
                     <date when="1891-02-16">16. 2. 1891</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Prvi javni shod <q>Slovenskega društva</q> v <placeName>Ljubljani</placeName>.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.47.PPP.1">Slovensko politično društvo pričakuje od slovenskih državnih poslancev, da bodo v
               prihodnjem državnem zboru kolikor mogoče skupno delovali z drugimi slovanskimi
               poslanci in da se bodo resno držali programa, vsprejetega po državno- in
               deželnozborskih poslancih pri lanskem shodu v <placeName>Ljubljani</placeName>, in da bodo pristopili le
               takemu klubu, ki bode omenjeni program sprejel v razpravo, ter obljubil, da bode
               slovenske državne zastopnike pri vresničenji tega programa lojalno in pošteno
               podpiral.</p>
            <p xml:id="No.47.PPP.2">Istotako pričakuje društvo od slovenskih poslancev, da bodo s svojimi volilci v vedni
               zvezi ostajali, ter jim po volilnih shodih poročali, kaj so v dotičnem zasedanji
               storili za obči slovenski program, koliko so dosegli in v čem so se trudili.</p>
            <p xml:id="No.47.PPP.3">Slovensko politično društvo, dasi je prepričano, da daje v naši kronovini sedanja
               šola vse garancije za versko odgojo in da se pri nas ne kaže potreba po kakih
               reformah, pričakuje od slovenskih državnozborskih poslancev, da naj se odločno
               protivijo vsaki spremembi šolskih zakonov, ki bi bila v kvar verski odgoji naše
               mladine.</p>
            <p>(Konec prih.)</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
