<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o razmerah na Štajerskem, sprejeta na vseslovenskem in istrskohrvaškem
               shodu 14. septembra 1897 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30649</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-111.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30649</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenec.1897-09-14">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Vseslovenski in istersko-hrvatski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">209</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-5SNA3EY7</pubPlace>
                     <date when="1897-09-14">14. 9. 1897</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenski_narod.1897-09-14" corresp="#bibl.Slovenec.1897-09-14">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Vseslovenski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">209</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-9XOCM8D1</pubPlace>
                     <date when="1897-09-14">14. 9. 1897</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#bibl.Slovenec.1897-09-14">
            <head>Vseslovenski in istersko-hrvatski shod</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head>Resolucije</head>
               <div>
                  <head>Štajerske razmere-</head>
                  <list xml:id="No.111.PPP" type="ordered">
                     <item n="1.">Da se ugodi opravičenim težnjam vseh Slovencev na
                           <placeName>spodnjem Štajerskem</placeName> po jednakopravnosti, treba, da
                        se one slovenske župnije, katere spadajo sedaj še pod sekovsko škofijo,
                        združijo z lavantinsko vladikovino v <placeName>Mariboru</placeName>, ter da
                        se sodiščni okraji <placeName>Radgona</placeName>,
                           <placeName>Cmurek</placeName> in <placeName>Arviž</placeName> podredijo
                        novemu okrožnemu sodišču v <placeName>Mariboru</placeName>.</item>
                     <item n="2.">Brezpogojna potreba je, da se ljudska šola, namenjena za poduk
                        slovenskim otrokom, vredi skozi in skozi na podlagi materinega jezika kot
                        izključljivega podučnega jetika, ter da neha biti ista v rokah
                        nemško-nacijonalnih in liberalnih šolskih nadzornikov golo sredstvo za
                        ponemčevanje slovenskega naroda.</item>
                     <item n="3.">Treba je, da se deželni šolski svet štajerski razdeli v dva
                        oddelka, nemškega in slovenskega, kateri opravlja vsaki samostojno vse
                        posle, zadevajoče njemu podredjene šole.</item>
                     <item n="4.">Učiteljišče v <placeName>Mariboru</placeName>, namenjeno vzgoji
                        učiteljev za slovenske spodnještajerske šole, mora se vrediti tako, da bode
                        poduk v večini podučnih otrok v slovenskem jeziku.</item>
                     <item n="5.">Vprašanje poduka v slovenskem jeziku na celjski gimnaziji v
                           <placeName>Celji</placeName> naj se reši tako, da se na gimnaziji
                        napravijo slovenske paralelke za slovenske dijake ter da se za tako
                        popolnjeno gimnazijo zgradi državno, srednje šole dostojno poslopje.</item>
                     <item n="6.">Za štajerske Slovence treba osnovati v
                           <placeName>Celji</placeName> državno nižjo kmetijsko šolo za praktičen
                        poduk v umnem kmetijstvu in za vinorejo in sadjerejo, potem državno
                        podkovsko šolo, obe seveda s slovenskim podučnim jezikom.</item>
                     <item n="7.">Na srednjih šolah naj se nastavljajo slovenskega jezika zmožni in
                        slovenski mladini naklonjeni možje, ne pa odločni nasprotniki
                        nemško-nacijonalnega in liberalnega mišljenja, kakor se to godi za
                           <placeName>Celje</placeName>.</item>
                     <item n="8.">Nadzorstvo gledé vseh spodnještajerskih ljudskih in srednjih šol
                        mora se odvzeti možem, ki so znani protivniki slovenskega naroda, ter
                        izročiti možem, katerih preteklost daje jamstvo, da jim bo napredek
                        slovenske šole zares na srci.</item>
                     <item n="9.">
                        <p>Pri imenovanju uradnikov za <placeName>spodnje Štajersko</placeName> mora
                           nehati sedanja krivična praksa, po katerej se izključujejo navadno
                           uradniki slovenske narodnosti, in sicer celo domačini, od službenih mest
                           na spodnjem Štajerskem.</p>
                        <p>Uradniška mesta na <placeName>spodnjem Štajerskem</placeName> morajo biti
                           pristopna tudi, in to v prvi vrsti, uradnikom slovenske narodnosti, in to
                           mesta ravno c. kr. predsednikov okrožnih sodišč, okrajnih glavarjev in
                           drugih predstojnikov jednako, kakor nižjih tem podredjenih uradnikov, pri
                           sodiščih, pri politični in finančni upravi, pri šolah, pošti in
                           železnicah.</p>
                        <p>Pri imenovanju uradnikov za <placeName>spodnje Štajersko</placeName>
                           gledati je strogo na to, da vsak imenovanec ima že pri imenovanju popolno
                           znanje slovenščine ter da je zmožen uradovati v slovenskem jeziku ustno
                           in pismeno.</p>
                     </item>
                     <item n="10.">Krivični volilni red treba spremeniti tako, da bodo Slovenci na
                           <placeName>spodnjem Štajerskem</placeName> dobili svojemu številu
                        primeren broj zastopnikov v državnem zboru in da se uvrstijo v mestno
                        skupino vsi sedaj izpuščeni trgi.</item>
                  </list>
               </div>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
