<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pravila Katoliškega političnega društva v Ljubljani ustanovljenega 26. januarja
               1890</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30531</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-001.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30531</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Pravila "katoliškega političnega društva" v Ljubljani</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XVIII</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-JLMWOO38</pubPlace>
                     <date when="1890-01-13">13. 1. 1890</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="encodingDesc.xml"/>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Pravila <q>katoliškega političnega društva</q> v Ljubljani.</head>
            <div>
               <head>§ 1.</head>
               <p><orgName>Katoliško politično društvo</orgName> ima svoj sedež v
                     <placeName>Ljubljani</placeName>.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.1.PPP.2">
               <head>§ 2.</head>
               <p><orgName>Društvu</orgName> je namen: Pospeševati slovenskega naroda duševni in gmotni napredek v
                  verskih, državnih, občinskih, šolskih, gospodarskih in socijalnih zadevah;
                  razširjati med Slovenci versko, narodno in gospodarsko izobraženost; braniti
                  verske, narodne in državne pravice slovenskega naroda in pospeševati ustavni
                  razvoj avstrijske države po geslu: <hi rend="italic">Vse za vero, dom, cesarja!
                  </hi></p>
            </div>
            <div xml:id="No.1.PPP.3">
               <head>§ 3.</head>
               <p>Da <orgName>društvo</orgName> dosega svoj namen, uporablja v to vse zakonito dovoljene pripomočke,
                  vzlasti napravlja društvo na raznih krajih vojvodine
                     <placeName>Kranjske</placeName> društvene shode, na katerih se razpravljajo
                  zadeve, ki so važne v verskem, narodnem, narodno-gospodarskem ali v političnem
                  oziru in izraža o njih svoje nazore, podučuje ljudstvo z govori, časniki,
                  knjigami, napravlja razne <q>besede</q>, podučne in zabavne, ter veselice. </p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 4.</head>
               <p><orgName>Društvo</orgName> je ustanovljeno, kader pristopi vsaj 20 udov in kader se izvoli odbor. Ud
                  sme biti vsak polnoletni avstrijski državljan moškega spola, ako se zglasi pri
                  društvenem vodstvu, ako ga odbor sprejme in ako mu postava ne brani pristopiti k
                  političnemu društvu. Ako komu odbor odreče sprejem, ni odboru treba naznanjati
                  vzrokov za to; tudi ima odbor pravico, uda, ki bi nasprotoval društvenim namenom
                  ali bi opomnjen ne vplačal letnine o pravem času, izključiti brez naznanila
                  razlogov. Kdor pa sam izstopi, mora svoj izstop ustno ali pismeno naznaniti
                  vodstvu.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 5.</head>
               <p>Troške svoje plačuje društvo z doneski svojih udov, z darili, z dohodki društvenih
                     <q>besed</q>.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 6.</head>
               <p>Vsak ud ima pravico:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">prejemati, brati in izposojati si tiskovine, ki jih izdaja
                     društvo;</item>
                  <item n="b)">vdeleževati se društvenih shodov in zborov;</item>
                  <item n="c)">na zborih in shodih govoriti, predloge staviti, glasovati, voliti in
                     voljen biti;</item>
                  <item n="d)">vdeleževati se društvenih <q>besed</q>, podučnih in zabavnih ter k
                     društvenim zborom ali shodom privajati goste, ki naj se javijo predsedniku, a
                     nimajo pravice glasovati.</item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <head>§ 7.</head>
               <p>Vsak ud ima dolžnost:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">pospeševati in podpirati po svoji moči društvene namene;</item>
                  <item n="b)">ravnati se po zborovih in odborovih sklepih;</item>
                  <item n="c)">vplačevati v društveno blagajnico 1 gld. vsako leto in pridobivati
                     novih udov. Manj premožnim udom sme odbor društvenino poljubno znižati. Darovi
                     v društvene namene se hvaležno sprejemalo</item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <head>§ 8.</head>
               <p>Vodstvo. — Društvene zadeve oskrbuje a) občni zbor; b) društveni odbor.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 9.</head>
               <p>Občni zbor snide se vsako leto; čas in kraj zborovanju odločuje odbor. Izredni
                  občni zbor se skliče, kadar večina odbora to potrebno spozna. Dnevni red občnemu
                  zboru se naznani udom vsaj 8 dnij poprej. Ako hoče kedo poseben nasvet staviti
                  občnemu zboru, naznani ga 14 dnij poprej pismeno odboru, ki določi, ali se postavi
                  na dnevni red ali ne.</p>
               <p>Občni zbor ima pravico:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">voliti društveni odbor; to je: deset odbornikov, izmed katerih jih
                     mora vsaj šest stanovati v <placeName>Ljubljani</placeName>, in dva namestnika, katerih vsaj eden
                     stanuje v <placeName>Ljubljani</placeName>;</item>
                  <item n="b)">izbrati izmed udov dva pregledovalca letnih računov;</item>
                  <item n="c)">prenarejati po potrebi društvena pravila;</item>
                  <item n="d)">sklepati o razhodu društva;</item>
                  <item n="e)">imenovati častne ude;</item>
                  <item n="f)">sklepati o vsem, kar se postavi pri občnem zboru na dnevni
                     red.</item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <head>§ 10.</head>
               <p>Opravilna dôba odboru je enoletna. Dokler se ne izvoli novi odbor, posluje
                  poprejšnji. Odbor voli izmed odbornikov: predsednika, dva podpredsednika, tajnika,
                  blagajnika, sprejema in izključuje društvenike ter sploh opravlja vse društvene
                  zadeve, v kolikor niso pridržane občnemu zboru. Odbor si sostavi svoj opravilni
                  red in imenuje izmed društvenikov poverjenike po raznih krajih, da mu poročajo o
                  društvenih zadevah.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 11.</head>
               <p>Občni zbor veljavno sklepa, ako je vsaj dvajset društvenikov navzočih; odbor pa,
                  ako so poleg predsednika saj štirje odborniki pričujoči. Vsaki sklep je veljaven,
                  ako ma pritrdi nadpolovična večina glasov. Za premembo pravil je treba pri občnem
                  zboru dve tretjini, za razdružitev društva tri četrtine glasov. Pri enakem številu
                  glasov odločuje predsednik. Volitve se vrše ustno ali po listkih; pri enakem
                  številu odločuje žreb.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 12.</head>
               <p>Predsednik in če je zadržan, prvi ali drugi podpredsednik ali v potrebi kak drug
                  odbornik vodi društvo in je zastopa na zunaj, predseduje zborovim in odborovim
                  sejam in shodom ter izvršuje društvene sklepe. Vsako razglasilo, pismo in
                  potrdilo, podpiše predsednik ali njegov namestnik in še eden odbornikov.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 13.</head>
               <p>Društvene prepire udov razsoja neprizivno izbrano sodišče, v katero voli vsaka
                  stranka po enega razsodnika, odbor pa prvomestnika.</p>
            </div>
            <div>
               <head>§ 14.</head>
               <p>Društvo se razdruži</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="a)">ako to sklene občni zbor;</item>
                  <item n="b)">če je razpusti politično oblastvo.</item>
               </list>
               <p>V prvem slučaju odloči o premoženju občni zbor, v drugem pa se izroči:
                  <q><orgName>Katoliškemu tiskovnemu društvu</orgName> v <placeName>Ljubljani</placeName></q>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
