<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stališče Jugoslovanske demokratske stranke o nujnem predlogu Pokrajinske vlade za Dalmacijo za takojšno združitev Države Slovencev, Hrvatov in Srbov s Kraljevinama Srbijo in Črno goro, podano na seji Narodna vlade Slovencev, Hrbatov in Srbov v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31114</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Liberalni-182.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31114</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Zapisnik 20. seje Narodne vlade SHS v Ljubljani, z dne 21. novembra 1918</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Sejni zapisniki Narodne vlade Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in Deželnih vlad za Slovenijo 1918–1921</title>
                  <title>1. del: od 1. nov. 1918 do 26. feb. 1919</title>
                  <edition>Peter Ribnikar</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>Arhiv Republike Slovenije</publisher>
                     <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:768</pubPlace>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope unit="page">124-125</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="bibl" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap reason="irrelevant"/>
         <div xml:id="No.182.PPP">
            <p>
               <orgName>Dalmatinska nar. vlada</orgName> je predlagala potom <orgName>NV</orgName> v <placeName>Zagrebu</placeName>, naj se z ozirom na težave zunanje, pa tudi notranje političen položaj brez odloga izvede ujedinjenje <placeName>Srbije</placeName>, <placeName>Črne Gore</placeName> in vsega ostalega etnografskega teritorija <placeName>SHS</placeName> v eno državo, oziroma, da se ustvari zajedniška vlada, zajedniški parlament in regentstvo za ves naš nar. teritorij.<note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                  Predno je <orgName>JDS</orgName> podala svoje stališče o nujnem predlogu <orgName>Pokrajinske vlade za <placeName>Dalmacijo</placeName>
                  </orgName> so njeni predstavniki na seji izjavili, »da so po svojem mišljenju vsi republikanci in da glasujejo za načrt, ki zahteva prov. monarhijo, samo radi tega, ker mislijo, da ni drugega izhoda iz našega težavnega položaja, v katerem se nahajamo, bodisi z ozirom na zunanje zadeve (invazija Italijanov), bodisi v notranjosti radi pomanjkanja denarja in živil«. – <bibl>Zapisnik 20. seje Narodne vlade SHS v Ljubljani, z dne 21. novembra 1918. Sejni zapisniki Narodne vlade Slovencev, Hrvatov in Srbov v Ljubljani in Deželnih vlad za Slovenijo 1918–1921: 1. del: od 1. nov. 1918 do 26. feb. 1919 (za objavo pripravil Peter Ribnikar). Ljubljana : Arhiv Republike Slovenije, 1998, str. 124</bibl>.
               </note> 
            </p>
            <p>
               <orgName>Načelstvo J. D. S.</orgName> se je v seji dne <date when="1918-11-20">20. novembra</date> o tem predlogu<note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                  O predlogu <orgName>Pokrajinske vlade za Dalmacijo</orgName> glej pojasnilo v dok. št. 173, op. 3.
               </note> vsestransko in temeljito posvetovalo in prišlo do zaključka, da je predlog <orgName>dalmatinske vlade</orgName> v vsakem oziru utemeljen in da je edino v njem iskati rešitve iz sedanjih težavnih razmer. Edino takojšnje ujedinjenje mora razbistriti mednaroden položaj, v kolikor se nanaša ta na nas, in izvesti vspešno obrambo proti roparski nasilnosti sosedne ital. države, ki nam hoče ugrabiti tretjino slovenskega naroda in zagotoviti našemu pričakovanju odgovarjajoče severne meje. Brez enotne zajedniške vlade je nemogoče izvesti zadostno prehrano naših dežel in urediti naše finance.</p>
            <p>V tem prepričanju je sklenilo načelstvo, da so vsi zastopniki <orgName>J. D. S.</orgName> v <orgName>ljubljanski nar. vladi</orgName> oz. v zagrebškem <orgName>NV</orgName> zavezani, delati za predlog <orgName>dalm. zemaljske vlade</orgName>.</p>
         </div>
         <gap reason="irrelevant"/>
        </body>
   </text>
</TEI>
