<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zahteve socialnodemokratskega delavstva, sprejete na njegovem shodu 10. novembra 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31106</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Socialisticni-174.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31106</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Veličasten shod v Mestnem domu v Ljubljani</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Naprej</title>
                  <title>glasilo jugoslovanske socialno demokratične stranke </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">258</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1918-11-22">22. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="lb" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="30"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
     <body>
         
        <div xml:id="No.174.PPP.1">
              <head>Politično vprašanje.</head>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.">Zahtevamo, da <orgName>Narodno vijeće</orgName> v zvezi z narodnimi
                     vladami oziroma z vsemi poverjeništvi takoj jasno in razumljivo proglasi vse iz
                     bivše <placeName>avstro-ogrske monarhije</placeName> izločeno jugoslovansko
                     ozemlje za odrešeni del enotne <placeName>jugoslovanske države</placeName>, ki
                     jo je dosedaj predstavljala svobodna <placeName>Srbija</placeName> in
                        <orgName>Jugoslovanski odbor v <placeName>Londonu</placeName>
                     </orgName>.</item>
                  <item n="2.">Zahtevamo, da <orgName>Narodno vijeće</orgName> takoj sestavi in z letaki
                     razglasi osnovne ustavne naredbe z začasno, toda brezpogojno veljavnostjo za
                     celo jugoslovansko ozemlje na tleh bivše <placeName>avstro-ogrske
                        monarhije</placeName>. V teh ustavnih naredbah mora biti obrazložen
                     obstoječi državni aparat in medsebojno razmerje njegovih posameznih delov. Ta
                     provizorična ustava naj posebno jasno povdari, da je iz <orgName>Narodnega
                        vijeća</orgName> izvoljeno vrhovno vodstvo začasno najvišja vrhovna oblast,
                     ki vrši svoje upravne posle potom začasnih narodnih vlad oziroma poverjenikov.
                     V vseh ukrepih političnega značaja odloča <orgName>Narodno
                     vijeće</orgName>.</item>
                  <item n="3.">Shod zahteva, da mora <placeName>Jugoslovanska država</placeName> postati
                     socialna republika, ker le ta odgovarja našim socialističnim načelom.</item>
                  <item n="4.">
                     <p>V svojem manifestu z dne <date when="1918-10-10">10. oktobra t. l.</date>
                        je proglasilo <orgName>Narodno vijeće</orgName>, da hoče biti
                           <placeName>jugoslovanska država</placeName> svobodna, moderna država, ki
                        bo temeljila na načelih politične in gospodarske demokracije. Zahtevamo, da
                           <orgName>narodna vlada <placeName>SHS</placeName>
                        </orgName> v <placeName>Ljubljani</placeName>
                        tudi praktično uveljavlja načela demokratizma. V svojem prvem razglasu z dne
                           <date when="1918-10-31">31. oktobra t. l.</date> pa je izdala
                           <orgName>narodna vlada</orgName> v <placeName>Ljubljani</placeName>
                        naslednjo določbo: »Vsi dosedanji zakoni in vse dosedanje naredbe ostanejo
                        še nadalje v veljavi.« Na podlagi te določbe pa je sedaj <orgName>policijsko
                           ravnateljstvo <placeName>SHS</placeName>
                        </orgName> v <placeName>Ljubljani</placeName> naznanilo
                        z odlokom z dne <date when="1918-11-08">8. novembra t. l.</date>, da ostanejo
                        omejitve svobodnega zbiranja in združevanja iz policijske
                           <placeName>Avstrije</placeName> še nadalje v veljavi. <lb/>Ta odlok stoji
                        v diametralnem nasprotstvu z načeli političnega demokratizma. </p>
                     <p>Zato zahtevamo, da <orgName>Narodna vlada <placeName>SHS</placeName>
                        </orgName> v
                           <placeName>Ljubljani</placeName> takoj prekliče veljavnost zakona o
                        društvenem pravu z dne <date when="1867-11-15">15. novembra 1867</date>, d. z.
                        št. 134, in zakona o shodnem pravu z dne <date when="1867-11-15">15. novembra
                           1867</date>, d. z. št. 135. Nadalje zahtevamo, da prekliče <orgName>Narodna
                           vlada <placeName>SHS</placeName>
                        </orgName> v <placeName>Ljubljani</placeName> takoj vse zakone
                        in naredbe iz bivše policijske <placeName>Avstrije</placeName>, ki omejujejo
                        politično svobodo državljanov. Socialisti si najodločnejše prepovedujemo
                        politično policijo. Zahtevamo popolno politično svobodo, zahtevamo popolno
                        svobodo zbiranja in združevanja že v prehodni dobi.</p>
                  </item>
                  <item n="5.">Shod apelira na mednarodni socialistični odbor, da skliče mednarodno
                     socialistično konferenco v istem kraju in ob istem času, kakor se bo vršila
                     mednarodna konferenca vojujočih se držav.</item>
               </list>
            </div>
        <div xml:id="No.174.PPP.2">
               <head>Gospodarska in socialna vprašanja.</head>
               <p>Štiriletna vojna je zahtevala od jugoslovanskega naroda na ozemlju
                  bivše <placeName>avstro-ogrske monarhije</placeName> najtežje materialne in
                  krvne žrtve. Gospodarsko je naš narod tako izmozgan, da mu preti življenski
                  bankerot. Primanjkuje nam živil in mnogih potrebnih surovin, trgovina in obrt sta
                  deloma uničena, industrija deluje v zelo omejenem obsegu. Poleg tega pa nam preti
                  vsled končane vojne obča brezposelnost.</p>
               <p>Zato zahtevamo od <orgName>Narodnega vijeća</orgName> začasne vrhovne vlade
                  jugoslovanskega ozemlja na tleh bivše <placeName>bivše avstro-ogrske
                     monarhije</placeName> v <placeName>Zagrebu</placeName> naslednje:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.">da se takoj sestavi v <placeName>Zagrebu</placeName> posebna interresortna
                  komisija strokovnjakov iz celega našega jugoslovanskega ozemlja na tleh
                  bivše <placeName>avstro-ogrske monarhije</placeName>, ki naj stopi takoj v
                  zvezo z aliiranimi in sosednimi državami, da doseže čimpreje uvoz potrebnih živil,
                  surovin in industrijskih produktov.</item>
                  <item n="2.">V svrho podržavljenja vseh rudnikov, železnic in veleindustrije, je pri teh
                  podjetjih takoj uvesti prisilno državno upravo in ukreniti vse potrebno, da
                  preidejo ta podjetja čimprej v državno last. V dosego najekonomičnejše izrabe
                  energetičnih sil na našem ozemlju, je podržaviti vse vodne sile in ustvariti
                  strogo sistematično izrabo. Preskrba ljudstva z najpotrebnejšimi živili je državno
                  organizirati. Ves izvoz in uvoz naj stoji pod strogo državno kontrolo, v kateri
                  namen je ustvariti državno importno in eksportno centralo.</item>
                  <item n="3.">
                     <p>Da bodo delavski interesi kar najbolj zajamčeni in da bo uprava delavskih
                  zahtev kar najbolj enotna, zahtevamo takojšnjo ustanovitev oziroma dopolnitev
                  sedanjih poverjeništev za socialno skrb v poverjeništva za delavske zadeve in
                  socialno skrb. Temu poverjeništvu je takoj prideliti vse delavske in socialno
                  politične zadeve in jih istočasno izločiti iz drugih poverjeništev, v kolikor so
                  jim prideljena.</p>
                     <p>Pri poverjeništvu za delavske zadeve in socialno skrb je takoj urediti naslednje
                  oddelke:</p>
                     <list rend="numbered">
                        <item n="a)">oddelek za organizacijo delovnega trga in za brezposelnost;</item>
                        <item n="b)">oddelek za invalide in zaostale;</item>
                        <item n="c)">oddelek za socialno zavarovanje;</item>
                        <item n="d)">oddelek za delovno pravo in varstvo delavcev;</item>
                        <item n="e)">oddelek za interesne organizacije in zastope delavstva;</item>
                        <item n="f)">oddelek za stanovanja;</item>
                        <item n="g)">Oddelek za mladinsko skrb.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item n="4.">
                     <p>Zahtevamo ustanovitev delavskih zbornic kot avtonomnih oblasti z državno
                  subvencijo. Delavske zbornice imajo braniti delavstvo pred kapitalističnim
                  izkoriščanjem in poravnavati spore med delom in kapitalom. Da se te zbornice
                  čimprej urede, zahtevamo, da stopi vlada v stik z delavstvom v
                  svrho potrebnih predpriprav.</p>
                     <p>Da pa bo delavstvo že v prehodni dobi obvarovano kapitalističnega izkoriščanja,
                  zahtevamo ustanovitev začasnih mešanih paritetnih komisij za posamezne stroke,
                  katerih naloga je, da urede spore med delom in kapitalom. Proti razsodbam teh
                  komisij ima vsaka stranka pravico priziva na osrednjo mešano paritetno komisijo v
                     <placeName>Zagrebu</placeName>, ki je istotako le prehodnega značaja. V vsaki
                  teh komisij ima vlada svojega zastopnika, ki vodi
                  pogajanja.</p>
                  </item>
                  <item n="5.">
                     <orgName>Narodno vijeće</orgName> je proglasilo v svojem manifestu z dne <date when="1918-10-19">19. oktobra t. l.</date>, da bo temeljila
                     <placeName>jugoslovanska država</placeName> na gospodarskem demokratizmu in
                  socialni pravičnosti. Z ozirom nato zahtevamo, da se takoj uvede začasno
                  naredbenim pozneje pa zakonitim potom delavska kontrola pri upravi vseh obratov
                  kot prvi korak socializacije produkcijskega organizma.</item>
                  <item n="6.">Vse doslej veljavne vzdrževalnine, podpore, zavarovalnine in pokojnine, ki
                  nosijo javnopravni značaj, je redno izplačevati, dokler ne nastopijo take
                  okoliščine, ki odpravijo njih naslov. Prevzeti je celo dosedanje socialno
                  zakonodajstvo in ves tozadevni aparat. V slučajih, kjer so bili zavodi izven
                  našega ozemlja, je takoj ustanoviti osrednji zavod v
                     <placeName>Ljubljani</placeName>, oziroma v <placeName>Zagrebu</placeName>, in
                  ukreniti vse potrebno, da pridejo akti agende in denar na ta zavod.</item>
                  <item n="7.">Zahtevamo razlastitev fidejkomisov, zemljišča raznih fondov in veleposestev na
                  celem jugoslovanskem ozemlju. Da si <placeName>država <placeName>SHS</placeName>
                     </placeName> zagotovi ta
                  zemljišča kot zemljišča nekdanje <placeName>avstro-ogrske monarhije</placeName>,
                  je takoj uvesti prisilno državno upravo. Obenem pa je proglasiti za neveljavne vse
                  transakcije pri teh zemljiščih, ki so bile izvršene po <date notBefore="1918-10-19">19.
                     oktobru t. l.</date>
                  </item>
                  <item n="8.">Zahtevamo državno kontrolo v svrho racijonalnega obdelovanja zemlje.</item>
               </list>
           </div>
         
      </body>

   </text>
</TEI>
