<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Avtonomistično stališče Vseslovenske ljudske stranke o ureditvi jugoslovanske
               države, izraženo v članku Frana pl. Šukljeta V zaželjeni deželi, objavljenim oktobra
               1918</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30577</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-044.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30577</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="V_zazeljeni-dezeli-1">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>V zaželjeni deželi.</title>
                  <author>Fran Šuklje</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">229</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-PDQZC6UK</pubPlace>
                     <date when="1918-10-05">5. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="V_zazeljeni-dezeli-2">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>V zaželjeni deželi.</title>
                  <author>Fran Šuklje</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">230</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-0QLU08NG</pubPlace>
                     <date when="1918-10-07">7. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="V_zazeljeni-dezeli-3">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>V zaželjeni deželi.</title>
                  <author>Fran Šuklje</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">231</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-QVDNRHY4</pubPlace>
                     <date when="1918-10-07">8. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="V_zazeljeni-dezeli-4">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>V zaželjeni deželi.</title>
                  <author>Fran Šuklje</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">237</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-MC2OEHCY</pubPlace>
                     <date when="1918-10-15">15. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="V_zazeljeni-dezeli-5">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>V zaželjeni deželi.</title>
                  <author>Fran Šuklje</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>političen list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XLVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">240</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-Z104B6YE</pubPlace>
                     <date when="1918-10-18">18. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="choice" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="foreign" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="83"/>
               <tagUsage gi="milestone" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="50"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="66"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="31"/>
               <tagUsage gi="said" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani goegName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>V zaželjeni deželi.</head>
         <head>
            <persName>Fr. pl. Šuklje</persName>
         </head>
         <div xml:id="No.44.PPP.1" decls="#V_zazeljeni-dezeli-1">
            <head>I.</head>
            <p>Prelep, uprav veličasten je dandanes pogled na vzdramujoči se narod slovenski! Kaka
               globoka sprememba od onega zgodovinskega trenotka sem, odkar je nepozabni naš
               voditelj <persName>Jan. Ev. <hi rend="italic">Krek</hi>
               </persName> o pravem času in z
               mogočno roko med trpeče naše ljudstvo vrgel odrešilno besedo, <hi rend="italic">jugoslovansko deklaracijo!</hi> Uže je ideja pripravljena bila v naših srcih. Ko
               je tedaj stopila na dan, razširjala se z čudovito hitrostjo po celem slovenskem
               ozemlju ter zmagovito prodrla do najoddaljenejše gorske koče. V jednem glasu strnile
               so se vse naše želje in strankarska prizadevanja: <q>Dajte nam
                     <placeName>Jugoslavijo</placeName>!</q> In tako silna je narodna volja, tako
               izrazita njena odločnost, da so v naprej brezuspešni vsi poskusi, ustavljati se
               mogočnemu ugledu narodne duše. <hi rend="italic">
                  <placeName>Jugoslavijo</placeName>
                  hočemo in – dobili jo bodemo!</hi>
            </p>
            <p>Prekrasno pač bode upravno ozemlje jugoslovansko, blagrovano z vso prirodno lepoto
               ter obdarovano z vsem naravnim bogastvom. Gorski velikani našega planinskega sveta in
               divje razklano kraško gorovje na črnogorski in srbski meji, čar <geogName>gorenjskih in
               koroških jezer</geogName> in nepopisna krasota <geogName>plitviških jezer</geogName> v <placeName>Liki</placeName> –
               morda najlepše, kar turistu nudi <placeName>Evropa</placeName> – podzemeljska čuda
               naših jam in sanjava krasota <geogName>jadranskega obrežja</geogName> – katera dežela na celem svetu se bo
               pač mogla meriti z našo <placeName>Jugoslavijo</placeName>, kar se tiče naravnega
               lepotičja! In prirodno bogastvo! V hrvaški in slavonski nižavi najrodovitnejše polje,
               po bregovih in gričkih od slovenskih goric in znamenitega <geogName>Pohorja</geogName> doli do
               blagoslovljene <geogName>Fruške gore</geogName> najlepši vinogradi, velikanske šume z neizčrpnim bogastvom
               hrastovega, smrečjega in bukovega lesa, pod zemljo deloma še nedvigneni zakladi
               železa, premoga, svinca, živega srebra, asfalta in drugih porabnih rud in kopanin,
               blagotvorne toplice in zdravilni vrelci v izobilju, poleg teh naravnih bogastev pa –
               sinje morje z celo vrsto izbornih pristanišč, <geogName>morje jadransko</geogName>, katero direktno drži
               proti <geogName>sueškemu prekopu</geogName> kot najkrajša cesta med evropsko celino in južno in vzhodno
                  <placeName>Azijo</placeName>, vzhodno <placeName>Afriko</placeName> in daljno
                  <placeName>Avstralijo</placeName>!</p>
            <p>To je naše ozemlje in kako je ljudstvo, katero tod prebiva? Poznamo ga in lehko se
               nanj zanašamo! Skozi dolga, mračna stoletja zasužnjen in teptan ohranil je troimenski
               naš narod navzlic robstva in bolečini vendar neupognjeno svojo moč in žilavost. Le
               zavedal se ni svoje sile in potrpežljivo klonil je svoj tilnik pod težki jarm, ki so
               mu ga nakladali sosedje, prevzetni Madžar in nemški <foreign>Herrenvolk</foreign>. <hi rend="italic">Danes pa je vstal naš narod</hi>, vzbudil iz zaspanosti ga je bojni
               vihar, kateri sedaj pretresa vesoljni svet, zaveda se sedaj svoje lastne moči in
               nikdar več se ne bode klanjal nepoklicanim jerobom in neopravičenim tlačiteljem. Ves
               narod naš, Slovenci, Hrvatje in Srbi, združeni smo v jedni želji in zahtevi, vočigled
               celega sveta terjamo svojo državno in upravno samostojnost, svojo lastno streho,
               svojo <placeName>Jugoslavijo</placeName>. <hi rend="italic">Nič več a tudi – nič
                  manj!</hi> Tu nima mesta za kramarska barantanje, tu ni več prostora za ono
               pohuljeno psevdo-diplomatiško prekanjenost, katera bi najrajši pod krinko državniške
               modrosti zadušila sveti plamen narodne navdušenosti s prozornim namenom, da bi
               dotičnik v vročem pepelu zgorelih narodnih nad sam si – pražil in cvrl svojo mastno
               pečenko!</p>
            <p>Toda baš ker je tako omamljivo lepa ideja našega upravnega združenja, se čujejo – in
               to včasih s prav resne strani – pomisleki in dvomi o njeni praktični izvedljivosti.
                  <q>Kako bomo pod svojo lastno upravo mogli shajati mi Slovenci, Hrvatje in
                  Srbi,</q> – vprašajo oni – <q>mi, ki smo razdvojeni po tisočletni zgodovini,
                  razdeljeni celo po svojih veroizpovedanjih, že dolga stoletja brez ožjega stika in
                  prometa, da, celo nahujskani in naščuvani eden proti drugemu?</q> In z druge
               strani se zopet kdo oglasi: <q>No, pa recimo tudi, da se nam posreči, omisliti si
                  tako državno in upravno obliko, s katero se da shajati – kako jo pa bomo mogli
                  plačati sami, mi sinovi zanemarjenih in sedaj zaostalih dežel, večinoma
                  opustošenih in osiromašenih po grozotah svetovne vojske? Mar ne bo finančni polom
                  naravna posledica naše samostalnosti?!</q>
            </p>
            <p>To so pomisleki in ugovori, katerih ne kaže ošabno in prezirljivo odklanjati <foreign>a
                  limine</foreign>. Iz njih se poraja dolžnost, resno premišljevati o načinu, kako in pod
               katerimi pogoji utegnejo najbolj shajati naše dežele in njih prebivalci pod svojo
               novo domačo streho. Nikoli se ne bomo prerano bavili s temi temeljnimi pisanji. Torej
               sem opravičen i jaz, ako se lotim naloge, v tem članku in njegovih nadaljevalnih
               načrtati osnutek o bodoči naši upravi. In ker sta uprava in ustava ozko spojeni med
               seboj, se bom moral nehote dotakniti, dasi le z mezincem, prekočljivega ustavnega
               problema. Predobro znam, da bo moje delo nepopolno in površno stesano, polno peg in
               marog, na premnogih mestih nezadostno in pomanjkljivo. Ali to me ne plaši! Dovolj, če
               sprožim diskusijo o stvari, ki nujno zahteva javni interes in vsestranski resni
               študij!</p>
            <p>Moje razmotrivanje o upravni in ustavni obliki bodoče samostalne
                  <placeName>Jugoslavije</placeName> se pa naslanja na dvojno načelno podstavo.</p>
            <p>Z ene strani skušam namreč kot pripadnik zgodovinske smeri na vrhu omislenih upravnih
               reform sezidati na temelju onih upravnih zasnov, katere smo prejeli od svojih
               prednikov ter o katerih znamo, da so se istinito bile obnesle v upravni praksi. Po
               nepotrebnem nobenih novotarij! A žalibog, v danem slučaju, ko zidamo s tal svojo
                  <placeName>Jugoslavijo</placeName>, najdemo bore malo porabnega stavbnega gradiva
               v ostalinah prejšnje uprave. Kaj potrebujemo? Moderno, točno, preprosto, ceneno in
               pošteno upravo! In kaj nahajamo? V <placeName>Avstriji</placeName> zastarelo,
               prekomplicirano, počasno, predrago in – vsaj v zadnjih letih – dokaj nagnjito upravo.
               Madžarska in hrvatska uprava, dasi v nekaterem pogledu morda boljša od svoje
               avstrijske tovarišice, sta v drugih ozirih izvestno še manje na dobrem glasu. In kaj
               naj porečem o oni administraciji, s kojo je <placeName>avstro-ogrska
                  monarhija</placeName> bila oblagodarila s krvjo pridobljeno <placeName>Bosno in
                  Ercegovino</placeName>? Ako bodo kasnejši zgodovinopisci kdaj v stanu, natančno
               pojasniti, iz katerih razlogov je nastala grozovita vojska, kaj vse je povzročilo
               največjo nesrečo, katera je sploh mogla kdaj zadeti trpeči človeški rod – morajo se
               ustaviti tudi pri bosanski upravi in njenimi pogubnimi posledicami!</p>
            <p>Ne, z upravno organizacijo, katero imamo dandanes še v naših jugoslovanskih
               pokrajinah, si bomo kaj malo mogli pomagati. Morda je zgolj sodna uprava – vsaj v
                  <placeName>Avstriji</placeName> – katero bomo mogli prevzeti precej nespremenjeno.
               Skoraj povsod drugod trebalo bo korenitih sprememb.</p>
            <p>Tako torej s prvim načelom, na koje se naslanja moja razprava. Drugo in poglavitno
               načelo se pa glasi: Hočemo demokratsko upravo in ustavo, v istini prežeto z
               novodobnim demokratskim duhom! Vse to pa je absolutno nemogoče brez avtonomije, brez
               narodne samovlade. Avtonomijo povsod: v deželi, okraju, občini! In istinito,
               nehlinjeno, nespačeno avtonomijo, nikakor pa ne ono spakedrano skrpucalo, kakor ga je
               na primer v <placeName>Avstriji</placeName> bila uvedla
                  <persName>Schmerlingova</persName> nesrečna roka. Pobeljen grob je te baže
               lažnjiva samouprava in za tem blestečim imenom se vam lahko skriva in gnije celo oni
               upravno-ustavni škandal, katerega dan za dnevom v ljubljanskem deželnem dvorcu
               vprizarja kranjskega deželnega odbora četveroperesna deteljca! </p>
            <p>A kako si predstavljam to avtonomijo?</p>
         </div>
         <div xml:id="No.44.PPP.2" decls="#V_zazeljeni-dezeli-2">
            <gap reason="irrelevant"/>
            <head>II.</head>
            <head>
               <hi rend="italic">Avtonomija v <placeName>Jugoslaviji</placeName>.</hi>
            </head>
            <p>Ustava kake države, še bolj pa njena uprava mora se prilagoditi naravnim razmeram. Le
               tedaj bode ustregla svojemu namenu, zasigurati prebivalstvu varni obstanek in razvoj.
               In baš radi tega je zelo verjetno, da upravna sistema, docela primerna
                  <placeName>Ercegovini</placeName> ali <placeName>Sremu</placeName>, ne bi povsem
               nespremenjena brez očitne škode mogla vpeljati se ob <geogName>Soči</geogName> ali <geogName>Krki</geogName>. V tem pogledu
               nikar nobene tesnosrčnosti med zakonodajalci in organizatorji naše samostalnosti!
               Zgodovinsko in državnopravno ločeni skozi toliko stoletij se bodemo ložje privadili
               eden drugemu, ako se bodemo mogli prosto gibati po svoje. Prepotrebna asimilacija
               vseh treh gran, iz katerih je sestavljen troimenski narod jugoslovanski, bode se
               morda najbolj pospešila, ako se vsakemu plemenu omogoči svobodni razvitek na naravni
               podlagi!</p>
            <p>Stoječ na tem stališču, pridem do zaključka, da bi kazalo, <hi rend="italic">jugoslovansko našo skupino deliti na tri upravna ozemlja:
                     <placeName>Slovenijo</placeName>, <placeName>Hrvatsko</placeName> v ožjem
                  smislu in <placeName>Bosno-Ercegovino</placeName>, združeno z
                     <placeName>Dalmacijo</placeName>
               </hi>. Naravno, da slovenski skupini prisvajam
               tudi istrske Hrvate, saj smo z njimi itak združeni v bratski ljubezni, obelodanjeni
               in preskušeni v neprestanem boju proti skupnemu tlačitelju. Da se
                  <placeName>Dalmacija</placeName> administrativno zveže s svojim zaledjem
                  <placeName>Bosno in Ercegovino</placeName>, zagovarjati se da s tehtnimi razlogi.
               Hrvatski skupini končno bode priklopiti one pokrajine, katere se znova pridobe
               materi-zemlji.</p>
            <p>V državni celoti obravnavajo naj se skupne zadeve in one, katere se dado skupno bolj
               opravljati nego ločeno, po skupnih zakonih in skupnih državnih organih. Vse ostalo pa
               naj se mirno prepusti zakonodajstvu in upravi posameznih državnih skupin.</p>
            <p>Oglejmo si sedaj ono zahodno skupino, katero po pretežni večini stanovništva lahko
               nazivamo <hi rend="italic">slovensko</hi>. V njej bodo združene <hi rend="italic">
                  <placeName>Kranjska</placeName>, <placeName>Spodnje Štajerska</placeName>
               </hi>
               in <hi rend="italic">slovenski del <placeName>Koroške</placeName>
               </hi>, potem <hi rend="italic">
                  <placeName>Primorska</placeName>
               </hi>. Po zadnjem ljudskem štetju
               imela bi okroglo 2 milijona prebivalcev s 40.000 km². Na čelu jej stoji <hi rend="italic">deželni poglavar</hi> kot šef uprave, na njegovi strani <hi rend="italic">deželni zbor</hi> kot zakonodajni organ. Ali po mojem mnenju je to
               ozemlje že preveliko in prerazlično, da bi ga uspešno mogel voditi in upravljati en
               sam človek. Radi tega uvedejo se naj <hi rend="italic">okrožja</hi>, broječa po
               6–700.000 duš. Zadostovalo bi v tem pogledu, ako razdelimo slovensko na tri okrožja:
                  <hi rend="italic">
                  <placeName>Kranjsko</placeName>
               </hi>, potem <hi rend="italic">
                  <placeName>Štajersko</placeName>
               </hi> s slovenskim <hi rend="italic">
                  <placeName>Korotanom</placeName>
               </hi> in konečno <hi rend="italic">
                  <placeName>Primorsko</placeName>
               </hi>. </p>
            <p>Da pri ureditvi tega ozemlja odločno odklanjam takozvano <hi rend="italic">dvojno
                  upravo</hi>, po kratki oceni tega upravnega nestvora, izraženi uže v prvem članku,
               pač ni treba izrečno naglašati. Razsodno upravo naravnost onemogočuje; pri tem stroju
               tečeta dve kolesi drug poleg drugega, brez notranje medsebojne vezi, čestokrat v
               direktni nasprotni smeri. Nepraktična je ta delitev upravne oblasti in vrh tega
               neprimerno draga celo v popolnem mirnih docela urejenih razmerah. Toda kako kvarne
               posledice lahko nastanejo iz lažnjive <q>deželne avtonomije</q>, ako v roke pride
               brezobzirnemu drzovitemu samosilniku, o tem imamo najžalostnejše dokaze baš dandanes
               v skrajno zavoženi samosvoji upravi na <placeName>Kranjskem</placeName>.</p>
            <p>
               <q>Če pa odpraviš deželno avtonomno oblastvo, kako bodeš varoval samoupravo proti
                  birokratizmu?</q> – utegnejo me vprašati. S tem, da <hi rend="italic">organično
                  združujem in sicer v vseh instancah uradniški in lajiški živelj</hi>, imenovane
               funkcijonarje in od ljudstva izvoljene. Že v najvišji deželni instanci! Pač bodi <hi rend="italic">deželni poglavar</hi> imenovan od državne centralne oblasti, vendar
               nikakor ni treba, da bi moral biti vzet baš iz uradniških krogov. Prevažno to mesto
               se more izročiti celo možu nejuristu brez neposredne uradniške šole, ako le splošna
               izobrazba in darovitost njegova ter narodno zaupanje jamčijo za njegovo zmožnost za
               izročeno mu težavno nalogo. <hi rend="italic">Odgovornost njegova bodi pa
               dvojna</hi>: z ene strani naj bo odgovoren centralnemu oblastvu, z druge pa, toda
               omejeno na čisto deželne zadeve ter na izvršitev deželnih zakonov tudi deželnemu
               zboru. In skrbeti je za to, da zakonita odgovornost njegova zlasti deželnemu
               parlamentu ne ostane gola fikcija, kakor na primer ona naša papirnata ministrska
               odgovornost, katere se še nikoli ni bil zbal noben avstrijski minister.</p>
            <p>Deželni poglavar z deželnimi svétniki skupaj reprezentuje <hi rend="italic">deželno
                  vlado</hi>. To bi pa sestavil tako, da eno polovico vladnih svetnikov pač imenuje
               centralna oblast iz državnih uradnikov, druga polovica pa bodi sestavljena iz
               deželnih poslancev, za volilno dobo izvoljenih od deželnega zbora ter od istega in iz
               deželnozborskih sredstev plačanih. Torej pod predsedstvom deželnega poglavarja
               naravnost <hi rend="italic">kombinacija sedanje deželne vlade in sedanjega deželnega
                  odbora!</hi>
            </p>
            <p>Prednosti take sestave so evidentne. Kakor sovražna sila se dandanes narodnemu vzletu
               zoperstavlja preširna birokracija. Naroda ne razume, ljudskih potreb ne pozna! Stopi
               enkrat v stik z birokratskimi našimi upravitelji in ostrmel bodeš, kako malo in kako
               slabo pozna večina izmed njih, – pač je dokaj častnih izjem – praktično življenje in
               njegove potrebe. Poleg tega <corr>je</corr> pri premnogih, zlasti politiških
               uradnikih neka posebna sorta nadutosti, čut vzvišenosti nad plebejsko maso, katero
                  <q>vladati</q> mu je stanovski poklic in uradna dolžnost! Oblastna nasproti
               ljudstvu je pa ta gospoda – izrecno povdarjamo, <hi rend="italic">ne vsi</hi> –
               čestokrat obenem preponižna nasproti svojim višjim, slepo orodje v rokah birokratskih
               mogočnežev.</p>
            <p>Te razmere so skozinskozi nezdrave ter kriče po reformi. Po mojem mnenju bi se glavni
               nedostatki dali odpraviti po mojem predlogu. Ljudske potrebe zadobile bi svoje glasne
               zagovornike in branitelje v vladnih svetnikih, izvzetih iz krogov deželnih poslancev.
               V stiku z njimi izginila bi ona <q>svetovna odtujenost</q>, katera označuje
               zagrizenega birokrata. In omililo bi se razmerje deželnega poglavarja k podrejenim
               uradnikom, zmanjšala bi se pretirana nadvlada njegova, ker z ene strani bi ga vezala
               odgovornost nasproti deželnemu zboru, z druge ne bi mogel pometati vsaj z onimi
               svetniki ne, katere si jih je izposodil iz deželnega parlamenta.</p>
            <p>Deželni zbor naj bo izvoljen na podlagi splošne, enake, tajne volilne pravice iz cele
               dežele, torej iz vsega ozemlja od <placeName>Spielfelda</placeName> počenši doli do
               <geogName>jadranske obale</geogName>. Predsednika si izbere sam, v kompetenco njegovo spadajo naj vse
               zadeve, katere niso po osnovnem zakonu izrecno pridržane osrednjemu parlamentu cele
                  <placeName>Jugoslavije</placeName>.</p>
            <p>Važno je tudi vprašanje deželnih financ. Kaj posebno hudo tlači vse dežele v naši
                  <placeName>Avstriji</placeName>, o čem bridko jadikujejo vsi deželni zbori? Povsod
               ista pritožba, da je država pač celo kupo bremen navalila deželam, sebi pa pridržala
               vse davke in dohodke, tako da deželnim zborom v pokritje deželnih potrebščin drugega
               ne preostaja, nego pomagati si z dokladami na cesarske davke. V tem pogledu trebalo
               bode intenzivnih finančnih in davčnopolitičnih študij, da pri preustroju naše
                  <placeName>Jugoslavije</placeName> o pravem času uredimo problem samostalnih
               deželnih dohodkov ter na trdno podlago postavimo deželno gospodarstvo.</p>
            <milestone unit="section" n="____________"/>
         </div>
         <div xml:id="No.44.PPP.3" decls="#V_zazeljeni-dezeli-3">
            <gap reason="irrelevant"/>
            <head>III.</head>
            <head>
               <hi rend="italic">Okrožja, okraji in občine.</hi>
            </head>
            <p>
               <q>Slovensko</q> skupino razdelil sem uže na tri približno enako obljudena okrožja.
               Tudi pri njih upravi nasvetujem organično zvezo uradniškega in ljudskega življa.
               Okrožju načeluje <hi rend="italic">okrožni glavar</hi>, njemu stoji na strani od
               ljudstva po splošni, enaki, tajni volilni pravici izvoljeni <hi rend="italic">okrožni
                  svet</hi>. Naravno, da mora glavar razpolagati z večjim osobjem, katero je
               združeno v okrožni vladi. Ista se naj sestavi zopet tako, da so v njej spojeni stalni
               uradniki in izvoljeni, perijodično se menjajoči odposlanci iz okrožnega sveta. Svoje
               prejemke naj le-ti dobe iz blagajne okrožnega sveta. Tedaj prav tako kakor v deželi,
               le z neko znamenito razliko. Okrožnemu svetu namreč bi zelo pristrigel področje, <hi rend="italic">postavodajne oblasti mu ne bi dovo1i1</hi>, k večjemu bi mu
               privoščil neko <hi rend="italic">normativno</hi> kompetenco in še to le sporazumno z
               okrožnim glavarjem.</p>
            <p>Okrožje razpada potem v upravne <hi rend="italic">okraje</hi>. Sedanjih okrajnih
               glavarstev ne bi hotel obdržati. Soglasna sodba vseh poznavalcev obstoječe politiške
               uprave jih obsoja, češ, prevelika so in preobsežna, da bi jih mogel spoznati njih
               predstojnik tako natančno, kakor bi trebalo. Prava upravna enota se i meni vidi <hi rend="italic">sodni okraj</hi>, broječ približno 10–15.000 duš; z njim naj se
               tedaj krije tudi okoliš politiškega okraja. Iz tega sledi, da bi se veliki sodni
               okraji, n. pr. ptujski, celjski, okraj ljubljanske okolice itd. za upravne namene
               morali razdelili na več manjših politiških okrajev.</p>
            <p>Na organizacijo tega upravnega okraja polagam posebno važnost, v njem vidim nositelja
               cele načrtane upravne sisteme. Načelnika njegovega, <hi rend="italic">okrajnega
                  glavarja</hi>, predstavljam si kot dušo celega okoliša, glavni motor bodi
               gospodarskemu in kulturnemu napredku celega okraja. Da se pa vsaj približamo temu
               uzoru, stopi mu naj na stran <hi rend="italic">okrajni svet,</hi> izbran od ljudstva.
               Ali v tem slučaju se ne bi zanašal na splošno, enako volilno pravico, temveč gledal
               bi pri sestavi okrajnega sveta strogo na to, da so uže po načinu izbiranja v njem
               zastopani najvažnejši stanovski poklici. In zakaj? Ker bi v tej korporaciji hotel
               združiti vse one premnogovrstne odbore, odseke in svete, katere sedaj sestavljamo in
               volimo s silno potrato časa in denarja in čestokrat brez zaželjenega uspeha. Čemu na
               primer na <placeName>Kranjskem</placeName>
               <hi rend="italic">okrajni šolski svet, okr. cestni odbor, zdravstveni svet</hi> itd.,
               vse te različne korporacije, skrivajoče pod blestečo firmo <q>avtonomije</q> svojo
               brezpomembnost in dejansko neplodnost?! In čemu ta razloček, da ima sedanji okrajni
               glavar v enem takem na videz <q>avtonomnem</q> zastopu edino in izključno besedo, k
               drugemu pa niti blizu ne sme, dasi služijo vsi brez izjeme javnim, tedaj politiškim
               namenom? V okrajnem šolskem svetu brezpogojno zaukazuje predstojnik političnega
               okraja in pohlevno mu služi podložnik njegov, okrajni šolski nadzornik. Tam svojo
               voljo narekava okrajni glavar, v cestnem okraju pa – in ceste so vendar istotako del
               novodobne kulture kakor šole – v tem zastopu pa niti besede nima! Nevzdržljive
               razmere! Združimo vsa ta <foreign>disjecta membra</foreign>, spojimo vse te funkcije v <hi rend="italic">okrajnem svetu</hi> ter razpredelimo ga po osnovnem statutu v razne
                  <hi rend="italic">sekcije</hi> ali oddelke, katerim se naj poverijo dotične
               upravne naloge. Kedar se pa gre za zadeve, tikajoče te uprave celega okraja, potem
               naj se zbere celi okrajni svet ter skupaj z okrajnim glavarjem ukrene naj, česar
               treba.</p>
            <p>Kako pa s tehničnimi strokovnjaki, katerih potrebuje današnja uprava v vedno rastoči
               meri? Jasno je, da jih ne bomo imeli v vsakem okraju. Ali zato se več okrajev lahko
               združi v tehničen okoliš, tako da bo postreženo z inženirji, gozdarskimi tehniki
               itd.</p>
            <p>Istina je, da je ureditev okrajnih uradov baš tako važna kakor težavna. Dvigne se
               vprašanje, bode-li okrajni svet imel zgolj <foreign>votum consultativum</foreign> ali pa <foreign>votum
                  decisivum</foreign>, bodo-li izvoljeni zastopniki ljudstva v njem zgolj
                  <q>nasvetovali</q> ali pa <q>določali</q>? Eno kakor drugo ima svoje težkoče in
               nedostatke. V prvem slučaju ti grozi nevarnost, da se ti skozi to luknjo zopet ne
               prikrade nesnaga komaj iztiranega birokratizma, v drugem pa se ti lahko pripeti, da v
               okrajnem svetu, obdarovanem z neomejeno odločilno oblastjo, naposled zmaga
               strankarska pristranost na škodo objektivne pravične uprave.</p>
            <p>Kako izogniti se dvojni tej nevarnosti? Rešitev te uganke delala bo obilo preglavice
               bodočemu zakonodajalcu in pa upravnemu organizatorju. Morda bi najbolje bilo, da se
               pri onih zadevah, glede katerih okrajni predstojnik ne bi bil vezan na mnenje
               okrajnega sveta, slednjemu dovoli priziv na okrožje ter za slučaj odklonitve pritožba
               na <hi rend="italic">upravno sodišče</hi>.</p>
            <p>Kak bodi instančni tek pri novih upravnih oblastvih? Sedaj imamo v upravi tri
               instance: okrajno glavarstvo, namestništvo (oziroma deželno vlado) in ministrstvo.
               Mnogo preveč za točno rešitev! Odtod večinoma prihaja nedostatnost avstrijske uprave.
               Vsaka stvar se trikrat prežveka in premleva, razsoja jo naposled ministrstvo, katero
               jo običajno najmanj pozna, ker jo gleda zgolj iz mrtvih aktov, ne pa iz žive istine.
               Posledica temu je, <hi rend="italic">da je deželna vlada pravzaprav le večje okrajno
                  glavarstvo; isto velja v še večjem obsegu o tretji instanci</hi>. Tedaj treba
               spremembe tudi v tem oziru. Dve instanci povsem zadostujeta tudi v upravi. Od okraja
               gre priziv na okrožje. Pravna varnost pod to omejitvijo ne bo ogrožena, zlasti ne,
               ker bodemo na vsak način za vsako <q>deželo</q>, tedaj tudi za našo <q>slovensko</q>
               skupino ustanovili <hi rend="italic">upravno sodišče</hi>, kateremu bi za svojo osebo
               področje drage volje razširil na zadeve <q>lastnega preudarka</q>, katere se sedaj
               pri avstrijskem upravnem sodišču načeloma izključujejo. Iz take preosnove uprav.
               prestopka bi pa izvirala še ta prednost, da bi <hi rend="italic">deželna vlada</hi>
               kot najvišja instanca bodoče upravne skupine se stoprav mogla docela <hi rend="italic">posvetiti svoji naravni ulogi, nadzirati, urejati in nadvladati celo
                  gibanje upravnega ustroja!</hi>
            </p>
            <p>A še za en korak dalje! Mari ne bi mogel po mojem načrtu izdatno zmanjšani politiški
               okraj prevzeti tudi veliko večino <hi rend="italic">občinskih</hi> poslov? V
               takozvanih <q>avtonomnih</q> mestih, na primer v <placeName>Ljubljani</placeName>,
                  <placeName>Mariboru</placeName>, <placeName>Celju</placeName>,
                  <placeName>Ptuju</placeName> itd. sta itak združeni okrajno glavarstvo in občina;
               mestni župan je obenem okrajni glavar za mestni okoliš. Ne bi to bilo <foreign>mutatis
                  mutandis</foreign> izvršljivo tudi na kmetih? Povsod, po vseh avstrijski deželah, čujejo
               se več ali manj upravičene tožbe o slabi občinski upravi. Le deloma so utemeljene v
               nedostatnosti dotičnih županov, poglavitni vzrok tiči marveč v preobilici bremen,
               katera prešibkim občinskim plečam država navali <corr>in</corr> dežela. Kaj naj
               opravi revež, ki ga nagajiva usoda priklene na županski stolček, s težkimi butarami
               samosvojega in izročenega delokroga, brez strokovnih moči, prepogostoma celo brez
               kaznovalne pravice? V tem pogledu velja spominjati se prezanimive debate, katera se
               je pred približno 30 leti vršila v kranjskem deželnem zboru baš o reformi občinskega
               reda. Nepozabni deželni predsednik baron <hi rend="italic">
                  <persName>Winkler</persName>
               </hi>, mož bogatih upravnih praktičnih skušenj ter
               goreč za blagor slovenskega naroda, lotil se je sam pretežavnega dela, zboljšati naš
               občinski red. Svojega skrbno izklesanega operata ni smel predložiti kot vladno
               predlogo, temveč pod tvrdko deželnega odbora spravil ga je v parlamentarno
               posvetovanje. V svojem znamenitem načrtu ustvaril je dvojno kategorijo občin: glavno
               občino in podobčino. I njemu videlo se je primerno in potrebno, sodni okoliš vzeti
               kot teritorijalni obseg <hi rend="italic">glavne</hi> občine, seveda z možnostjo, da
               se preobsežni sodni okraji razdele na več glavnih občin. In kako področje je
               privoščil svojim glavnim občinam? Ves izročen delokrog in najvažnejše naloge
               samosvojega delokroga, tako da je kompetenca sedanjih občin, – <q>podobčin</q> po
                  <persName>Winklerjevem</persName> načrtu – v istini skrčil na oskrbo lastnega
               občinskega premoženja! Globoko zasnovan osnutek, tehnično dovršen do mere, katera
               daleč presega sedanje zakonodajne »umotvore«, toda ne brez – poglavitne hibe! <hi rend="italic">
                  <persName>Winkler</persName>
               </hi> moral je namreč ob istem času, ko
               je s krepko desnico rušil neprikladno poslopje občinskega organizma, morda proti
               svojemu lastnemu prepričanju popolnoma se vzdržati i najskromnejšega poskusa, da bi
               predrugačil tudi državne politiške urade. In tedaj so se dvignili baš iz krogov
               narodnih poslancev proti njemu in njegovi občinski reformi glasni ugovori, češ:
                  <said>Kaj ima ljudstvo od take zamene? Istina je, da bodo okrajna glavarstva s tako
                  urejenimi občinami laglje izhajala, da bo olajšana državna uprava, a troški bodo
                  zadeli in preobremenjali našega davkoplačevalca!</said> Ugovori niso bili povsem
               neopravičeni in tudi pripadniki <hi rend="italic">
                  <persName>Winklerjevega</persName>
               </hi> načrta, kateri so se bili zanj zavzeli
               radi očividnih prednosti njegovih, jih niso mogli razveljaviti. In tako se je od
               domoljubnega deželnega predsednika izumljeni načrt velikopotezne občinske reforme za
               vselej pokopal v registraturi deželnega odbora!</p>
            <p>Mizerija naše občinske uprave pa obstoja še dandanes ter se je še povečala tekom
               svetovne vojne. Sodim, da jo korenito odpravimo po organični upravni reformi, ki jo
               nasvetujem. Tako skrajšanemu in omejenemu področju, kakor ga še puščam današnji
               občini, more biti kos celo najslabotnejša občina. Niti ta okolnost je ne bi mogla več
               zavirati, ako bi slučajno, kar se žalibog tolikokrat pripeti na zemlji slovenski,
               nikakor ne na korist zdravemu občinskemu življenju, še manj pa v prid narodni
               treznosti in štedljivosti – <hi rend="italic">župan bil obenem – krčmar!</hi> Ker po
               mojem mnenju se županstvo in sicer zelo častivredna gostilničarska obrt nič kaj
               posebno ne ujemata!</p>
         </div>
         <div xml:id="No.44.PPP.4" decls="#V_zazeljeni-dezeli-4">
            <gap reason="irrelevant"/>
            <head>IV.</head>
            <head>
               <hi rend="italic">Kako bomo zmagali svoje upravne troške?</hi>
            </head>
            <p>Že v uvodnem članku zahteval sem poleg moderne, točne uprave tudi <hi rend="italic">
                  <q>ceneno</q>
               </hi>. Ali pri upravi je kakor z blagom. Kar je dobrega blaga,
               vsaj običajno ni po ceni. Dobra uprava stane denar, vsaj na videz mora biti draga. In
               na ves glas zakličem svojim rojakom: <hi rend="italic">
                  <said>Varujte se preslabo
                     plačanega uradnika!</said>
               </hi> Nič ni nevarnejšega in pogubnejšega za narod, nego
               stradajoče uradništvo. Jasno to vidimo dandanes, ko so neznosna draginja in totalni
               polom naše valute uradnika strmoglavili iz priznane njegove družabne veljave dasi med
               bedni proletarijat, Ne varajmo se! Kako pač moremo zahtevati od uradnika, kateri je
               za svoje študije moral potrositi lep kapital ter je svoje s trudom in obilnimi
               žrtvami pridobljeno znanje udinjal državi proti primerni odškodnini, kako moramo
               tirjati od njega, da vrši svoje uradne dolžnosti strogo nepristransko in požrtvovalno
               tudi tedaj še, ko sam glad trpi in z njim vred njegova obitelj, ko bode kmalu sam
               razcapan okoli hodil ter si zastonj glavo belil, češ kako preskrbim dostojno obleko
               svoji ženi in dobre čevlje svojim otročičem? Toliko idealizma ni več na svetu. Star
               latinski izrek se glasi: <foreign>Paupertas semper meritrix</foreign>, po domače: <q>Revščina je
                  zmiraj vlačuga.</q> Tedaj je skoraj nadčloveško, ako bi stradajoči uradnik navzlic
               vsem skušnjavam vedno in z isto sveto nepristranostjo in neomahljivo točnostjo vršil
               poverjeni mu upravni posel!</p>
            <p>Ali ni pa to očitno protislovje, da v eni sapi zahtevam ceneno upravo in dobro
               plačanega uradnika? Skušal bodem dokazali, da se oboje da strinjati, in kaj lepo bi
               bilo, ako bi baš v <placeName>Jugoslaviji</placeName> praktično obistinil se ta
               poskus. Seveda prva podstava je, da se ne ravnamo po zgledih sedanje avstrijske
               uprave, katera je že v zlati mirovni dobi z velikansko svojo uradniško armado v nered
               spravila svoje finance, ob enem pa vsled okornosti upravnega ustroja stalno zavirala
               in preprečila gospodarski razvoj svojega prebivalstva.</p>
            <p>Pri avstrijski upravi, izvzemši sodno stroko vsaj večinoma, opažamo pred vsem silno
               potrato akademično izobraženih činovniških sil, katere morajo naravno biti najdražje.
               Vzemimo n. pr. uradno gospodo pri politični upravi! Saj je morda istina, da so
               preobloženi z delom – saj to trdijo vsi brez izjeme – in za svojo osebo nečem biti
               preindiskreten, da bi dalje segal s svojo analizo. Ali kako delo je to?! Že več nego
               deset let povprašujem okoli pri gg. okr. komisarjih in vrstnikih njihovih, koliko
               odstotkov njihovega dela je v istini takega, da <hi rend="italic">zahteva pravniško
                  predizobrazbo</hi>. In pri svojih poizvedbah dosihmal še nisem naletel na odgovor,
               kateri bi presegel delež 10 %. Vse ostalo, torej veliko večino dotičnega posla pa
               opravi normalno nadarjen manipulacijski uradnik, da celo skromna oficijantka bolj
               nego neprimerno dražji uradnik-jurist, kateremu take baže delo naravnost preseda.
               Potem kaka neizmerna izguba časa z brezplodnim pisarenjem! Nikjer po celem svetu se
               ne prelivajo taki potoki črnila, kakor v avstrijskih pisarnah. Posebna umetnost je,
               iz neznatnega slučaja, iz prave ničle napraviti gromaden <q>akt</q>, zlasti s pomočjo
               toliko priljubljenih <q>šlajfarjev</q>, z nepotrebnimi neskončnimi novimi poizvedbami
               itd., in v tej umetnosti so mnogi birokrati uprav virtuozi. Bodoča
                  <placeName>Jugoslavija</placeName> mora v svoji upravi takoj s početka korenito
               zatreti te stare razvade. Proč s to nesnago! Mnogo bode storjeno v tem pogledu, ako v
               svoji upravi dosledno vporabljamo – stenografa in pisalni stroj! Konceptni uradnik,
               ne piši sam, temveč <hi rend="italic">narekuj!</hi> Neverjetno, kako blagodejno
               vpliva moderna ta metoda na urnost in točnost cele uprave. Pri tem načinu uradovanja
               se ne bode več pripetilo, da se uradnik spravi na rešitev svojega akta, predno ga je
               v istini preštudiral. Jasna mu mora biti odločitev, še predno začne narekovati
               stenografu ali strojepiski. <q>Predakt</q> mora poznati, svoje misli mora imeti
               zbrane, izginejo iz koncepta tiste prepogoste korekture, istotako ne bode več vpletal
               onih vodenih dolgoveznih fraz, za katerimi se čestokrat skriva neznanje predmeta in
               nejasnost umevanja. Čas se bode prihranil in zlasti v uradih je čas – denar!</p>
            <p>Pomisliti je pa še nekaj drugega. Dandanes v <placeName>Avstriji</placeName> menda
               niti najvestnejši budgetni kritik niti približno ne more izračunati, koliko stane
               celotna avstrijska uprava. Pač lahko poizve iz državnih računskih zaključkov, koliko
               znaša potrebščina za <hi rend="italic">državne</hi> urade. Ali to niti z daleka ni
               vse! Oprava naših javnih poslov poverjena je v stari <placeName>Avstriji</placeName>
               poleg državnim organom še nebrojnim drugim uradnikom in funkcijonarjem, kateri vsi
               zajemajo iz javnih blagajn. Skupnih teh troškov natančno ugotoviti vsled razpršenosti
               dotičnih plačilnih mest je dandanes absolutno nemogoče. Ali baš, ker se poleg
               državnega upravnega organizma ter vsporedno ž njim še nahaja in pregiba tako
               komplicirani aparat takozvane avtonomne uprave, izhaja odtod dokaj kompetenčnih
               sporov, nebroj nepotrebnih pisarij in poizvedb, kar bi vse se dalo prihraniti po
               nasvetovani skupni in celotni upravi.</p>
            <p>In še nekaj! Posebna nedostatnost opaža se v avstrijskem upravnem organizmu in ta
               izvira iz napačno razdeljene odgovornosti posameznih državnih funkcijonarjev. Krstili
               so to spako <q>ministerijalni sistem</q>. V vsakem uradu nosi vso odgovornost dotični
               predstojnik, celo za stvari, s katerimi nima ničesar opraviti, o katerih čestokrat
               nič ne razume. Dokaj je uradnih strok, katere so zgolj formalno prislonjene na kak
               urad, n. pr. davčni referat na okrajno glavarstvo, finančna uprava na deželno vlado.
               Razmerje je pravzaprav zgolj navidezno, ali vendar na zgoraj in na zunaj odgovoren je
               tudi za vse te agende šef političnega urada. Kolikokrat obleži strokovno že povsem
               rešeni akt na pisalni mizi ali v miznici pristojnega <q>višjega</q>, kateri mora
               podpis svoj metniti pod dotično rešitev! Škodljiv pa je ta sistem nezdrave pretirane
               centralizacije zlasti radi tega, ker se po njem kar v kalu <hi rend="italic">zatre
                  čut odgovornosti v avstrijskem uradniku</hi>. Samostojnosti mu manjka; tudi v
               slučaju, ko njega zadene stvarna odgovornost, tuhta pristni birokrat, kako bi se je
               iznebil in sila vesel je, ako se mu posreči, odvaliti to breme na <q>višjo
                  instanco</q>! Vsaj upati smemo, da ne bomo prenesli upravnih teh razvad in
               nerodnosti v pisarne bodoče samostojne <placeName>Jugoslavije</placeName>. Potem bode
               naša uprava ne le primernejša in točnejša, temveč tudi cenejša nego današnja! </p>
            <p>Načelo, po katerem se nam je ravnati, glasi se tukaj: <hi rend="italic">Razmerno malo
                  uradnikov a teh dobro plačanih, zato pa vsak izmed njih v istini delavec ter
                  obremenjen s svojim deležem odgovornosti nasproti javnosti!</hi>
            </p>
            <p>Finančno breme pa, izvirajoče pa iz dostojne dotacije javnih uslužbencev, bi se po
               mojem mnenju dalo zmanjšati, ako uvedemo poseben plačilni način. Kje je zaukazano, da
               morajo vsi prejemki uradniški biti izplačani docela v gotovem denarju? Ne bi bilo
               morda bolj umestno, da se isti prejemki, <hi rend="italic">deloma</hi> uradniku
               odmerijo v<hi rend="italic"> živilih in drugem porabnem blagu?</hi> Saj itak mislim,
               da se bodoča samostojna Jugoslavija ne bode mogla omejiti zgolj na davke in davščine
               v ožjem pomenu besede. <hi rend="italic">Monopoli</hi> bodo v državnem gospodarstvu
               po svetovni vojski sploh igrali mnogo večjo vlogo, države se bodo mnogo več morale
               utikati v produkcijo, tem ložje se bo dalo en del izdelanega blaga neposredno
               vporabiti za <q>uradniško oskrbo</q>. Koristili bi tem potom svoji lastni valuti,
               ugodili bi pa obenem tudi potrebam uradnikov in njihovih rodbin. Dandanes, ko se na
               vseh koncih in krajih kažejo kvarne posledice skrajne kapitalistične ureditve in ž
               njo zvezane davčne sisteme, bode ta misel pač našla dokaj privržencev, in resnih
               zagovornikov.</p>
            <milestone unit="section" n="____________"/>
            <p>Tako tedaj si predstavljam upravo <hi rend="italic">slovenske skupine naše
                  jugoslovanske samostojnosti</hi>. Namenoma ne segam dalje, ne grem preko Sotle in
               Kolpe! Naj si bratje Hrvatje in Srbi uredijo svojo upravo po svojih lastnih potrebah,
               željah in tradicijah, dobro bomo shajali, nemoteni eden od drugega. <hi rend="italic">Celokupna državnost nas bode združila, to pa tem tesneje, čim bolj bode uprava
                  naša prožeta vekovitih načel ljudske samoodločbe in svobode zlate!</hi>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="No.44.PPP.5" decls="#V_zazeljeni-dezeli-5">
            <gap reason="irrelevant"/>
            <head>V.</head>
            <head>
               <hi rend="italic">Uprava in ustava.</hi>
            </head>
            <p>Namenoma sem na prvo mesto svoje razprave postavil upravo. Iz dvojnega razloga.
               Prvič, ker sta me učili zgodovina in praktična politika, da je <hi rend="italic">uprava mnogo važnejša od ustave</hi>. Naravnost rečem, navzlic slabi, povsem
               nedostatni ustavi zamore narod in država prav dobro shajati, ako je le uprava dobro
               urejena, dočim celo najpopolnejša ustava kaj malo zaleže, ako je uprava slaba in
               koruptna. Potem pa je drugič pomisliti, da v sedanjem položaju niti mogoče ni,
               izdelati točnega načrta bodoče jugoslovanske ustave. Teoretično se da isti pač
               izumiti brez posebnih težav, toda v naprej odrekam praktično veljavo takemu poskusu.
               Saj niti obsega ne poznamo državni jednoti! To pa je absolutno potrebno, sicer zidamo
               v zrak in izumljena ustava bode visela v oblakih! Podobni bi bili možu, kateri bi pri
               kakem stavitelju hotel naročiti načrt nove zgradbe, ne da bi imel lastne stavbene
               parcele. Noben resen stavitelj ne bi maral prevzeti takega naročila. Saj mora imeti
               gotovo stavbišče, ogledati si mora teren, izmeriti njegove dimenzije, prilagoditi se
               mejašem, uvaževati vse okolnosti, – stoprav potem zamore načrtati primeren osnutek.
               Tako tudi zakonodajalec, sicer vstvari šablonsko delo, katero nikoli ne more
               zadostovali istinitim potrebam.</p>
            <p>Z ozirom na dejanske razmere, kakor jih podaja negotova sedanjost, omejiti se hočem
               zgolj na vprašanje ustavne kompetence in sicer s stališča slovenske skupine. V teh
               mejah glasi se problem: <hi rend="italic">
                  <q>Kaj se pridrži našemu dežel. zboru, kaj
                     se odstopi v skupno posvetovanje jugoslovanskemu parlamentu?</q>
               </hi> Vodilna
               misel mora biti tudi pri tej odmeritvi delokroga, da naj skupno ostane le to, kar
               zadeva celokupnost ter se s skupnim sodelovanjem bolje in uspešnejše da urediti. Vse
               drugo z mirno vestjo lahko prepuščamo posameznim deželam in njih deželnim zborom.</p>
            <p>Tako gre brezdvomno in izključno slovenskemu deželnemu zboru vsa <hi rend="italic">zemljiška kultura</hi> v celem svojem obsegu. Dotičnih svojih potreb najbolj
               poznamo sami in najbolj bomo sami skrbeli zanje. Nadejam se, da se v tem pogledu ne
               bodemo ustrašili niti tako velikopoteznih akcij, kakor jih zahteva vodna preskrba v
                  <placeName>Istri</placeName>, <placeName>Suhi-</placeName> in
                  <placeName>Belokrajini</placeName>, namakanje krškega polja v spodnjem njegovem
               delu, pogozdovanje naših kraških pokrajin itd.! Posebno važnost polagati je v tem
               oziru na dobro strokovno vzgojo, tedaj spadaj tudi celo strokovno poljedelsko in
               gozdarsko šolstvo v področje deželne zakonodaje in deželne uprave.</p>
            <p>Na prevažnem polju narodne izomike ločil bi kompetence. <hi rend="italic">Ljudsko
                  šolstvo</hi> za našo slovensko skupino in v zvezi ž njim vzgojo učiteljskega
               naraščaja prisodil bi ljubljanskemu deželnemu zboru. Saj mora ljudska šola
               pripravljati mladino neposredno za praktični poklic, za dejansko življenje in le-to
               razvija se pri nas v poljedelski <placeName>Sloveniji</placeName> pod drugimi pogoji
               nego na primer v <placeName>Boki Kotorski.</placeName> Nikjer morda ni avstrijska
               centralizacija toliko škodovala kakor baš pri ljudski šoli. Ne omejujmo tedaj deželne
               avtonomije, kar se tiče ljudske šole: vsaka dežela naj si uredi ljudsko šolstvo po
               svojih istinitih potrebah! </p>
            <p>Drugače pa pri srednjem in visokošolskem pouku. Tukaj bi pretirano razcepljenje celo
               škodovalo. Čemu bi na primer gimnazija v <placeName>Kranju</placeName> ali realka v
                  <placeName>Mariboru</placeName> morala biti urejena po drugem učnem načrtu kakor
               sovrstne učilnice v <placeName>Zagrebu</placeName> ali
                  <placeName>Sarajevu</placeName>? Notranjega povoda ni, potem pa je pomisliti, da
               bode v bodoči <placeName>Jugoslaviji</placeName> trgovski, gospodarski in družabni
               stik med posameznimi deli jugoslovanskega naroda mnogo intenzivnejši nego dandanes
               ter da bode premnogokrat naravnost kazalo očetu, da svojega otroka iz tega ali onega
               razloga z doma pošlje na srednjo šolo druge jugoslovanske skupine. Prosta mu bodi pot
               – ne zapirajmo si je sami po nepotrebnih, da celo kvarnih razlikah v srednješolski
               zasnovi! </p>
            <p>Isto velja tudi glede visokih šol. In tu si pri tej priliki dovoljujem odkrito
               besedo, katera slove: <hi rend="italic">Odnehajmo Slovenci vsaj začasno od svoje
                  slovenske univerze!</hi> V trenutku, ko se zavedamo, da smo <hi rend="italic">en</hi> narod s svojimi hrvatskimi in srbskimi brati, smejo za nas merodajni biti
               zgolj strokovni razlogi in oziri. Naše vseučilišče bodi vsaj za sedaj v
                  <placeName>Zagrebu</placeName>, kjer naj bodi prosto slovenskim docentom, ako jim
               drago, predavati v slovenskem jeziku. Glejmo predvsem, da se jugoslovanska univerza v
                  <placeName>Zagrebu</placeName> docela popolni in ojači. Spraviti moramo zavod na
               višek, vreden kulturnega naroda, tako da se bode uspešno mogel meriti z najboljšimi
               visokimi šolami kulturnega sveta. In stoprav potem, ko je dovršen organizem
               zagrebškega vseučilišča, ko je isto zadostno opremljeno z vsemi inštituti in
               kabineti, zbirkami in delavnicami, stoprav potem si omislimo drugo jugoslovansko
               univerzo na slovenskem ozemlju, katera naj plodonosno tekmuje s starejšo svojo
               sestrico!</p>
            <p>Niti radi tega ne bi pretakal solza, če se prva jugoslovanska tehnika prav kje drugod
               ustanovi in ne na Slovenskem, toda z vso odločnostjo bi vztrajal pri zahtevi, naj se
               bogato opremi ter na vse stroke raztegne <hi rend="italic">slovenska državna obrtna
                  šola v <placeName>Ljubljani</placeName>
               </hi>. Po mojem mnenju bodi ona zavod, kateri naj preskrbi
               razvijajočo se jugoslovansko industrijo s <hi rend="italic">praktičnimi
                  inženirji</hi>. Sem naj prihajajo učenci z vseh krajev širne
                  <placeName>Jugoslavije</placeName>, da se izuče v vseh panogah obrtnega pouka. </p>
            <p>Tudi postavodaja o <hi rend="italic">trgovskem šolstvu</hi> osredotočena bodi v
               osrednjem jugoslovanskem parlamentu. Pri tem je pa gledati na to, da se doseže
               jugoslovanska trgovska visoka šola in sicer v <hi rend="italic">
                  <placeName>Trstu</placeName>
               </hi>, kjer je naravni njen sedež. Morda bi
               kazalo, združiti jo z internatom, da se na ta način mladina obvaruje skušnjav in
               nevarnosti, pretečih njeni neizkušenosti v lahkoživem pomorskem mestu.</p>
            <p>Skupno mora se dalje obravnavati in urejati vsa <hi rend="italic">sodna</hi>
               zakonodaja, potem z malimi izjemami vse, kar se tiče <hi rend="italic">trgovine</hi>,
               torej tudi zakoni o patentih in trgovskih znamkah. Osrednjemu parlamentu bi prepustil
               vse, kar je v zvezi z<hi rend="italic"> železnicami, s plovitbo</hi> po vodi in po
               zraku, dočim bi <hi rend="italic">ceste</hi> menda bolje se dale opraviti po deželnih
               zakonih. Posebno važnost polagam na <hi rend="italic">navtiške</hi> šole. Naši
               hrvatski in srbski bratje v <placeName>Dalmaciji</placeName> in <placeName>hrvatskem
                  Primorju</placeName> so itak svetovnoznani izborni mornarji, ali tudi o Slovencih
               sem do duše uverjen, da bodo s svojo drzovitostjo in hladnokrvnostjo skazali se na
               morju, kakor hitro jim strokovna šola nudi primerno izobrazbo. V starih časih so naši
               predniki po svetu sloveli kot prevozniki, naj prevzamejo sedaj potomci pod
               jugoslovansko trobojnico speditersko vlogo po sinjem morju! Tako zaljubljen sem v to
               idejo, da bi njej na ljubo baš pri navtiškem šolstvu napravil izjemo ter ga podredil
               deželnozborski zakonodaji.</p>
            <p>Pri <hi rend="italic">financah</hi> bo ločiti med državnimi in deželnimi financami;
               kakor sem uže namignil na drugem mestu, bode treba državo in dežele dotirati s
               posebnimi samostojnimi dohodki. Samo po sebi se razume, da finančno- in
               davčnotehnični zakoni o državnih dohodkih sklenejo se v osrednjem jugoslovanskem
               parlamentu. </p>
            <p>Prerano bi bilo danes, ako bi hotel dotakniti se kompetence glede določitve <hi rend="italic">vnanje politike in glede vojaštva</hi>. O teh prevažnih predmetih <choice>
                  <sic>dobo</sic>
                  <corr>dobro je</corr>
               </choice> govorili stoprav tedaj, če se svetovna vojska končno odloči ter se napravi
               docela jasen položaj. Pač pa moram odgovarjati na vprašanje, komu poverim <hi rend="italic">ureditev verskih zadev in stvaritev verskih zakonov?</hi> In v tem
               pogledu se mi vsiljuje po resnem preudarku prepričanje, da bi kazalo tudi to
               znamenito gradivo prepuščati legislativi deželnih zborov. Dobro znam, da se dado
               navajati tehtni razlogi tudi za pristojnost centralnega parlamenta. Ali baš v verskem
               oziru bomo v bodoči Jugoslaviji v vseh deželnih skupinah dokaj <q>pisani</q>, dočim
               imamo v slovenski skupini kompaktno celoto vernega katoliškega prebivalstva skoraj
               brez drugoverske primesi. Uverjen sem, da bomo mi Slovenci, izučeni po bridkih
               skušnjah dolgotrajnega bratomornega boja, zlehka si med seboj uredili zakonite
               razmere katoliškega bogočastja, zlasti če se držimo gesla: <hi rend="italic">
                  <q>Prosta cerkev v prosti državi!</q>
               </hi> Manj gotovo je pa to v celokupni
                  <q>Jugoslaviji</q>, tako mešoviti v verskem oziru, in mlada, komaj porojena država
               potrebuje notranji mir, kojega ne kaže ogrožati po verskih sporih. Vzemimo na primer
               le prevažno vprašanje, komu naj poverimo vodstvo matrik in videli bomo, da spadajo
               tudi bogočastne zadeve med one, katere najbolje rešimo na avtonomni podlagi.</p>
            <milestone unit="section" n="____________"/>
            <p>
               <hi rend="italic">Mi hočemo <placeName>Jugoslavijo</placeName>
               </hi>. Skušal sem,
               predstavljati si, kako bi v jugoslovanski samostojni državi Slovenci in pa istranski
               Hrvatje zamogli osnovati svojo upravo. Pri tej priliki sem nekako boječe pogledal
               tudi pod oni zastor, kateri nam dandanes še zakriva bodočnost jugoslovanske ustave.
               Izročam svoj operat v pretres in oceno naši javnosti. Pristaš zgodovinske šole ni kaj
               naklonjen primerjevalni metodi, vendar svojega umovanja nisem obremenjal s citati iz
               raznih ustavnih in upravnih zakonov drugih držav. Namenoma ne. Oboje namreč, ustava
               in uprava, vzrasti mora iz realne istinitosti narodnega življenja, sicer je slabotni
               plagijat, nerodno skrpucalo, katero se kaj lahko prilega samoniklemu životu. Rajši
               sem za svet vprašal praktične skušnje svojega lastnega političnega delovanja. In v
               tem pogledu sem morda doživel več nego večina sedanjih naših politikov, Opazoval sem
               gibanje našega javnega organizma z različnih stališč. Kot mnogoletni državni in
               deželni poslanec, kot državni uradnik in predstojnik samostojnega urada ter naposled
               kot deželni glavar in vrhovni šef deželne avtonomne uprave. Usedlino svojih študij in
               skušenj podajam v teh člankih, zadovoljen bodem z uspehom, ako z njimi zbudim <hi rend="italic">vsestransko razpravo o globokih problemih naše uprave in pa ustave!
               </hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
