<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Peticija gosposki zbornici državnega zbora na Dunaju za versko šolo na podlagi
               materinega jezika, sprejeta na prvem shodu Katoliškega političnega društva v
               Ljubljani 9. marca 1890</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30532</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-002.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30532</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Prvi shod katol. polit. društva.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XVIII</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">60</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-HNQFBKJ9</pubPlace>
                     <date when="1890-03-13">13. 3. 1890</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Prvi shod katol. polit. društva.</head>
            <head>(Dalje.)</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <opener xml:id="No.2.PPP.1">
               <orgName>Visoka gosposka zbornica!</orgName>
            </opener>
            <p xml:id="No.2.PPP.2">1. Ko je bil sedaj veljavni zakon za državne ljudske šole
               sklenen, obetali so si od zakona najboljših vspehov za splošno ljudsko omiko. A kar
               so upali in pričakovali, ni se izpolnilo in se tudi ni moglo izpolniti.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.3">Nekaj teh napak je sicer odstranjenih vsled šolske novele za
               ljudske šole od <date when="1883-05-02">2. maja 1883</date>, ostale so pa še druge in
               sicer najbolj pomenljive in odločilne in treba jih je odstraniti toliko hitreje,
               kolikor očitneje se kažejo dan za dnevom žalostni nasledki, vsled katerih previdni
               krogi s skrbjo gledajo v prihodnost. </p>
            <p xml:id="No.2.PPP.4">Visoka naučna uprava je sama uvidela potrebo, da se spremeni
               državni zakon za ljudsko šolo; zato je predložila tak predlog visoki gosposki
               zbornici, kateri sedaj razpravlja v to odbrani odsek. </p>
            <p xml:id="No.2.PPP.5">Toda tudi ta državni predlog naučnega ministerstva se nič ne
               ozira na najbolj pomanjkljive in bistvene nedostatnosti sedanjega državnega zakona za
               ljudske šole.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.6">Že pri prvem posvetovanju o tej šolski predlogi v visoki gosposki
               zbornici poudarjalo je poročilo manjšine odsekove, odbrane za pripravljajoča
               posvetovanja, da nravno prepričanje, ki je neobhodno potrebno za vrejeno družbeno
               življenje, ima le v veri stalno poroštvo in trdno podlago, na kateri stoječ se človek
               vzdrži v vsakem viharju strastij in pohlepnosti.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.7">Ni pa dovolj, vzbujati in pospeševati to nravno čutilo v človeku
               le s tem, da se v ljudski šoli poučuje veronauk, marveč treba, da se ta <hi rend="italic">nauk ne loči od drugega pouka</hi>, ker ljudska šolanima samo
               naloge, človeka seznanjati s koristnimi vednostmi, marveč prav posebno tudi ljudi
               vzgojevati. Da, skušnja vseh stoletij dokazuje, da je v letih, ko se človek razvija,
               najvažnejša <hi rend="italic">vzgoja</hi>, ki mora prešinjati ves pouk, ker vzgoja
               določuje, kako bo človek vporabljal svoje vednosti v življenju. Vsi pa, ki poznajo
               natoro človeško, edini so v tem, da je ta vporaba vednosti odvisna od nravnega
               prepričanja, ki človeku ni prirojeno, marveč po vplivanju drugih, dobro vzgojenih
               ljudij pridobljeno. Enako gotova je resnica, da je neizogibna podlaga nravnega
               razvoja <hi rend="italic">vera</hi>, katere odločilni vpliv na vzgojo je človeški
               naravi vtrjena in neizogibna potreba.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.8">To načelo priznavajo tudi naši postavodajalni krogi, ker
               zaznamujejo v našem sedanjem državnem zakonu za ljudske šole nravno-versko omiko kot
               izrečen, določen namen ljudske šole. Tega edino pravega načela niso mogli in niso
               smeli zatajiti, toda opustili so izvesti tudi njega posledice. Kajti ako se izraža,
               da je versko-nravna vzgoja vrhovno načelo pri vzgojevanju mladine opomni prav
               primerno zgorej omenjeno poročilo manjšine – tedaj sledi naravnost, da se šoli ohrani
               oni verski značaj, ki je last občinam, za katere so šole zgrajene, ker ta verski
               značaj šole edin je zmožen, da se versko-nravna vzgoja krepko razvija za življenje;
               zato pa nimajo samo katoliki pravice, da se vzgoja njih mladine vrejuje po načelih
               njih katoliške vere, isto pravico imajo vse druge vere, da hranijo isto podlago vsake
               prave vzgoje.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.9">Toda ako morajo stariši pošiljati svoje otroke v šole, ki jim ne
               dajejo poroštva, da se bodo otroci vzgojevali po načelih svoje vere, tedaj tako
               postopanje ne prekrši samo zgoraj omenjenega edino pravega načela, marveč krši tudi
               starišem po postavi zagotovljeno svobodo vesti, ki jim daje pravico, vzgojevati svoje
               otroke v oni veri, katero spoznajo kot edino pravo in zveličalno.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.10">2. Nadaljna zeló občutljiva nedostatnost pri sedaj veljavnem
               državnem zakonu za ljudske šole je v tem, da se ne izraža tako jasno in določno o
               učnem jeziku, da bi bila izključena vsaka samovolja; kajti § 6., ki govori o učnem
               jeziku in o poduku v drugem deželnem jeziku, ni se potrdil vkljub raznim ondi
               nahajajočim se oprezilom. Sicer je res, da so deželna šolska oblastva po besedah
               istega paragrafa pri svojih odlokih vezana <q>na mejo odločeno jim po zakonih</q>, s
               čemer se misli na § XIX. Temeljnega državnega zakonika o splošnih pravicah
               državljanov; kljub temu se vendar v mnogih jezikovno mešanih deželah niso ménila za
               ta določila in so poskušala posebno na <placeName>Štajarskem</placeName>,
                  <placeName>Koroškem</placeName> in <placeName>Primorskem</placeName> omejevati
               pravice materinega jezikav ljudski šoli, ali ga celó popolno izpodriniti iz osnovnih
               šol. To samovoljno in zlorabno vporabo zakona je v mnogem pospeševal omenjeni
               paragraf veljavnega državnega zakona za ljudske šole, ker se ne izrazi o tem dovolj
               natančno. Treba torej tudi vtem oziru nujne premembe.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.11">Dostojno podpisano <q>
                  <orgName>katol. politično društvo v
               <placeName>Ljubljani</placeName>
                  </orgName>
               </q> misli, da je nepotrebno in celó razžaljivo za
               razumnost in modrost odličnih članov <orgName>gosposke zbornice</orgName>, da bi hotelo še le dokazovati
               vsestransko in od vseh pedagogov priznano načelo: da je le tedaj pričakovati v
               ljudski šoli vspešnega in sadonosnega poduka, ako se isti vrši na podlagi vsem
               otrokom umevnega, torej materinega jezika.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.12">Kvarijo se talenti, pregreši se hudo na ljudski omiki, kdor iz
               strankarsko-političnih ozirov preganja materin jezik iz ljudske šole in svoje poskuse
               napravlja s kakim tujim učnim jezikom. Nujno je tedaj in treba, da se ljudsko-šolski
               zakon v svojih besedah popolno in izrečno ozira na to potrebo in da dotičnemu
               določilu gledé učnega jezika dá tako jasne besede, da ne bo sploh mogoče dvomiti o
               njih pomenu, da mora v ljudski šoli izključljivo le materin jezik veljati kot učni
               jezik.</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.13">Ker se pa predloga izročena visoki gosposki zbornici ne ozira ne
               na potrebe verstva in ne materinega jezika kot učni jezik, zato stavi vdano podpisano
               <q>
                  <orgName>katol. politično društvo v <placeName>Ljubljani</placeName>
                  </orgName>
               </q>, ki si je
               stavilo nalogo pospeševati slovenskega naroda duševni in gmotni napredek v verskem,
               narodnem in državnem oziru, zbrano na društvenem shodu v <placeName>Ljubljani</placeName> dné <date when="1890-03-09">9. marca 1890</date>, skromno prošnjo:</p>
            <p xml:id="No.2.PPP.14">
               <orgName>Visoka gosposka zbornica</orgName> izvôli predloženi postavni načrt vis.
               <orgName>c. kr. vlade</orgName> gledé nekaterih prememb državnega zakona za ljudske šole odkloniti in
               skleniti tako ljudsko-šolsko postavo, ki bo popolno vstrezala veri učencev in
               določevala jasno materin jezik kot učni jezik v šoli.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
