<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Programsko politična stališča Slovenske katoliške zveze, sprejeta na njenem
               ustanovnem shodu 8. aprila 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30908</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-167.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30908</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Dani se! Kvišku srca!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Resnica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I [i. e. II]</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">17</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-8L32FV5C</pubPlace>
                     <date when="1918-04-13">13. 4. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Dani se! Kvišku srca!</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.167.PPP.1">
               <head>I.</head>
               <p>Mi stojimo odločno in neomajno na stališču resolucij slov. katol. shodov.
                  Obžalujemo in obsojamo, da se te resolucije zatajujejo od činiteljev, ki imajo
                  svojo pozicijo v javnem življenju zahvaliti samo oživotvorjenju imenovanih
                  resolucij med slovenskim ljudstvom in pa nezasluženemu zaupanju,katero se jim je
                  svojedobno v dobri veri naklonilo.</p>
               <p>Osobito obsojamo najodločneje postopanje kranjskih državnih poslancev <orgName>S. L. S.</orgName> v
                  <orgName>Jug. klubu</orgName>, ki so izgubili vsako pravico do zaupanja katoliškega slovenskega
                  ljudstva. Ko dvigamo z današnjim dnem vnovič častitljivo, v bojih preizkušeno
                  slovensko katoliško zastavo, izjavljamo, da hočemo pod tem zmagoslavnim praporom
                  nadaljevati delo in boj za resnični blagor poštenega, vernega slovenskega ljudstva
                  po starem, blagoslovljenem geslu našega naroda:</p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Vse za vero, dom, cesarja!</hi>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.2">
               <head>II.</head>
               <p>Držimo se kot en mož jugoslovanske deklaracije z dne <date when="1917-05-30">30.
                     maja 1917</date>, ki zahteva združenje vseh v <placeName>habsburški
                     monarhiji</placeName> živečih Jugoslovanov v lastno, od vsakega drugorodnega
                  gospodstva prosto državo <hi rend="italic">pod žezlom naše prejasne
                        <persName>habsburško-lorenske dinastije</persName>
                  </hi>. Tem odločneje
                  protestujemo zoper vsako pretvarjanje te deklaracije, zlasti odklanjamo z
                  ogorčenjem zagrebško pretvorbo z dne <date when="1918-03-03">3. marca t.
                  l.</date>
               </p>
               <p>Mi hočemo ožitvorjenje svojih narodnih uzorov <hi rend="italic">samo v sporazumu z
                     našim katoliškim vladarjem</hi>, kateremu izrekamo zaupanje, ljubezen, zvestobo
                  in udanost!</p>
               <p>V tej smeri vidimo edino pot, po kateri je mogoče ustvariti srečno in častno
                  bodočnost našega naroda.</p>
               <p>V radikalnih frazah in hujskarijah ter v dvoumnem pretvarjanju naše deklaracije z
                  dne <date when="1917-05-30">30. maja 1917</date>
                  <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 132.</note> pa spoznavamo <hi rend="italic">največjo nevarnost za naše ljudstvo</hi> in vidimo v takem
                  početju naravnost <hi rend="italic">izdajstvo življenskih interesov našega
                     naroda</hi>, kateremu je božja previdnost odkazala dom pod mogočno, v vseh
                  viharjih preizkušeno zaščito habsburškega žezla. <hi rend="italic">Ta</hi> dom si
                  hočemo pripravno in prijazno urediti in <hi rend="italic">iz njega</hi> izključiti
                  vsako drugorodno umešavanje. Vstrajamo pa zvesti in neupogljivi pod habsburško
                  lorenskim žezlom in <hi rend="italic">pozivljamo katoliško slovensko ljudstvo, da
                     se kot en mož združi v stari zvestobi okolu našega <persName>ljubljenega
                  vladarja!</persName>
                  </hi>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.3">
               <head>III.</head>
               <p>Odločno obsojamo in z ogorčenjem odklanjamo tiste Jugoslovane, ki so v teh težkih
                  časih ubežali iz svoje domovine, da spletkarijo z našimi sovražniki ter s tem
                  izdajalskim in hudodelskim početjem podaljšujejo vojsko, ko naš narod z vsemi
                  močmi svoje duše hrepeni po blagru in blagoslovu miru.</p>
               <p>Iz dna svoje duše izražamo rodoljubno ogorčenje še posebe nad brezvestnim
                  spletkarjenjem izdajalskih Jugoslovanov s framazonsko
                     <placeName>Italijo</placeName>, ki je najhujši sovražnik našega katoliškega
                  naroda. – To izdajstvo se razvija čedalje bolj v pravo narodno prokletstvo, ker
                  ogroža temelje našega narodnega obstanka.</p>
               <p>Tem mučneje občutimo, da razni činitelji, ki si prisvajajo v sedanjih časih
                  vodstvo našega naroda, niso našli niti besede obsodbe za tako podlo za naš narod
                  skrajno kvarno in sramotno početje, mesto tega pa preklinjajo može, ki so osiveli
                  v mnogoletnem zvestem in značajno-doslednem ljudskem delu in ustvarjali temelj za
                  zdravi razvoj našega naroda, medtem ko so drugi uživali in še danes uživajo zrele
                  sadove njihovega težkega truda.</p>
               <p>Življenski interes našega naroda zahteva in najskrajnejši čas je, da katoliško
                  slovensko ljudstvo otrese z brezozbzirno energijo od sebe vsako podtikanje, kakor
                  bi bilo ali hotelo biti v katerikoli zvezi s krivoprisežnimi uskoki onkraj
                  črnožoltih mejnikov. Mi se zanašamo za našo pravično stvar izključno na pomoč
                  Vsegamogočnega, na pravicoljubnost našega <persName>ljubljenega vladarja</persName> in na moralno silo
                  našega katoliškega ljudstva. Vsakega pa, ki z dvoumnimi izjavami ali z zlobnim
                  podtikanjem skuša vzbujati sum, kakor <corr>da</corr> bi naš narod iskal kaka
                  druga pota za uresničenje svojih narodnih uzorov, odločno odklanjamo in obsojamo
                  kot brezvestnega škodljivca našega naroda.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.4">
               <head>IV.</head>
               <p>Stranki, ki si danes prisvaja ime <q>
                     <orgName>Slovenske ljudske stranke</orgName>
                  </q>, odrekamo vsako
                  zaupanje, ker so si prilastili v njej odločilni vpliv ljudje, ki so se <hi rend="italic">popolnoma izneverili vodilnim načelom stranke, ki nam je bila pod
                     tem imenom skozi desetletja modra in zanesljiva vodnica v vsem našem javnem
                     delovanju</hi>, in ki je privedla katoliško slovensko ljudstvo od stopinje do
                  stopinje do zdravega duševnega in gmotnega napredka. Tej pošteni, ugledni stranki
                  so ti ljudje z zahrbtnim rovanjem, z doslednim izdajstvom in konečno upornostjo
                  zoper pravila in sklepe stranke vzeli možnost življenja in jo v nepresežni
                  verolomnosti <hi rend="italic">iz zasede ubili</hi>.</p>
               <p>Posledice niso izostale: <hi rend="italic">Liberalizem</hi>, ki je bil po
                  katoliškem ljudstvu potisnjen skozi dolgoletno dobo v kot, <hi rend="italic">dviga
                     zmagoslavno svojo glavo</hi> in ima najzaneslivejšo oporo v takozvani novi
                  ljudski stranki. Že se kaže na obzorju možnost in verjetnost <hi rend="italic">nove liberalne dobe in kulturnega boja</hi>, v veliko škodo katoliškemu
                  slovenskemu ljudstvu in <orgName>katoliški cerkvi</orgName> na <placeName>Slovenskem</placeName>.</p>
               <p>Zato pozivljamo katoliško slovensko ljudstvo, duhovnike in lajike, da se združijo
                  z nami v novo, krepko katoliško organizacijo, da skupno branimo v javnem življenju
                  najdražjo svetinjo našega naroda: <hi rend="italic">sveto katoliško vero</hi>, in
                  da <hi rend="italic">močni v veri</hi>, izvojujemo uresničenje naših narodnih
                  uzorov.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.5">
               <head>V.</head>
               <p>Z največjim ogorčenjem obsojamo sedanjo pisavo večine v <q>
                     <orgName>Katoliški tiskarni</orgName>
                  </q>
                  izhajajočih listov, ki se od svobodomiselnih in framazonskih listov razlikujejo le
                  še v tem, da so slabše urejevani.</p>
               <p>Ta pisava je <hi rend="italic">nevredna katoliškega imena</hi>. Ker so vsi drugi
                  mnogoštevilni koraki ostali brezuspešni, sklenemo, da se ustanovi v
                     <placeName>Ljubljani</placeName>
                  <hi rend="italic">nov dnevnik</hi>, ki bo zastopal preizkušena načela, ki so
                  vodila <hi rend="italic">staro slovensko ljudsko stranko</hi>, ves čas njenega
                  obstoja.</p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Vse somišljenike pozivljamo, da novi dnevnik podpirajo z vsemi
                     močmi duševno in gmotno</hi>.</p>
               <p>
                  <q>
                     <orgName>Kat. tisk. društvo</orgName>
                  </q> pa pozivljamo, da naredi red v svojih vrstah in da
                  izvoli odbor, ki bo vodil tisk <hi rend="italic">v smislu društvenih pravil!
                  </hi>Potem novega dnevnika ne bo več treba.</p>
               <p>Vsem somišljenikom priporočamo, da delujejo za čim večje razširjanje ted. <hi rend="italic">
                     <title>Resnice</title>!</hi>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.6">
               <head>VI.</head>
               <p>Da zagotovimo gmotno podlago novemu dnevniku in da pospešimo katoliški slovenski
                  tisk sploh, ustanovimo <hi rend="italic">
                     <q>
                        <orgName>Katoliški tiskovni sklad</orgName>
                     </q>
                  </hi>,
                  čigar uprava se izroči <q>Zadružni tiskarni</q> v
                  <placeName>Ljubljani</placeName>.</p>
               <p>Ko se razmere v <q>
                     <orgName>Katoliški tiskarni</orgName>
                  </q> zadovoljivo urede, pripade ostanek tega
                     zaklada<q>
                     <orgName>Kat. tisk. društvu</orgName>
                  </q> za povzdigo katol. tiska.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.7">
               <head>VII.</head>
               <p>Da se naše namere čimprej uresničijo, ustvarimo potrebne politične in nepolitične
                  organizacije!</p>
               <p>Že danes sklenemo, da ustanovimo <hi rend="italic">
                     <q>
                        <orgName>Slovensko katoliško
                        zvezo</orgName>
                     </q>
                  </hi> s sedežem v <placeName>Ljubljani</placeName>, kot osrednje
                  politično društvo, v kterem naj se zbero vsi naši somišljeniki, ki smejo po
                  veljavnem društvenem zakonu biti člani političnih društev.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.167.PPP.8">
               <head>VIII.</head>
               <p>Ker se nahaja takozvana <orgName>ljudska stranka</orgName> pod neizkušenim vodstvom, ki s svojo
                  docela zgrešeno taktiko vodi narod v katastrofo, pozivljamo vse dobro misleče
                  njene pristaše, da krenejo čimprej na pravo pot.</p>
               <p>Pripravljeni smo se z vsakim, ki čuti <hi rend="italic">katoliško</hi> in <hi rend="italic">slovensko</hi>, pogajati, da se doseže resnična sprava in
                  potrebna edinost.</p>
               <p>Vsi dobromisleči, v katoliških načelih utrjeni možje in žene, mladeniči in dekleta
                  naj se pridružijo našemu delu!</p>
               <p>Višji cerkveni oblasti izrekamo svojo udanost in pokorščino v vseh verskih
                  zadevah.</p>
               <p>V političnih stvareh pa si varujemo po cerkvenih in državnih postavah nam
                  zajamčeno svobodo. Izrekamo iskreno željo, da bi kakor v preteklosti skozi toliko
                  let tako v kar najbližji bodočnosti tudi na političnem polju mogli delovati v
                  popolnem soglasju z višjo cerkveno oblastjo.</p>
               <p>Zato prosimo Vsegamogočnega in upamo da bo prej ali slej raztrgal umetno zaveso,
                  ki nas brez naše krivde loči v nekterih necerkven. vprašanjih od našega duh.
                  nadpastirja.</p>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
