<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poziv predsednika Narodne stranke za Štajersko dr. Vekoslava Kukovca za
               oblikovanje enotne vseslovenske politične organizacije leta 1917</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30622</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-073.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30622</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Za enotno slovensko stranko.</title>
                  <author>Vekoslav Kukovec</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">L</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">298</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-AOGVLMTW</pubPlace>
                     <date when="1917-12-31">31. 12. 1917</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="milestone" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Za enotno slovensko stranko.</head>
            <p xml:id="No.73.PPP.1">Odličen slovenski politik nam je poslal članek, ki ga spodaj
               priobčujemo kot zanimiv pričetek potrebne razprave o konsolidaciji in ureditvi naših
               političnih sil. Po našem mnenju gre spoštovani avtor <hi rend="italic">predaleč</hi>.
               Izhajajoč s stališča, da se mora današnja slovenska politična razcepljenost odpraviti
               ter izvršiti reorganizacija naših političnih sil, prihaja do <hi rend="italic">enotne</hi> narodne politike preko <hi rend="italic">enotne politične
                  stranke</hi>, obsegajoče vse napredne in klerikalno politične skupine našega
               naroda, ki stoje na programu narodne samoodločbe. Zdi se nam ta načrt načelno
               predalekosežen in praktično neizpeljiv. V tem oziru opozarjamo na razprave zadnjega
               zaupniškega sestanka <orgName>S. L. S.</orgName>
               <note source="#SourceBornDigital">Prim. dok. št.
                  23.</note> Tudi vzgledi iz drugih narodov, ki jih navaja spoštovani gospod doktor,
               nas ne prepričajo: Čehi organiziralo sedaj enotno stranko, toda ta stranka naj ne bo
               le deklaracijska, temveč tudi odločno napredna. Veliko resnico pa govori avtor, ko
               pravi, da mora deklaracijska ideja temeljito preobraziti naše domače javno življenje
               ter povzročiti v tvorbi strank najdalekosežnejše spremembe. Njegov klic po enotno
               organiziranem političnem delu za našo deklaracijo mora najti kar najkrepkejšega
               odmeva. Mi menimo, da je pot k dosegi tega cilja: zenostavljenje našega strankarskega
               organizma in koalicija. <orgName>S. L. S.</orgName> organizira svoje vrste enotno, <hi rend="italic">enotno naj se organizira tudi napredno slovenstvo</hi>. Obstoj pokrajinskih
               strank danes ni več opravičen. Na plan naj stopita <orgName>Vseslovenska ljudska stranka</orgName> in
               <orgName>Vseslovenska napredna demokratična stranka</orgName>, ki skleneta trdno koalicijo za boj za
               našo samoodločbo. To se nam zdi neobhodno potrebno, načelno upravičeno in praktično
               izpeljivo, da se z vso vnemo posvetimo skupni prvi in največji nalogi naše narodne
               politike.</p>
            <milestone xml:id="No.73.PPP.2" unit="section" n="*"/>
            <p xml:id="No.73.PPP.3">Dogodki svetovne vojne so prinesli Slovencem mnogo nesreče in
               gorja, obogateli so nas pa za en velik dobiček, da se je ves narod oprijel velike
               rešilne misli, zahtevati svojo politično združitev v jugoslovanski državi Hrvatov,
               Slovencev in Srbov. Marsikateri Tomaž, ki še pred letom ni verjel, postaja veren. Za
               ujedinjenje v smislu deklaracije <date when="1917-05-30">30. maja</date>
               <note source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 124.</note> se je izjavila cela
               <placeName>Slovenija</placeName>, tako da ima <orgName>Jugoslovanski klub</orgName> naših poslancev res večino naroda za seboj.
               V tem oziru ni razločka med naprednjaki in pristaši ljudske stranke. Naša <orgName>narodna
               stranka <placeName>Štajerska</placeName>
               </orgName> je bila prva, ki se je na več shodih že pred pol letom izrekla za
               ujedinjenje Slovencev s Hrvati in Srbi v smislu državnozborske deklaracije.</p>
            <p xml:id="No.73.PPP.4">Tej edinosti vseh narodno mislečih Slovencev pa še ne odgovarja
               vidna oblika naše slovenske politične organizacije. Vse poslance na <placeName>Dunaju</placeName> in ves
               narod v domovini veže sicer jugoslovanska deklaraciji, v politični organizaciji v
               slovenskih deželah pa to ujedinjenje še ne najde odločnega izraza. Pred vojsko smo
               imeli naprednjaki <orgName>narodno-napredno stranko za <placeName>Kranjsko</placeName>
               </orgName>, <orgName>narodno-napredno stranko na
               <placeName>Goriškem</placeName>
               </orgName>, <orgName>narodno stranko v <placeName>Trstu</placeName>
               </orgName> in <orgName>narodno stranko <placeName>štajersko</placeName>
               </orgName>. Nasproti tem
               organizacijam je stala <orgName>vseslovenska ljudska stranka</orgName>, ki pa tudi ni bila enotno
               organizirana, ampak je bila bolj zveza ljudskih strank posameznih pokrajin. Sedaj smo
               obogateni za novo <orgName>kmečko stranko dr. <persName>Šusteršičevo</persName>
               </orgName>, četudi bolj na papirju.</p>
            <p xml:id="No.73.PPP.5">Opravičbo svojega obstanka so razne imenovane stranke v dobi let
               sicer dokazale z delom za svoje programe in z bojem za svoja politična načela.
               Stranke pa niso namenjene za večnost, ampak so trenotni izraz narodnega življenja.
               Danes je pa obvladala ideja ujedinjenja skoro vse dejanje in nehanje naroda. Zato je
               očividno, da bode ta deklaracijska ideja, v kolikor se to že ni zgodilo, naravnim
               potom kmalu temeljito preobrazila tudi vse naše domače javno življenje, ter
               provzročila tudi v tvorbi strank najdalekosežnejše spremembe. Kdor ne gleda le na
               zunanje oblike, ampak na stvar, bode mi vendar pritrdil, če pravim, da imamo zgornje
               število slovenskih strank danes bolj po imenu nego v resnici. Kar pa občutimo vsi kot
               neutajljivo politično realnost ali gotovost, je v narodu trdno vkoreninjena
               jugoslovanska ideja samoodločbe naroda, ideja, ki po svoji notranji sili nadkriljuje
               idejo katerekoli pri nas obstoječe klerikalne ali napredne stranke. Gotovo je, da so
               politične ideje oni mogočni činitelj, ki ustvarja stranke. Ustanovitev kake stranke
               ni nič drugega nego sklep enako mislečih za udejstvovanje kake politične ideje.
               Deklaracijska ideja ujedinjenja in narodne samoodločbe, ki se je tako trdno
               vkoreninila po vsem Slovenskem, izkazuje se istotako že zdaj očividno kot
               tvoriteljica nove strankarske ideje in kdor hoče v političnem slovarju poiskati izraz
               za to, kar se zdaj v našem javnem življenju godi, dobil bode odgovor, da se poraja
               pri nas nova velika slovenska stranka narodne samoodločbe na eni strani, na drugi
               strani pa stranka, ki je temu ujedinjenju in narodni samoodločbi
               neprijazna, dr. <persName>Šusteršičeva</persName> stranka. Četudi se ta naravni proces še ni do konca
               doigral, je v svojih temeljih že gotovo dejstvo ter se je to dejstvo proglasilo,
               četudi ne izrecno pa dejansko, ko je pred kratkim predsednik kluba državnozborskih
               naših poslancev dr. <persName>Korošec</persName> izrekel nasproti slovenski akademični mladini besedo o
               enotni falangi. Ta izraz ne more kaj drugega pomeniti, nego da se bližamo ustanovitvi
               enotne slovenske stranke, v kateri bo prostora za vse Slovence, ki se priznavajo k
               ideji deklaracije <date when="1917-05-30">30. maja</date>.</p>
            <p xml:id="No.73.PPP.6">Nastane torej začasno le vprašanje, ali naj se narod zadovolji s
               tihim soglasjem obstoječih strank glede deklaracijske politike ali naj se deluje iz
               poklicane strani smotreno za enotno stranko. Gotovo je, da posamezne stranke ne
               odločijo z lahka odreči se svoji preteklosti in aktivni politiki ne zavržejo radi
               uspehov svojega mnogoletnega truda za svojo stranko. Tudi občuti olikan človek
               naravnost potrebo, biti član stranke, za katero se je odločil. Stati izven strank,
               biti nepolitik, tudi na Slovenskem ni reč v navadi in se ne smatra za častno. Vendar
               na drugi strani moramo priznati, da se je vsled vojnih dogodkov ožje strankarsko
               delovanje izvzemivši časopisje in gospodarske naprave, pri nas nehote znatno skrčilo,
               tako da imajo stranke izkazati prav slabo bilanco za zadnja tri leta. Če ne
               upoštevamo dela poslancev v državnem zboru, ne preostane našim političnim strankam
               mnogo več nego ime in časopisje z denarnimi zavodi. Posestno stanje strank potemtakem
               ne tvori nepremostljive ovire za organizacijo enotne slovenske stranke, če se izkaže,
               da tehtni razlogi in interesi naroda isto zahtevajo. Ali pa morebiti načela strankam
               branijo, združiti se v deklaracijsko enotno stranko? Ni razvidno, katero vodilno
               načelo naših ljudskih strank bi se ne dalo v okvirju skupne stranke gojiti v zadostni
               meri, napredni krogi morajo pa že po bistvu svojih strank biti pomirjeni, da je v
               veliki slovenski stranki dandanes za njih delovanje več nego dovolj priložnosti.
               Glede vodilnih načel se bo dalo pri primerni dobri volji najti in določiti jamstvo
               sodelovanja za obe svetovni naziranji, kakor že izkušnja <orgName>Jugoslovanskega kluba</orgName> v
               parlamentu dovolj dokazuje. Zlasti obmejni Slovenci si moramo biti v svesti, da je
               močna slovenska enotna stranka sposobnejša rešiti nas v sedanji kritični dobi
               narodnega pogina, nego <hi rend="italic">neorganizirana</hi> množica strank. Jasno
               je, da bodo naši bratje Hrvati in Srbi našli v tvorbi skupne države na združenih
               Slovencih trdnejšo oporo, nego če smo v vsakteri deželi še povrh razcepljeni v po dve
               ali tri stranke. Eno izmed težavnih vprašanj, če se je šlo za skupno postopanje naših
               političnih strank, je bilo pred vojno vprašanje moči v denarništvu, v organizaciji
               zadrug in njih zvez. Danes, ko ima denar malo ceno, in ko se ga denarni zavodi skoro
               že branijo, more se tudi o ti stvari treznejše soditi. Gotovo bode zlasti ob prehodu
               v redne gospodarske razmere kredit v našem gospodarstvu igral veliko vlogo in denarni
               zavodi si bodo mogli vseskozi čestitati, da jim vojska ni bila v škodo, ampak so si
               večinoma opomogli. Enotna organizacija Slovencev v eno samo politično stranko pa niti
               posameznim zadrugam, niti organizaciji zadrug ne more biti škodljiva. O potrebi
               konsolidacije naših gospodarskih naprav in zadružnih central se je pa s strani
               strokovnjakov rekla itak že marsikatera opravičena želja in morebiti današnja doba
               mirno in v splošno zadovoljnost tudi na tem polju reši sporna vprašanja, ki bodo
               našemu gospodarskemu življenju nova vzpodbuda. Poznavalci razmer tudi vedo, da smo
               bili baš na tem polju pred vojno nasproti drugim narodom, n. pr. Čehom, še daleč
               zadaj. Kako si pa sploh more končno misliti prepričan Jugoslovan boljšo podlago za
               našo upravno združitev v skupno državno obliko, nego je konsolidarno narodno
               gospodarstvo vsega slovenskega sveta! V tem oziru nas čaka hvaležno delo. Ovire za
               združitev Slovencev v močno enotno stranko pa naše zadružništvo gotovo ne podaja. Če
               se ozremo na Nemško, vidimo, da se je tam za veliko časovno idejo svetovne nadvlade
               nemštva porodila in mogočno organizirala velika nova stranka, domovinska <persName>Tirpitzeva</persName>
               stranka. Naše Vsenemce vidimo vsak hip marljivo pri organizaciji skupnega odpora
               zoper naše zahteve. Poljski narod nam je podal v ti vojni sijajen vzgled podrejevanja
               interesov posameznih strank interesom skupne poljske države, in videti je, da ti
               napori ne bodo brezuspešni. Pri češkem narodu se ves čas vojne na vso moč deluje za
               enotnost organizacije političnih struj. Socijalistične struje na <placeName>Češkem</placeName> so zelo blizu
               enotnemu narodnemu cilju ne le po programu, ampak tudi po enotni organizaciji, tako
               da bo protinarodna struja pod dr. <persName>Šmeralom</persName> kmalu tako osamljena, kakor pri nas dr.
               <persName>Šusteršič</persName>. Poznavalci čeških razmer pravijo, da je organizatorično delo za
               češko-slovaško državo na vseh poljih naravnost velikansko. Visoko je pri nas ceniti
               dosedanjo propagando za deklaracijsko politiko, toda to ne more in ne sme biti vse.
               Postaviti moramo isto na solidno podlago velike slovenske stranke in njene podrobne
               organizacije. Med narodom nikdar ni bilo tako ugodnega razpoloženja za tako politično
               združitev Slovencev, kakor danes, in bila bi morebiti usodepolna napaka, če bi se to
               razpoloženje ne porabilo in v polni meri izrabilo.</p>
            <p xml:id="No.73.PPP.7">Ne sme se poudarjati, da je struja dr. <persName>Šusteršiča</persName> preneznaten
               nasprotnik, da bi se bilo treba združiti proti njemu vsem drugim slovenskim strankam
               v enotno stranko. Ne smemo pozabiti, da ima vlada danes mnogo sredstev, ali skoro vsa
               sredstva skupnosti v svojih rokah, ki jih bo proti nam zdaj s pomočjo dr. <persName>Šusteršiča</persName>,
               zdaj s pomočjo Nemcev in Madžarov izrabila. Le organizirana naša obramba bo mogla
               biti združenim nasprotnikom primeren protiutež. Smoter, za katerega se nam je boriti,
               je tako velik in težaven, da bo tudi najmočnejša enotna slovenska stranka istega z
               naporom vseh sil doseči mogla. In če dosežemo svoje ujedinjenje, kar nam nikakor ne
               sme bili le sanja, ampak resen namen, je jasno, da je notranja ureditev nove državne
               oblike tako velikanska naloga, da bodo še združene organizirane sile vsega naroda
               komaj zadostovale, pri razcepljenju v neštevilno strank in strančic pa na dober uspeh
               ne moremo opravičeno računati. Sami ob sebi pa tudi k nam ne bodo pečeni golobi
               prileteli. Enotna slovenska stranka mora imeti svoj kmečki, svoj meščanski, svoj
               delavski program. Pri današnjem nespremenjenem stanju strankarstva na <placeName>Slovenskem</placeName> bi
               pa bil pravi čudež, doživeti tozadevno enotno postopanje. Kak narodni svet, ki se
               nasvetuje od več strani, ne bo sposoben uveljaviti se tozadevno zadostno. Delo
               <orgName>Jugoslovanskega kluba</orgName> v parlamentu, ki je vseskozi srečno in času primerno, mora se
               poglobiti in utrditi tudi med narodom in skrajni čas je, da se resno vzame v pretres
               ideja ustanovitve enotne slovenske stranke in da se organizacija iste izpelje v
               soglasju z vsemi dosedanjimi strankami, ki so se izrekle za ujedinjenje. Baviti se je
               z zadevo posameznim organizacijam in sliši naj se vsestransko javno mnenje o tem
               predlogu.</p>
            <p xml:id="No.73.PPP.8">O obliki in izvršitvi naj pa s končnim predlogom stopi pred
               javnost <orgName>Jugoslovanski klub</orgName>, ki si je pridobil s svojim parlamentarnim delom splošno
               zaupanje in ki samo enotno stranko najnujneje potrebuje.</p>
            <closer>Dr. <persName>V. K.</persName>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
