<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o gospodarskih zahtevah, sprejeta na vseslovenskem in istrskohrvaškem
               shodu 14. septembra 1897 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30651</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-114.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30651</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:id="bibl.Slovenski_narod.1897-09-14">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Vseslovenski shod</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">209</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-9XOCM8D1</pubPlace>
                     <date when="1897-09-14">14. 9. 1897</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Vseslovenski shod</head>
            <list xml:id="No.114.PPP" rend="numbered">
               <item n="a)">
                  <p>Vseslovenski in isterskohrvatski shod priznava kot nujno potrebo, da se
                     delujoči stanovi našega naroda organizujejo v posamezne strokovne zadruge, v
                     katerih bodo sami o svojih potrebah in namenih odločevali.</p>
                  <p>Zato pozdravlja shod predlog kmetijskega ministerstva, po katerem se imajo
                     osnovati kmetijske zadruge. Priporoča in nalaga svojim poslancem, da skrbé za
                     to, da se v vseh pokrajinah, koder bivajo slovenski in hrvatski kmetovalci,
                     osnujejo za nje, po vzgledu zadrug na <placeName>Češkem</placeName> in
                        <placeName>Tirolskem</placeName>, posebne, neodvisne in samostalne kmetijske
                     zadruge.</p>
               </item>
               <item n="b)">Zahteva se, da se po vseh pokrajinah osnujejo kmetijske in obrtne šole s
                  slovenskim, oziroma hrvatskim poučnim jezikom; prav tako naj vlada ustanovi za naš
                  narod trgovinsko učilišče.</item>
               <item n="c)">Vseslovenski in isterskohrvatski shod zahteva od vlade izdatne podpore v
                  svrho pospešitve in izboljšanja poljedelstva, osobito vinogradarstva
                     <corr>in</corr> živinoreje.</item>
               <item n="d)">Da se delujočim našim stanovom, kmetijskim in obrtnim, pomore, snujejo
                  naj se povsod posojilnice, deželni zastopi pa naj to podpirajo s podporami in
                  posojili; prav tako naj skrbé za konvertovanje visokoobrestnih dolgov v
                  nižjeobrestne.</item>
               <item n="e)">Vlada naj že skoro izroči drž. zboru že obljubljeni zakon o
                  pristojbinah, po katerem se imajo pristojbine urediti, oziroma znižati osobito za
                  manjša posestva pri podedovanju ali prevzetju od starišev.</item>
               <item n="f)">Državno in deželno zakonodajstvo ozira naj se na potrebe delujočih
                  stanov, zlasti kmeta, obrtnika in delavca, naj izdaje zakone, potrebne v obrambo
                  in varstvo poštene produkcije.</item>
               <item n="g)">Da se izboljša naše socijalno stanje, da se obrani in osiguri imetje
                  naših stanov, pospešijo naj deželni zastopi raznovrstno zavarovanje in država naj
                  se loti zavarovanja delavcev za čas onemoglosti in starosti.</item>
               <item n="h)">Od vlade zahteva se, da izdatno podpira osobito malo obrt, da ta zmožna
                  postane vstrajati v tekmovanju na domačem in svetovnem trgu.</item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
