<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Memorandum Jugoslovanskega kluba mirovni konferenci v Brest-Litovsku, oblikovan
               31. januarja 1918 na Dunaju</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30793</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-134.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30793</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>A. Korošec – šefovima delegacija na konferenciji mira u
                     Brest-Litovsku</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Građa o stvaranju jugoslovenske države</title>
                  <title>1. I – 20. XII 1918</title>
                  <edition>Dragoslav Janković</edition>
                  <edition>Bogdan Krizman</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <pubPlace>Beograd</pubPlace>
                     <publisher>Institut društvenih nauka</publisher>
                     <date when="1964">1964</date>
                     <biblScope unit="page">65–67</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName in geogName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="hbs">
            <gap reason="irreleant"/>
            <p xml:id="No.134.PPP.1">Dne <date when="1917-11-09">9. novembra</date> primio je <orgName>Zbor
               Sovjeta</orgName> načela za predlog mira, u kome se proglašuje aneksijom i nasilnim
               prisvajanjem, ako ma koja država silom zadržava koji narod, ako se priznanje prava
               narodnog glasanja uskraćuje narodu protiv njegove volje izražene bilo štampom, bilo u
               narodnim skupštinama, bilo otporom ili ustankom protiv ugnjetavača, ili ako mu se
               uskraćuje pravo, da sam udesi politički način vlade, a bila je svečano objavljena
               odluka ruske vlade, da će potpisati mir, koji bi učinio kraj ovome ratu pod
               spomenutim za sve narodnosti pravednim uvjetima.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.2">Ta vlada dalje predlaže, da u pregovorima za mir učestvuju
               predstavnici svih narodnosti i naroda, koji su uvučeni u rat ili od njega
               stradavaju.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.3">Pošto je na telegrafsku okružnicu <orgName>Sovjeta narodnih povjerenika</orgName>
                  <date when="1917-11-28">28. novembra 1917</date>. austro-ugarska vlada bila
               izjavila, da pristaje na načela ruskog programa za mir bez aneksija i ratnih naknada,
               uz obezbijeđenje prava na narodno samoopredeljenje, svečano su izjavile <date when="1917-12-03">3. decembra 1917.</date> jugoslovenske delegacije u
                  <placeName>Beču</placeName> i u <placeName>Zagrebu</placeName>, zajedno s
               predstavnicima češkog i ukrajinskog naroda, u prisustvu austro-ugarske zajedničke
               vlade, da će da istraju u potpunom i čistom izvođenju prava na samoopredjeljenje
               svojih naroda i da zato traže dovoljne garancije, te su tom prilikom i češće kasnije
               sasvim odlučno podigli zahtjev, da predstavnici austro-ugarskih naroda budu
               pripušteni na pregovore o miru.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.4">I ako ovi zahtjevi predstavljaju želju pretežne većine naroda
               austro-ugarska je vlada odrešito odbila ne samo sudjelovanje predstavnika naroda pri
               pregovorima u <placeName>Litavskom Brestu</placeName>, već je svom odlučnošću
               izjavila, da nije voljna da prizna narodima, koji žive unutar državne granice, pravo
               samoopredjeljenja, jer tobože ustavi koji postoje, pružaju narodima dovoljnu
               sigurnost, da se dalje i slobodno u monarhiji razvijaju.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.5">Prema ovoj činjenici i obzirom na to, da će se pri pregovorima
               o miru odlučiti o sudbini i o opstanku našeg naroda, smatramo svojom svetom dužnosti,
               da otvoreno izrazimo svoje stajalište u ovom pitanju.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.6">Od šestoga vijeka obitava narod Slovenaca, Hrvata i Srba
               (zajedničkim imenom Jugoslovena) u predjelima sjeverno i istočno <geogName>Jadranu</geogName>. Izmjenično
               podjarmljen od Turaka i Germana, a djelomično i od Romana, proživio je naš narod u
               ropstvu teške muke kroz vijekove. Kadgod su i u koliko su dijelovi ovog naroda sebi
               izvojevali državnu slobodu, procvjetala je kod njih kultura i civilizacija, dok su
               podjarmljeni dijelovi bili primorani da budu sluge i raja pod Turcima otvoreno, a pod
               Germanima pod drugim naslovima i u drugim oblicima. Unatoč tom strašnom tlačenju,
               održavala se u čitavom narodu živa iskra slobodne misli i vječita težnja za narodnim
               ujedinjenjem.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.7">Buknuće svjetskoga rata donijelo je našem u razne državne
               kalupe raskidanom narodu nove teške muke.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.8">Pod strašnim pritiskom vojničke organizacije uništen je cvijet
               mladosti u izigravanju jednih protiv drugih.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.9">Ujedno je počelo u monarhiji teško proganjanje Jugoslovena. Na
               desetke hiljada porodica bile su uništene; ljudi, žene, djeca sudom i bez suda
               pobijeni, njihovo imanje opljačkano i uništeno. Još veći broj Jugoslovena bio je uz
               teška zlostavljanja bačen u tamnice. Opet na hiljade moradoše na silu ostavljati svoj
               zavičaj. Na hiljade državljana uzeti su za taoce zbog sigurnosti austro-ugarske
               vojske i dijelom posmicani. U tom krvavom građanskom ratu, vođenom protiv naroda bez
               ikakve obrane, režim je izvukao jeftinu pobjedu. Potpunim pravom možemo tvrditi, da
               je jugoslovenski narod najteže nastradao između svih naroda.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.10">Kad je buknula ruska revolucija te se činilo da puca zora
               slobode za proletare među narodima, osokolio se naš narod i poče otvorenu borbu za
               svoju nezavisnost. Dne <date when="1917-05-30">30. maja</date> pročitao je
               predsjednik <orgName>Jugoslovenskog kluba</orgName>
               <note place="foot" source="#SourceBornDigital">
                  <persName>Dr. Anton Korošec</persName>.</note> u bečkoj zastupničkoj kući
                  izjavu,<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 132.</note> u
               kojoj se traži ujedinjenje svih krajeva monarhije, u kojima su nastanjeni Slovenci,
               Hrvati i Srbi u jedno, samostalno, od svakog gospodstva tuđega naroda slobodno, na
               demokratskoj podlozi izgrađeno državno tijelo pod žezlom doma
                  <persName>Habsburg-Lotringen</persName>. U nebrojenim javnim izjavama složila se
               zatim volja naroda bez obzira na razlike stranaka i klasa u zahtjevu za slobodnom
               nezavisnom državom. Unatoč očajnim otporima privilegovanih naroda, Nijemaca i
               Madžara, unatoč nečuvenom pritisku cenzure i neprestanim prijetnjama tamnicom i
               gladom, ipak je čista volja naroda prodrla jasno na javu.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.11">Na ovom mjestu moramo svečano protiv toga prosvjedovati, da
               tobože ustavi monarhije, što postoje, pružaju narodima ma kakvu mogućnost slobodnoga
               razvitka. Naprotiv: oni zajamčuju obim privilegovanim narodima sva sredstva državne
               moći za tlačenje i guljenje proletarskih naroda. <orgName>Austrijski državni savjet</orgName> sastoji se
               iz dvije ravnopravne kuće. Članove jedne od njih imenuje vlada. Ni jedan zakon ne
               može biti predložen na sankciju, ako ne pristane gospodska kuća. Zastupnička kuća
               bira se doduše prividno na osnovu općega prava glasa, ali su izborni kotari tako
               obrazovani, da 43.000 Nijemaca, 55.000 Jugoslovena, 60.000 Čeha, 105.000 Ukrajinaca i
               na primjer 120.000 koruških Slovenaca dobijaju jedan mandat! Tako se vještački stvara
               od većine manjina. I provedenje ravnopravnosti naroda i svaka pomisao na promjenu
               ustava mora da se izjalovi uslijed otpora ustavom priviligiranoga naroda.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.12">Drugi dio našega naroda u ovoj monarhiji podvrgnut je
               ugarsko-hrvatskom ustavu. Taj je ustav i stanje, koje se je odavle izrodilo, upravo
               ruglo civilizacije. 60% naroda <placeName>Ugarske</placeName> iznose nemadžarski
               narodi, a imaju samo 7% mandata, dok Hrvati preko hrvatskoga sabora imadu nekakvu
               prividnu autonomiju.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.13">Treći dio našega naroda u <placeName>Bosni i
                  Hercegovini</placeName> izložen je golom apsolutizmu. Jugosloveni u
                  <placeName>Austriji</placeName> još su pored toga tako vještački pocijepani u
               sedam pokrajina, da većim dijelom imaju male manjine u saborima.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.14">Tako na primjer slovenačka trećina
                  <placeName>Koruške</placeName> ima samo dva zastupnika u koruškom saboru.
               Jugosloveni u <placeName>Gorici</placeName> i <placeName>Istri</placeName>, gdje su u
               većini od dvije trećine, odnosno od tri četvrtine, imadu samo manjinu saborskih
               mandata. A čak i u <placeName>Kranjskoj</placeName>, gdje 98% pripada slovenačkoj
               narodnosti, udešen je taj od grofa <persName>Czernina</persName> tako slavljeni ustav
               na tako vješt način, da u <orgName>kranjski sabor</orgName>, koji i prema <orgName>Parlamentu</orgName> ima ograničenu
               kompetenciju, pedeset i tri njemačka velika posjednika biraju četvrtinu zastupnika, a
               uz to imadu veto u najvažnijim pitanjima, a naročito u pogledu promjene zemaljskoga
               reda. Što se tvrdi, da ustavi <placeName>Austro-Ugarske</placeName> jamče narodima
               slobodan razvitak, to je zbilja izrugivanje prava samoopredjeljenja, a to mogu da
               tvrde samo ona lica, koja računaju na oskudno obavještenje na protivnoj strani i na
               namjerno zavaravanje.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.15">Protivno tome mi ovim najsvečanije ponavljamo prilikom
               pregovora o miru naš zahtjev, neka se austro-ugarskim narodima zajamči potpunopravo
               samoopredjeljenja.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.16">Naš je narod u kraljevini <placeName>Hrvatskoj</placeName>,
                  <placeName>Slavoniji</placeName> i <placeName>Dalmaciji</placeName>, kojoj
               pripadaju virtualno još drugi važni jugoslovenski krajevi, u ostalom već vršio pravo
               samoopredjeljenja, kad je prilikom prvoga izbora kralja iz kuće
                  <persName>Habzburg</persName> (<date when="1527">1527</date>.) i kod određenja
               nasljedstva u ženskoj lozi (Pragmatička sankcija <date when="1712">1712</date>.)
               postavio svoje uvjete za očuvanje svoje samostalnosti, koje je drugi kontrahent
               izrično primio.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.17">Unatoč tome što je naš narod u toku vijekova bio potpuno
               potlačen od zajedničkoga pritiska njemačko-madžarskoga režima, i što su mu oteta
               ispravama utvrđena prava, ipak se nikad nije odrekao svoje samostalnosti, te i s
               historijsko-pravnoga stajališta ima potpuno pravo, da zahtijeva pravo
               samoopredjeljenja.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.18">Naš je program, ako ga saberemo, ovaj: </p>
            <list xml:id="No.134.PPP.19" rend="numbered">
               <item n="1.">Odmah opći demokratski mir, potpuno razoružanje, međunarodno
                  obezbjeđenje i zaštita slobodnog razvitka svih naroda, velikih i malih.</item>
               <item n="2.">Priznanje i potpuno osiguranje slobodno provedenoga i potpunoga prava na
                  samoopredjeljenje naroda, osobito u pitanju, da li hoće slobodnu državu, i u kojoj
                  će formi da je obrazuje.</item>
               <item n="3.">Mi ne tražimo za našu državu ništa, što pripada drugom narodu i prema
                  tome nama ne pripada; mi tražimo za našu državu samo ono zemljište, koje je u
                  kompaktnim masama kontinuirano naseljeno od Srba Hrvata i Slovenaca.</item>
               <item n="4.">More, naročito <geogName>Jadransko</geogName>, neka bude slobodno. U koliko bi promet preko
                  luka na sjeveru <geogName>Jadranskoga mora</geogName>, a koje se nalaze u našem kompaktnom
                  narodno-gospodarskom ozemlju, bio osobito koristan za privredni razvitak
                  udaljenijih naroda, pripravni smo s njima sklopiti ugovore, koji im jamče slobodni
                  trgovački promet preko njih.</item>
            </list>
            <p xml:id="No.134.PPP.20">Mir koji bi htio okameniti današnje stanje, to ne bi bio mir
               za narode ove monarhije. To bi bio povod teške smrtne borbe austro-ugarskih Slovena,
               teška zapreka za socialni napredak ovih naroda, koji dolaze u obzir. Ali bi
               međunarodni mir ostao uvijek ugrožen pri takom stanju. Može li se zamisliti, da će
               ovo moralno neodrživo stanje biti zaštićeno međunarodnom organizacijom mira? Svi
               ugovori za svjetski mir koji su prostu silu štitili, bili su ubrzo rastrgani od
               vlastite nemoralnosti.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.21">I ako pri pregovorima o miru u <placeName>Litavskom
                  Brestu</placeName> zvanični predstavnici monarhije pobijaju zahtjeve većine
               austro-ugarskih naroda, i ako glas proletaraca među narodima izgleda da i kod drugih
               učesnika nailazi na malu susretljivost, ipak se nadamo da će se vidjeti, da je
               demokratski svjetski mir, za kojim se ide, nešto nemoguće, ako se održi današnje
               stanje u austro-ugarskoj monarhiji, koje u sebi nosi klicu novih zapletaja. Zbog toga
               to stanje, koje susjede uvijek ugrožava, a demokratskoj se misli izruguje, danas
               upravo sili, da se velika načela slobode i samoopredjeljenja dosljedno provedu, ne
               samo s one strane stare ruske državne granice, već i s ove strane.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.22">I zbilja sa dubokim zadovoljstvom vidimo, kako najnoviji
               razvitak pregovora o miru u <placeName>Litavskom Brestu</placeName> potvrđuje
               ispravnost i neumitnost našega zahtjeva. Vidi se, da o sudbini brojnih naroda, što su
               stradali u ratu, nemaju odlučiti jedino diplomati starih velikih sila, već samo
               zajednički sa pozvanim predstavnicima naroda. Ukrajinski narod stupio je na
               pozornicu. Litvancima i Kuroncima priznaje se u načelu pravo sudjelovanja pri
               pregovorima, a <date when="1918-01-17">17. o. mj.</date> zvanično se javlja, da je sa
               strane monarhije postignut sporazum s Ukrajincima, da su obje strane pripravne
               stupiti u stanje mira, koje obezbijeđuje razvitak trajnoga prijateljskog odnosa i da
               uz predpostavku potpune uzajamnosti pretresu razna politička i kulturna pitanja, što
               ih zanimaju. Pri tome se grof <persName>Czernin</persName> kao na primjer osvrnuo na
               pretres obezbijeđenja sudbine onih poljskih manjina, koje će pripadati novoj
               ukrajinskoj državi.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.23">Pod tom koprenom se javlja, da je sablast neuplitanja
               oškrinuta.</p>
            <p xml:id="No.134.PPP.24">Zato predlažemo, neka se na pregovore o miru pripuste
               predstavnici izabrani od austro-ugarskih naroda, a napose također Jugosloveni, u
               svrhu ugovora o neograničenom samoopredjeljenju naroda u monarhiji, koje se ima
               potpuno slobodno provesti sa garancijama.</p>
            <gap reason="irreleant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
