<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program Narodne stranke za Kranjsko, sprejet na njenem ustanovnem shodu 29.
               novembra 1894 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31135</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Liberalni-050a.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31135</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>"Narodna stranka" na Kranjskem</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXVII</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">276</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-ZG7N9AZD</pubPlace>
                     <date when="1894-12-01">01. 12. 1894</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <div>
               <head>"Narodna stranka" na Kranjskem</head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <list rend="numbered" xml:id="No.50a.PPP">
                  <item n="I.">Vsi za ohranitev slovenskega in hrvatskega naroda in njegove zemlje,
                     za gojitev in nekršeno javno veljavo slovenske in hrvatske narodnosti,
                     slovenskega in hrvatskega jezika vneti Slovenci in istrski Hrvatje, katerim je
                     zlasti tudi pri srci, da se s primernimi sredstvi razvija kulturna vzajemnost z
                     drugimi slovanskimi plemeni, naj se za odločno in neomahljivo delo v ta namen
                     združijo in organizujejo po vseh <placeName>slovenskih pokrajinah</placeName>
                     in v <placeName>Istri</placeName>.</item>
                  <item n="II.">
                     <p>Slovenci, težeči po narodni avtonomiji, in istrski Hrvatje naj za
                        sedaj v svoj politični in parlamentarni program vsprejmo vse one težnje,
                        katere so določili slovenski in istrsko-hrvatski poslanci na shodu dne <date when="1890-10-02"> 2. oktobra 1890</date> v
                           <placeName>Ljubljani</placeName>,<hi rend="superscript">
                           <note place="foot" source="#SourceBornDigital">Glej dok. št. 105.</note>
                        </hi> katere pa še do danes niso izpolnjene.</p>
                     <p>Slovenskemu in hrvatskemu uradovanju <orgName>vlada</orgName> več ali manj
                        očito še vedno nasprotuje ter namešča v <placeName>slovenskih
                           pokrajinah</placeName> in v <placeName>Istri</placeName> pri sodnih,
                        kakor pri političnih in drugih oblastvih uradnike, našej narodnosti
                        protivne, ne da bi bili niti vselej zmožni slovenskega, oziroma hrvatskega
                        jezika v govoru in pisavi in ne da bi to zmožnost na zanesljiv način
                        izkazali.</p>
                     <p>
                        <orgName>Vlada</orgName> tudi ne čuva nad tem, da bi se oblastva v
                        poslovanji s slovenskim in hrvatskim prebivalstvom posluževala slovenskega,
                        oziroma hrvatskega jezika. Le-to se opazuje skoro brez izjeme pri
                        administrativnih oblastvih vseh stopinj in še celo v <placeName>kronovini
                           kranjski</placeName>.</p>
                     <p>Dopušča se dalje, da najvišje sodišče in višji deželni sodišči nasproti
                        obstoječim zakonom in naredbam v slovenskih in hrvatskih pravnih stvareh ne
                        izdajajo razsodeb in odlokov v slovenskem, oziroma hrvatskem jeziku in da se
                        pri <orgName>sodiščih prve stopinje</orgName>, osobito izven
                           <placeName>kronovine kranjske</placeName>, s slovenskimi in hrvatskimi
                        strankami nasproti mnogim, v smislu člena 19 tem. zak. izdanim naredbam
                        sestavljajo zapisniki in izdajajo razsodbe in odloki v nemškem ali
                        italijanskem jeziku, in da se v ravno teh jezikih izdajajo obtožnice proti
                        slovenskim in hrvatskim obdolžencem in vodijo obravnave, porotne in druge,
                        celó s pripomočjo tolmačev. Tudi se pri <orgName>višjih deželnih
                           sodiščih</orgName> ne imenuje zadostno število slovenščine, oziroma
                        hrvaščine zmožnih votantov, kar občutno krati hitro in dobro judikaturo.
                        Nadalje se opazuje, da se iz <placeName>slovenskega Štajerja</placeName>
                        sistematično izrivajo slovenski sodni uradniki, čeprav so večkrat
                        domačini.</p>
                     <p>Ljudska šola še vedno ni vrejena na podlagi verskega izpovedanja in z
                        izključljivo maternim kot učnim jezikom, pač pa so ljudske šole osobito na
                           <placeName>slovenskem Koroškem</placeName> skoraj do cela nemške;
                        slovensko prebivalstvo v <placeName>Trstu</placeName> in
                           <placeName>Gorici</placeName> istotako za svoje otroke že več let brez
                        vspeha zahteva slovenskih šol, in v javne, kakor tudi zasebne nemške in
                        italijanske ljudske šole se vsprejemajo slovenski in hrvatski otroci.</p>
                     <p>V <placeName>Istri</placeName> je posebno velik nedostatek hrvatskih,
                        oziroma slovenskih ljudskih šol, ter se hrvatski in slovenski otroci mučijo
                        z italijanskim poukom.</p>
                     <p>Te za kulturno državo v mnogem oziru nečastne razmere na polji ljudskega
                        šolstva imajo se prej kot prej odpraviti.</p>
                     <p>Dopušča in po javnih funkcijonarjih se naravnost podpira pogubljivo
                        germanizatorno delovanje nemškega »schulvereina«, ki načeloma zastavlja
                        svoje moči za protikatoliško in protislovensko šolo, kakeršen namen ima tudi
                        nič manj obsodbe vredna »lega nazionale«. Zategadelj in dokler se te
                        krivične razmere temeljito ne izpremené, je vsakemu zavednemu Slovencu in
                        Hrvatu prva dolžnost, da se s polno ljubeznijo okleneta naših predragih nam
                           <orgName>družb sv. Cirila in Metoda</orgName>, ki ju s tem goreče
                        priporočamo vsemu slovenskemu in hrvatskemu narodu; hkrati pa se odločno
                        protestuje zoper to, da se mora v Slovencih, to zlasti izven
                           <placeName>Kranjske</placeName>, in v istrskih Hrvatih skoro povsod še
                        vedno zgol narodna požrtovalnost boriti za ono pravično vrejeno ljudsko
                        šolstvo, katero ustanavljati, vzdrževati in braniti je dolžnosti javnih, po
                        zakonu poklicanih faktorjev.</p>
                     <p>Istotako se je nam potegovati, da se zakonitim potom zabrani, da bi se v
                        ljudske šole vsprejemali otroci, ki niso vešči učnemu jeziku, dasi imajo pri
                        roki šole z maternim učnim jezikom.</p>
                     <p>Vrhu tega se je v najnovejšem času za <placeName>Štajersko</placeName>
                        izvršilo imenovanje v nadzorstvo za ljudske šole, po katerem se tamošnje
                        slovensko ljudsko šolstvo naravnost v nevarnost postavlja.</p>
                     <p>Za štajerske in koroške Slovence je pa sploh vitalnega pomena, da se
                           <orgName>deželni šolski sveti</orgName> v smislu Ljubljanskega programa z
                        dné <date when="1894-10-02">2. oktobra 1890</date>
                        <hi rend="superscript">
                           <note place="foot" source="#SourceBornDigital"> Glej dok. št. 105.
                           </note>
                        </hi> razdelé ter tako odstrani terorizovanje Slovencev po brezozirnih
                        nemških večinah v dotičnih <orgName>deželnih šolskih svetih</orgName>.</p>
                     <p>Ravno tako se naše srednje šolstvo od strani vlade zanemarja ter se odklanja
                        ne samo potrebna ustanovitev slovenskih srednjih šol ter hrvatske gimnazije
                        v <placeName>Pazinu</placeName>, nego celo ustanovitev slovenskih oziroma
                        hrvatskih vsporednic na nižjih oddelkih gimnazij v
                           <placeName>Celji</placeName>, v <placeName>Gorici</placeName>,
                           <placeName>Trstu</placeName>, <placeName>Pulji</placeName> in
                           <placeName>Kopru</placeName>. In na <orgName>realki Ljubljanski</orgName>
                        je vsporednica za Slovence le v tem različna od vsporednice za Nemce, da se
                        veronauk poučuje slovenski ter je slovenščina obvezen učni predmet. Narodne
                        srednje šole ali vsporednice so potrebne zlasti zaradi tega, ker se drugače
                        protivno členu 19. tem. zak. sili slovenska in hrvatska deca v pripravljalne
                        razrede ter se takó Slovenci in Hrvatje postavljajo v drugo vrsto
                        narodov.</p>
                     <p>Za nujno potrebno se smatra, da ustanovi <orgName>vlada</orgName> v
                           <placeName>Ljubljani</placeName> strokovno šolo za stavbinski obrt,
                        oziroma da ustanovi višjo državno obrtno šolo s stavbinsko-tehničnim
                        značajem s slovenskim učnim jezikom.</p>
                     <p>Meščanske, niti trgovske slovenske šole nimamo.</p>
                     <p>Naglašajoč te zahteve kakor najnujnejše, pozivljejo se slovenski in hrvatski
                        deželni in državni poslanci, da se združeni z vso odločnostjo potezajo za
                        izpolnjenje teh zahtev ter za to, da se odpravijo navedene, našej narodnosti
                        škodljive, zakonom in naredbam protivne razmere. Oni se dalje pozivljejo, da
                        se v pospeševanje in olajšavo povoljnega rešenja teh zahtev potezajo za
                        izvršitev vseh, v omenjenem programu z dné <date when="1894-10-02">2.
                           oktobra 1890</date>
                        <hi rend="superscript">
                           <note place="foot" source="#SourceBornDigital"> Glej dok. št. 105.
                           </note>
                        </hi> nasvetovanih sredstev.</p>
                     <p>Delovati je torej povsod na to, da se poverijo z deželno-zborskimi ali
                        državno-zborskimi mandati samó taki možje, ki se zavežejo, odločno in
                        dosledno zastopati označene narodne težnje.</p>
                  </item>
                  <item n="III.">Sploh bodi vsakega Slovenca in Hrvata dolžnost, da zvršuje svoje
                     politične pravice v smislu tega programa, da svojemu jeziku daje veljavo pri
                     vsaki priliki in da snuje ali podpira socijalna, kulturna in gmotna podjetja
                     narodnih Slovencev in Hrvatov.</item>
                  <item n="IV.">
                     <p> Koalicija parlamentarnih strank, podpirajoča
                           <orgName>vlado</orgName>, katera zahteva, da mirujejo večja politična
                        vprašanja, kakeršno je brez dvojbe tudi narodno vprašanje, je izvršenju
                        našega narodnega programa kvarna, in vsi naši zastopniki bi jo morali
                        pobijati. Postopanje slovenskih državnih poslancev, stoječih izven
                        koalicije, se torej odobrava, koalirani slovenski poslanci, kateri so se
                        zavezali izstopiti iz koalicije, če se jim od vladne strani ne da poroštva
                        za ugodno rešitev narodnih teženj, se pa pozivljejo, da izstopijo iz
                        koalicije, in to ne samo radi tega, ker se to poroštvo ni dalo in se ga tudi
                        v bodoče ni nadejati, nego tudi zato, ker se s koalicijo načelno vzdržuje
                        protislovanski sistem. Najnovejši dogodki proti dvojezičnim napisom na
                        sodnih poslopjih v <placeName>Istri</placeName> pričajo, kako protivna je
                        koalicija narodni jednakopravnosti in dokazujejo, da slovenski, v koaliciji
                        stoječi poslanci še tej trohi jednakopravnosti do veljave pripomoči ne
                        morejo.</p>
                  </item>
                  <item n="V.">
                     <p>Slovenci in istrski Hrvatje kot versko-nravstveno in dinastično
                        čuteči narod zahtevajo izvedbo politične jednakopravnosti, zlasti uvedbo
                        občne volilne pravice in pravično uredbo volilnih okrajev. Dalje naj se vsa
                        skrb obrača na zdrav napredek narodnega gospodarstva, zlasti na nezavisnost
                        od tujega kapitala, podpiraje slovenske in hrvatske posojilnice in
                        hranilnice, katerim bodi <orgName>mestna hranilnica Ljubljanska</orgName>
                        središče – in na zboljšanje gospodarskih razmer poljedelskega, trgovskega,
                        obrtnega in delavskega stanu.</p>
                     <p>V tem oziru se z veseljem pozdravlja krščansko-socijalno gibanje.</p>
                  </item>
                  <item n="VI.">
                     <p>Konštatuje in obžaluje se, da se je deloma osobito na
                           <placeName>Kranjskem</placeName> zapustil slovenski narodni program, a
                        ustvaril drug program, v katerem se slovenska narodnost ne nahaja kot smoter
                        in kateri daje potuho popustljivosti in brezbrižnosti v narodnih vprašanjih,
                        kakor osobito na obžalovanja vreden način dokazuje od <orgName>slovenskega
                           deželnega odbora kranjskega</orgName> izdana in od one strani odobravana
                        prepoved samoslovenskih uličnih napisov v
                        <placeName>Ljubljani</placeName>.</p>
                     <p>Priznavajo se pa načela katoliške vere kot trden temelj razvoju slovenskega
                        naroda, ter se izreka želja, da bi na tej in na narodni podlagi zložno
                        sodelovali vsi Slovenci v težkem boji za narodov obstanek.</p>
                  </item>
                  <item n="VII.">
                     <p>Sedaj organizovano delovanje v vse te namene na
                           <placeName>Koroškem</placeName>, <placeName>Primorskem</placeName> in
                           <placeName>Štajerskem</placeName> naj pripoznajo in krepko podpirajo vsi
                        Slovenci in Hrvatje.</p>
                     <p>Na <placeName rend="italic">Kranjskem</placeName> pa naj se v iste namene
                        združijo in organizujejo vsi Slovenci pod starim imenom slovenskih
                        rodoljubov kot <orgName>»narodna stranka«</orgName>; njeno delovanje naj <hi rend="italic">vkupno z </hi>
                        <orgName rend="italic">odborom zaupnih mož</orgName> vodi <orgName rend="italic">zvršilni odbor</orgName> v
                        <placeName>Ljubljani</placeName>, kateri bode tudi v neprestani delavni
                        dotiki in vzajemnosti s političnimi vodstvi izvenkranjskih Slovencev,
                        oziroma istrskih Hrvatov.</p>
                     <p>V dosego organizovanja narodnega dela in vzajemnosti med nami v vseh
                        pokrajinah naj se skrbi za jednotno postopanje narodnega časnikarstva in za
                        krepko podporo istemu v duševnem in gmotnem oziru. Posebno naj se skrbi za
                        ustanovo skupnega organizacijskega fonda.</p>
                  </item>
               </list>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
