<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program Slovenske ljudske stranke na Goriškem, sprejet na njenem ustanovnem zboru
               25. novembra 1907 v Gorici</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30566</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-033.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30566</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenska Ljudska Stranka na Goriškem.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Gorica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">97</biblScope>
                     <pubPlace>Gorica</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-0H40IGPZ</pubPlace>
                     <date when="1907-11-26">26. 11. 1907</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="choice" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="21"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>
               <orgName>Slovenska Ljudska Stranka</orgName> na Goriškem.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div xml:id="No.33.PPP.1">
               <head>
                  <hi rend="italic">Šolske zahteve.</hi>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <p> 
                  <orgName>C. kr. vlada</orgName> naj ukrene, kar potreba:</p>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.)">da se ustanovi slovensko vseučilišče v
                        <placeName>Ljubljani</placeName> v najkrajšem času za vse slovenske
                     pokrajine v <placeName>Avstriji</placeName>; </item>
                  <item n="2.)">da se otvorijo na c. k. višji gimnaziji in na c. k. višji realki v
                        <placeName>Gorici</placeName> že v <date notAfter="1908-09">početku šolskega
                        leta 1908/9</date> slovenske paralelke;</item>
                  <item n="3.)">da se premesti slovenski oddelek c. k. izobraževališča za
                     učiteljišča za učitelje iz <placeName>Kopra</placeName> v središče slovenskega
                     dela <placeName>goriške dežele</placeName>, namreč v <placeName>mesto
                        goriško</placeName>, in sicer s <date notAfter="1908-09">početkom šolskega
                        leta 1908/9</date>;</item>
                  <item n="4.)">da se ustanovi nemudoma v <placeName>mestu goriškem</placeName>
                     toliko slovenskih javnih ljudskih šol na primernih krajih, da bodo mogle
                     sprejeti vse one šolski dolžnosti podvržene slovenske otroke v ozemlju
                        <placeName>goriškega mesta</placeName>, ki so zdaj siljeni iskati si ljudsko
                     šolskega pouka v zasebnih Šolah ali v zavodih, ki niso obvezne šole;</item>
               </list>
               <p>ter polaga <q>
                     <orgName>Slovenskemu kluba</orgName>
                  </q> državnih poslancev na
                     <placeName>Dunaju</placeName> najtopleje na srce, naj zastavi vso svojo veljavo
                  in svojo moč pri <orgName>c. k. vladi</orgName>, da se izvrši ta šolski program goriških
                     Slovencev.<gap reason="irrelevant"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="No.33.PPP.2">
               <head>
                  <hi rend="italic">Organizacija <orgName>S. L. S.</orgName> na
                     <placeName>Goriškem</placeName>.</hi>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.)">Stranka, ki hoče delovati na krščanskem in demokratiškem temelju za
                     duševni in gmotni prospeh slovenskega ljudstva, zlasti kmeta, delavca, obrtnika
                     in trgovca, na <placeName>Goriškem</placeName> se imenuje <hi rend="italic">
                        <q>
                           <orgName>Slovenska Ljudska Stranka</orgName>
                        </q> na
                     <placeName>Goriškem</placeName>
                     </hi>. <gap reason="irrelevant"/>
                  </item>
                  <item n="2.)">Zbor zaupnikov <q>
                        <orgName>Slovenske Ljudske Stranke</orgName>
                     </q> pozivlje vse goriške
                     Slovence, ki priznavajo krščansko in demokratiško stališče kot veljavno v
                     javnem življenju, naj se priklopijo <q>
                        <orgName>S. L. S.</orgName>
                     </q> Glede načina naj se
                     dogovore z vodstvom in izvrševalnim odborom <q>
                        <orgName>S. L. S.</orgName>
                     </q>
                  </item>
               </list>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
            <div xml:id="No.33.PPP.3">
               <head>
                  <hi rend="italic">Težnje kmečkega stanu.</hi>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <p>Shod zaupnikov <orgName>slovenske ljudske stranke</orgName> na <placeName>Goriškem</placeName>, zbran
                     <date when="1907-11-25">25. novembra 1907</date> v
                     <placeName>Gorici</placeName>, sprejema v svoj program zahteve <q>
                     <orgName>Kmečkih
                     zvez</orgName>
                  </q> glede na razne potrebe kmečkega stana. <choice>
                     <sic>Posebe</sic>
                     <corr>Posebej</corr>
                  </choice> še pozdravlja novi zakon proti ponarejanja vina ter poudarja potrebo, da
                  se uvedejo zavodi za starostno zavarovanje ter okrajne bolniške blagajne tudi za
                  kmečki stan, kakor tudi, da se ustanovijo obvezne deželne zavarovalnice proti
                  škodi po ognju, toči in drugih nezgodah, ter da se brez odloga uredijo deželne
                  finance z državno pripomočjo.</p>
            </div>
            <div xml:id="No.33.PPP.4">
               <head>
                  <hi rend="italic">Trgovstvo in obrt.</hi>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <p>Vpoštevajoč važnost trgovsko-obrtnega stanu hoče <q>
                     <orgName>S. L. S.</orgName>
                  </q> na
                     <placeName>Goriškem</placeName> zastaviti ves svoj vpliv v to, da se čim preje
                  ustanovi slovenska trgovska šola v <placeName>Gorici</placeName> ter naprosi
                  deželne in državne poslance, da izposlujejo od dežele in države v to svrho enake
                  podpore kot so se dale italijanski trgovski šoli.</p>
               <p>Slovenska obrtna šola v <placeName>Gorici</placeName> naj se tako reorganizira, da
                  bode zadovoljila obrtnike in njihove učence, ker le od take šole smemo pričakovati
                  zaželjenega vspeha.</p>
               <p>Naši zastopniki naj se energično potegujejo za to, da se odpravi sedajni krivični
                  cenzus za volitve v <orgName>trgovsko-obrtno zbornico</orgName>. Ako ne morejo doseči, da bi vsi
                  obrtniki in trgovci brez izjeme zadobili volilno pravico, naj pa skrbijo za to, da
                  dobimo najnižji cenzus kakoršen velja v sosednih deželah.</p>
               <p>
                  <orgName>Trgovska zbornica</orgName> naj se loči od obrtne, ker si interesi obeh stanov pogosto
                     nasprotujejo.<gap reason="irrelevant"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="No.33.PPP.5">
               <head>
                  <hi rend="italic">Delavski stan.</hi>
               </head>
               <gap reason="irrelevant"/>
               <list rend="numbered">
                  <item n="1.)">Delo je dolžnost in splošno premoženje vseh zdravih ljudi in ne sme
                     postati žrtva oderuštva in izsesavanja kakor se mnogokrat godi.</item>
                  <item n="2.)">Država je dolžna po postavah in opravi braniti pošteno delo in je
                     namenu primerno organizovati, da obvaruje krivičnega izsesavanja in da zagotovi
                     vsakemu delavcu njegovemu delu primerno plačo.</item>
                  <item n="3.)">Otroško delo po tvornicah se mora odpraviti, žensko delo omejiti na
                     ženski primerna dela, ki moškemu delu ne delajo konkurence.</item>
                  <item n="4.)">Ponočno delo se dovoli le onim podjetjem, ki iz tehničnih vzrokov
                     dela ne morejo pretrgati. Ženskam in otrokom bodi nočno delo
                     prepovedano.</item>
                  <item n="5.)">Ob nedeljah in zapovedanih praznikih mora vsako delo počivati. Če ni
                     mogoče ob nedeljah dati počitka, naj se določi 36 ur med tednom v počitek,
                     vendar tako, da ima vsako drugo nedeljo delavec prost dan.</item>
                  <item n="6.)">Uredi se po razmerah najvišja neprestopna delavna doba; in sicer pri
                     vseh rudo in premogokopih in pri vseh javnih strokah, koder se mehanično s
                     stroji v velikem producira, zlasti pri težkih in zdravju škodljivih delih <hi rend="italic">8urni delavnik</hi>; pri mali obrti, rokodelstvu, trgovstvu
                     10-urna delavna doba.</item>
                  <item n="7.)">Zakonito naj se varujejo delavci, ki izvršujejo po svoji volji in
                     vesti razne mandate.</item>
                  <item n="8.)">Uvedejo naj se razsodišča, sestavljena iz delavcev in delodajalcev,
                     ki naj razsojajo v vseh spornih točkah.</item>
                  <item n="9.)">Skrbi naj se delavcem za zdrava in primerna stanovanja. V to svrho
                     ustanovljena društva podpirajta dežela in država z zakoni in doneski.</item>
                  <item n="10.)">Plača bodi tako urejena, da more vsak delavec pošteno živeti tudi z
                     družino. Vsak delavec mora imeti pravico, da napreduje pri delu in se mu plača
                     primerno zvišuje. Delavec imej pravico do gotovega deleža pri čistem
                     dobičku.</item>
                  <item n="11.)">Akordno delo naj se odpravi povsod, kjer je nevarno, ali kjer ob
                     neugodnem času vsled njega delavci nimajo zaslužka.</item>
                  <item n="12.)">Strogo naj se nadzorujejo vsa podjetja glede na varnost življenja
                     in zdravja; zato naj se pomnoži obrtno nadzorstvo po dejanski potrebi. Za
                     delavke naj se nastavijo obrtne nadzornice. Obrtnim nadzornikom naj se pridele
                     delavci, ki jih naj odškoduje država.</item>
                  <item n="13.)">Po večjih mestih naj uvedo občinske posredovalnice za delo, in
                     sicer brezplačno.</item>
                  <item n="14.)">Uvede naj se splošno državno zavarovanje za delavca vseh vrst proti
                     bolezni, nezgodam, onemoglosti in starosti ter za udove in sirote.</item>
                  <item n="15.)">Delavstvo ene stroke ali sorodnih strok naj se združaje po
                     strokovnih društvih, ki so nepolitična in skrbe zgolj za izobrazbo in gmotno
                     povzdigo delavstva ter po delavskih pol. društvih, ki skrbe za politično
                     osamosvojo delavskega stana sploh.</item>
               </list>
               <gap reason="irrelevant"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
