<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija o šolstvu na Primorskem in posebej v Istri, sprejeta na prvem
               (jugoslovanskem) taboru političnega društva Edinost 27. oktobra 1878 v Dolini pri
               Trstu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30641</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-103.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30641</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Tabor v Dolini</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Edinost</title>
                  <title>glasilo slovenskega političnega društva tržaške okolice</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">21</biblScope>
                     <pubPlace>Trst</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-JLJOGVSG</pubPlace>
                     <date when="1878-11-09">9. 11. 1878</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="choice" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani geogName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Tabor v Dolini</head>
         <div xml:lang="hrv">
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.103.PPP.1">
               <gap reason="irrelevant"/> neka se:</p>
            <list xml:id="No.103.PPP.2" rend="numbered">
               <item n="1.">Ukine zakon, kojim je zabranjeno kod nas onim služiti, koji izuče na
                  zagrebačkom sveučilišću – ono je ustrojeno kako sva cislitavska.</item>
               <item n="2.">Neka se gimnazija njemačka u <placeName>Pazinu</placeName> pretvori u
                  Hrvatskú, Njemaca u <placeName>Istri</placeName> nejma, zato njemačka gimnazija
                  nejma mjesta, Talijani imaju svoju u <placeName>Kopru</placeName>. Hrvati sa
                  Slovencim imaju dvostruko veće pravo na svoju gimnaziju nego li Talijani.</item>
               <item n="3.">Našim mladičem neka se dopusti polaziti hrvatske gimnazije osobito onu
                  na <placeName>Rieci</placeName>, kamo idu s manjim troškom mladici s <geogName>kvarnerskih
                  otoka</geogName> i s iztočne strane <placeName>Istre</placeName>.</item>
               <item n="4.">Na muškem učiteljišću u <placeName>Kopru</placeName> nek se podučava <hi rend="italic">sve</hi> v materinjem jeziku, a neka se Hrvati i Slovenci uče kao
                  drugi jezik talijanski a Talijani hrvatski ili slovenski ako pedagogi dopušćajo
                  učiti se tri jezika onda neka se uči i njemački kao predmet, dok se to ne učini
                  ljudi ne vjeruju u rieči Preuzvišenoga gospodina ministra za <choice>
                     <sic>bogostovje</sic>
                     <corr>bogostlovje</corr>
                  </choice> i nastavu, da nas ne misli germanizirati, ljudi vide da se temeljnih
                  državnih zakona ne vrše po onih koji bi jih morali ne samo sami ovršivati nego i
                  paziti da jih drugi vrše.</item>
               <item n="5.">To isto neka se učini na ženskom učiteljišću u
                     <placeName>Gorici</placeName>, a k tomu neka se ustroji hrvatski odio ili neka
                  se dade našim djevojčicam stipendije, da mogu u <placeName>Zagrebu</placeName>
                  polaziti nauke i odgojiti se za odgojiteljice Hrvaticam u
                     <placeName>Istri</placeName>.</item>
               <item n="6.">Neka se ustroji gdje u dolnoj <placeName>Istri</placeName> bar jedan
                  pripravni tečaj za Hrvate, da se mogu za učiteljišće pripraviti.</item>
               <item n="7.">Pučke škole neka se za sad bar toliko preurede, da se Hrvatski podučaje
                  u toliko hrvatskih obćina koliko je hrvatski učitelja. Neka se za sad uništi
                  valjanost našega pokrajinskoga zakona, koji se obćinam daje pravo izabirati učevni
                  jezik, jer se pri žalostnom stanju naših obćina dogadja da ne odlučuju obćinari
                  nego volja jednoga dvojice uglednijih i bogatijih osoba. Neka se tomu zakonu
                  temeljni državni suprot stavi. To je vse stvar vlade. To bi sve učiniti morala
                  vlada. To bi sve vlada učiniti imala.</item>
            </list>
            <p xml:id="No.103.PPP.3">Medju tim pako neka muževi ljubeći narod svoj, nastoje, da se
               narod i izvan škole drugim putem naobrazi: govori, novinami, knjigami, družtvi,
               čitaonicami – neka mu se uradi ustavna sviest, neka upozna svoju moć.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
