<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stališča načelstva Jugoslovanske demokratske stranke o aktualnih političnih vprašanjih, sprejeta na seji 13. novembra 1918 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31112</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Liberalni-180.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31112</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Poročilo s seje načelstva JDS</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">269</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-5LZJJLXD</pubPlace>
                     <date when="1918-11-14">14. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Poročilo s seje načelstva JDS.</head>
            <p>Načelstvo JDS je v svoji redni tedenski seji, dne 18. novembra t. l. razpravljal o tekočih zadevah, o najbolj perečih vprašanjih se je zavzelo sledeče stališče:</p>
            <list rend="numbered" xml:id="No.180.PPP">
               <item n="1.">
                  <orgName>Načelstvo JDS</orgName> vidi politično, kulturno in gospodarsko bodočnost jugoslovanskega naroda zajamčeno edino le v popolnoma enotni <placeName>državi SHS</placeName> z osrednjo vlado. Državna oblika naj sloni na ustavi, ki je demokratska in ki omogoča državljanom svobodo ter socijalno pravično življenje. – Vprašanje državne oblike ne sme motiti in onemogočati enotnosti in edinstvenosti <placeName>države SHS</placeName>.</item>
               <item n="2.">
                  <orgName>Načelstvo JDS</orgName>. poziva <orgName>Narodno vlado</orgName>, da takoj odpravi cenzuro in dovoli prosto kolportažo časopisja ter popolno svobodo zborovanj. Vse tri zahteve so jako nujne in naj jih <orgName>Narodna vlada</orgName> čimpreje ugodno reši.</item>
               <item n="3.">V razgovoru o <orgName>Narodni vladi</orgName> se je poudarjalo, da bodi ta vlada popolnoma nepristranska in naj čimpreje odpravi stari avstrijski sistem in njega nositelje.</item>
            </list>
         </div>
        </body>
   </text>
</TEI>
