<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pojasnila načelnika Jugoslovanske demokratske stranke dr. Ivana Tavčarja k
               strankinim socialnodemokratskim usmeritvam</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30631</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-082.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30631</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Nekoliko pripomb h gospodarskemu programu JDS.</title>
                  <author>Ivan Tavčar</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">152</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-4LZTJEJQ</pubPlace>
                     <date when="1918-07-08">8. 7. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName 
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>Dež. posl. dr. <persName>Ivan Tavčar</persName>
            </opener>
            <head>Nekoliko pripomb h gospodarskemu programu <orgName>JDS</orgName>.</head>
            <gap xml:id="No.82.PPP.1" reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.82.PPP.2">Pred vsem zavrnemo tiste, katerim se zdi, da smo na ustanovnem
               zboru premalo povdarjali razliko med našo in socijalno-demokratično stranko.</p>
            <p xml:id="No.82.PPP.3">Mi smo demokratska stranka. To se pravi: mi smo za popolno
               enakost vseh slojev našega naroda. Dr. <persName>Triller</persName> je pravilno
               izjavil v političnem odseku, da demokratičnost naše stranke obstoja v tem, da ne
               pozna nobene nadvlade, najmanj pa nadvlade kake manjšine nad večino. Zatorej ne
               priznavamo nikake nadvlade aristokracije; tudi ne moremo pripoznati načela, da bi v
               političnem življenju imela duhovščina kot stan tako nadvlado; istotako ne moremo
               pripoznati, da bi imel nadvlado kmečki stan, ker demokratična stranka, ki seveda
               podpira težnje kmečkega stanu, ne more biti izključno samo agrarična stranka; dalje
               ne moremo pripoznati, da bi imel trgovski ali pa uradniški stan nadvlado po mestih,
               in končno je tudi izključeno, da bi delavstvo, ki v nobeni kulturni državi ne tvori
               večine prebivalstva, imelo nadvlado nad vsemi drugimi stanovi. Naša demokratska
               stranka ne priznava nikaki manjšini nadvlade nad večino, ima pa v nji svoje
               enakopravno mesto odkazano tako kmet, kakor duhovnik, tako trgovec in uradnik, kakor
               delavec. Stranka hoče zbližati vse stanove k plodonosnemu političnemu delovanju, ne
               more pa dopuščati, da bi kaka manjšina izvrševala tiranstvo nad večino, in da bi
               stranka nato tako klavrno poginila, kakor so poginili boljševiki na Ruskem!</p>
            <p xml:id="No.82.PPP.4">To, kar velja o posameznih stanovih, velja tudi o zavodih, ki so
               v rokah posameznih slojev, posebno tudi o gospodarskih zavodih. Demokratska stranka
               ne odreka niti enemu teh zavodov pravice do obstoja, enako so ji pri srcu vsi in
               njene težnje obstoje v tem, da ne ustvarja prepira niti med posameznimi sloji
               prebivalstva, niti med posameznimi gospodarskimi zavodi. Harmonijo hoče doseči
               povsod, harmonijo v imenu celokupnosti, tako da se bo življenje naroda lahko
               primerjalo velikemu stroju, ki dela za celokupnost, pri katerem pa ima vsako kolo in
               tudi vsako kolesce odkazano svojo posebno nalogo, tako da stroj obstane, če vzameš iz
               njega kolo ali pa tudi najmanjše kolesce. <hi rend="italic">Ta harmonija v političnem
                  in gospodarskem življenju mora biti prvi ideal, pa tudi prvi cilj naše
                  <orgName>Jugoslovanske demokrat. stranke</orgName>
               </hi>. </p>
            <gap xml:id="No.82.PPP.5" reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.82.PPP.6">Naj končno spregovorimo še o stvari, ki je nekatere somišljenike
               vznemirila, ker se je v debati od ene strani stavil predlog, ki izgleda na prvi hip
               nekako boljševiško. Nekateri so menili, da hoče ta predlog, naj se <orgName>JDS.</orgName> izreče za
               odpravo privatne lastnine in so se čudili, da ni bil a limine odklonjen, temveč
               izročen izvrševalnemu odboru v nadaljno razpravljanje. Predvsem je pripomniti, da se
               je formalno postopalo z vsemi predlogi enako – nobeden ni bil definitivno odklonjen,
               temveč so bili vsi odkazani kot gradivo izvrševalnemu odboru. Sicer pa moramo reči,
               da je ta predlog v besedah sicer jako radikalen (čeravno nikakor ni
                  <q>boljševiški</q>) v stvari precej krotak.</p>
            <p xml:id="No.82.PPP.7">Toda to ni glavno. Glavno je, kaj razume JDS. pod
               nacijonaliziranjem premoženja? Ali menimo odpraviti privatno last ter premoženje
                  <q>podržaviti</q>? Se li hočemo držati <persName>Proudhona</persName> ali morda
                  <persName>Ljenina</persName> in <persName>Trockega</persName>? Hočemo li posnemati
               pruske konfiskacije poljske zemlje, ali obnoviti stare čase, ko so
                  <persName>Sulla</persName>, <persName>Mark Anton</persName> in poznejši njihovi
               posnemovalci zasegali zemljišča političnih svojih nasprotnikov? Ne, vsega tega naša
               stranka noče. Ona pa pravi, da moramo smotreno in dosledno stremeti za tem, da
               postanejo najvažnejša gospodarska sredstva v naši domovini naša narodna last, last
                  <hi rend="italic">našega</hi> človeka, da ne bo naš narod le predmet
               izkoriščevanja za druge. <q>Nacijonaliziranje premoženja</q> je torej v tem zmislu
               povsem legalen cilj našega gospodarskega stremljenja, je predpogoj naše gospodarske
               osamosvojitve, je na gospodarsko polje prenešen izrek: Na svoji zemlji svoj gospod. V
               tem zmislu smo n. pr. sprejeli v svoj program odpravo fidejkomisov. To se pravi, mi
               hočemo, da se ti fidejkomisi legalnim potom odkupijo in zemlja, ki s tem prosta
               postane, proti primerni odškodnini prepusti našemu kmetu. Ta vzgled naj bo dokaz, da
               nikakor ne zahtevamo <q>odprave privatne lastnine</q>.</p>
            <p xml:id="No.82.PPP.8">Boj za gospodarsko osamosvojitev našega naroda je eden naših
               najtežjih problemov. Približali se bodemo konečni rešitvi le z dobro premišljenim,
               previdnim in prevdamim delom. Menimo, da tvori novi program <orgName>Jugoslovanske demokratske
               stranke</orgName> dobro podlago za tako delo in za to je potrebno, da smo si o njega
               dalekosežnesti povsem na jasnem.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
