<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Trialistična državnopravna zamisel narodnoradikalnega voditelja dr. Gregorja
               Žerjava leta 1908</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30894</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-153.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30894</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Jugoslovansko kraljestvo v okvirju habsburške monarhije</title>
                  <author>Gregor Žerjav</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Naš list</title>
                  <title>neodvisno politično glasilo za Slovence</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">IV</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">50</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1908-12-19">19. 12. 1908</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="62"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj hribar</name>: dodani geogName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.153.PPP">
            <p>Prišli so za habsburške južne Slovane nenavadno ugodni trenutki, ki se mogoče tako
               kmalu ne vrnejo in katere je treba dobro izkoristiti. Notranje razmere v
                  <placeName>habsburškem cesarstvu</placeName> in mednarodni položaj vobče takorekoč
               narekujeta južnim Slovanom habsburške monarhije približno taki-le program:</p>
            <list rend="numbered">
               <item n="1.">Iz ozemlja, katero naj tvorijo del <placeName>Koroške</placeName>,
                     <placeName>Štajerske</placeName> in <placeName>Ogrske</placeName>,
                     <placeName>Kranjska</placeName>, <placeName>Goriška</placeName>,
                     <placeName>Gradiška</placeName>, <placeName>Trst</placeName> z okolico,
                     <placeName>Istra</placeName>, <placeName>Hrvatska</placeName> in
                     <placeName>Slavonska</placeName> ter <placeName>Dalmatska</placeName>,
                     <placeName>Reka</placeName> z okolico, <placeName>Bosna in
                     Hercegovina</placeName>, se naj ustvari na podlagi državnopravnih titulov
                     <placeName>hrvatskega</placeName> in <placeName>ilirskega
                     kraljestva</placeName> ter <placeName>srbske vojvodine</placeName> in
                  prirodnega prava <placeName>jugoslovansko kraljestvo</placeName> v okvirju
                     <placeName>habsburške monarhije</placeName>. Meja tega kraljestva mora iti od
                     <placeName>Eishaara</placeName> ob laški meji na
                     <placeName>Koroškem</placeName> po gorskem grebenu k izlivu <geogName>Valentinskega
                  potoka</geogName> v <geogName>Ziljo</geogName>, čez <placeName>Kotje</placeName> v <geogName>Ziljski dolini</geogName> po gorskem grebenu, čez <geogName>Belo jezero</geogName>, po
                  gorskem grebenu čez <placeName>Kammering</placeName> ob <geogName>Dravi</geogName>, po gorskem grebenu čez <geogName>Koberco</geogName>, dalje čez
                  <geogName>Arje</geogName>, po gorskem grebenu čez <placeName>Oberboden</placeName>, po strugi <geogName>Tiebelbachu</geogName> do izliva v <geogName>Glino</geogName>,
                  po strugi <geogName>Gline</geogName> do izliva <geogName>Vimičkega potoka</geogName>, po <geogName>Beli steni</geogName> čez <geogName>Plešivec</geogName>, <placeName>Svinec ob
                  <geogName>Goršici</geogName>
                  </placeName>, po gorskem grebenu čez <geogName>Speikkogel</geogName> dalje do <placeName>Šmarnega v <geogName>Labodski dolini</geogName>
                  </placeName>, po
                  gorskem grebenu čez <geogName>Koralpo</geogName> na <placeName>Štajersko</placeName> k virom <geogName>Bela
                  Sulme</geogName>, po strugi <geogName>Sulme</geogName> do izliva v <geogName>Muro</geogName>, po strugi <geogName>Mure</geogName> do izliva <geogName>Perkovega
                  mlinskega potoka</geogName>, čez <placeName>Farovce</placeName> k izlivu <geogName>Pöltenbacha</geogName> v <geogName>Kučenico</geogName>, po strugi <geogName>Kučenice</geogName>
                  čez <geogName>Stergagorje</geogName> v dolino <geogName>Dojberskega potoka</geogName> do izliva v <geogName>Rabo</geogName>, po strugi <geogName>Rabe</geogName> do
                  izliva <geogName>Lugoškega potoka</geogName> čez <placeName>Ispank</placeName> in <placeName>Ramoezo ob <geogName>Krki</geogName>
                  </placeName>, po strugi <geogName>Krke</geogName> do izliva v
                  <geogName>Muro</geogName>, po strugi <geogName>Mure</geogName> do izliva v <geogName>Dravo</geogName>, po strugi <geogName>Drave</geogName> do izliva v <geogName>Donavo</geogName>, po
                  strugi <geogName>Donave</geogName> proti toku do <geogName>Frančiškovega prekopa</geogName>, po strugi <geogName>Frančiškovega prekopa</geogName>
                  do <geogName>Tise</geogName>, po strugi <geogName>Tise</geogName> proti toku do izliva <geogName>Moruše</geogName>, po strugi <geogName>Moruše</geogName> proti toku
                  do <placeName>Arada</placeName>, čez <placeName>Arad</placeName>, <placeName>Temešvar</placeName>, <placeName>Krnjak</placeName> po gorskem grebenu k izlivu <geogName>Požeškega potoka</geogName>
                  v <geogName>Donavo</geogName>. Odtod pa gre državna meja tja do <placeName>Eishaara</placeName>. Umestno bi bilo, da
                     <placeName>habsburško cesarstvo</placeName> odstopi
                     <placeName>Furlansko</placeName>
                  <placeName>Italiji</placeName> v zameno slovenskega dela
                     <placeName>Beneške</placeName>. Ozemlje <placeName>jugoslovanskega
                     kraljestva</placeName> bi merilo dobrih 150.000 km² z več nego 8 miljoni
                  prebivalcev. <placeName>Jugoslovansko kraljestvo</placeName> bi bilo torej le del
                     <placeName>habsburške monarhije</placeName>.</item>
               <item n="2.">
                  <placeName>Jugoslovansko kraljestvo</placeName> imej svojega lastnega
                  kralja iz <persName>habsburško-lotarinske rodbine</persName>, ki imej kar se tiče
                  armade slične pravice kakršne ima bavarski kralj. Vrhovne pravice
                     <placeName>habsburškega cesarja</placeName>, katere ima v teritoriju, ki ima
                  tvoriti <placeName>jugoslovansko kraljestvo</placeName>, preidejo na kralja južnih
                  Slovanov.</item>
               <item n="3.">
                  <placeName>Jugoslovansko kraljestvo</placeName> imej v ostalih smereh
                  isto samostalnost, kakoršno ima dandanes <placeName>Ogrska</placeName> in imej
                  vrhutega približno takšno pravico svojega diplomatičnega zastopstva pri vseh
                  svojih sosednih državah, kakoršno ima <placeName>bavarsko</placeName> ali
                     <placeName>saško kraljestvo</placeName>.</item>
               <item n="4.">V <placeName>jugoslovanskem kraljestvu</placeName> bodi državni, t. j.
                  uradni, armadni in diplomatični jezik izključno srbo-hrvatski jezik, le v
                  slovenskem ozemlju bodi uradni jezik slovenski. Latinica in cirilica bodita v rabi
                  enakopravni kakor sta pri Nemcih latinica in fraktura<note place="foot">Gotica.</note> ter se naj srbsko-hrvatski in slovenski jezik v vokabularnem
                  oziru izenačita, dočim si v formalnem svoje posebnosti ohranita.</item>
               <item n="5.">
                  <placeName>Jugoslovansko kraljestvo</placeName> se razdeli v tri pokrajine, v srbsko, hrvatsko
                  in slovensko. Takšno pokrajino tvori ozemlje, na katerem eno pleme kompaktno
                  prebiva in katero imej ime v historiji utemeljeno. Slovenska pokrajina bi se
                  imenovala <placeName>kraljestvo Ilirija</placeName>, hrvatska <placeName>trojedina kraljevina</placeName> in srbska <placeName>srbsko
                  vojvodstvo</placeName> in <placeName>bosansko kraljestvo</placeName>. Vsaka pokrajina bi imela svojega kraljevega
                  namestnika, svojo pokrajinsko vlado in pokrajinsko zbornico. <placeName>Zagreb</placeName> bi bil glavno
                  mesto <placeName>jugoslovanskega kraljestva</placeName>, kjer bi bil sedež osrednje vlade, odgovorne
                  osrednjemu parlamentu. Da bi moralo biti razmerje med jugoslovanskim kraljestvom
                  in celokupno <placeName>habsburško monarhijo</placeName> takšno, da bi se ne motil mirni razvoj na nobeni
                  strani, se samo ob sebi razume.</item>
            </list>
            <p>Da bi se meje <placeName>jugoslovanskega kraljestva</placeName> strinjale z mejami cerkvenih provincij in da
               bi bilo kraljestvo tudi v cerkvenem oziru primerno razdeljeno, ni treba posebej
               povdarjati.</p>
            <p>Da bi se izpolnil sen o <placeName>jugoslovanskem kraljestvu</placeName> mogoče kot kompenzacija balkanskim
               državam od avstrijske strani! S takšno kompenzacijo bi <placeName>habsburško cesarstvo</placeName> ničesar
               ne izgubilo, temveč le pridobilo. Sicer pa najbližja bodočnost pokaže, v koliko smo
               Jugoslovani mogli imeti upanja na uresničenje samostalnosti v okvirju starodavne
               <placeName>habsburške monarhije</placeName>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
