<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Adresa cesarskemu in kraljevemu apostolskemu veličanstvu Francu Jožefu I.,
               sprejeta na prvem (jugoslovanskem) taboru političnega društva Edinost 27. oktobra
               1878 v Dolini pri Trstu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30639</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-101.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30639</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Tabor v Dolini</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Edinost</title>
                  <title>glasilo slovenskega političnega društva tržaške okolice</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">21</biblScope>
                     <pubPlace>Trst</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-JLJOGVSG</pubPlace>
                     <date when="1878-11-09">9. 11. 1878</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Tabor v Dolini</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <opener>Vše c. in k. apostolsko Veličanstvo!</opener>
            <p xml:id="No.101.PPP.1">Na taborji zbrani Slovenci in Hrvatje na
                  <placeName>Primorskem</placeName> se preponižno poklanjajo Vašemu c. in k.
               apostolskemu Veličanstvu ter izrekajo najtoplejša čutila pokorščine, udanosti i
               neomejene zvestobe do presvitlega prestola.</p>
            <p xml:id="No.101.PPP.2">Osodopobna,<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Usodepolna.</note> zgodovinska doba, v katerej hrabra naša vojska, mej njo i naši
               bratje i sinovi, bije zmagonosne boje za pravico i človeštvo, ter vije nove vence
               okoli presijajne staroslavne habsburško-lorenske krone, napolnuje naša srca z velicim
               veseljem i navduševanjem, ker od slave presvitlega vladarja leskeče i naša slava.
               Lapidarmini črkami zapiše zgodovina te slavne boje v svojo knjigo, ker bili so se za
               najsvetejše namene.</p>
            <p xml:id="No.101.PPP.3">Če se pa mi pridobitve dveh lepih dežel na jugu presrčno
               veselimo, skuša nam neka majhna podkupljena stranka tujega naroda veselje s tem
               greniti, da počenja dela, katera se studijo vsacemu poštenemu i zvestemu državljanu.
               Ker so naša srca zaprta zapeljivosti i tacim nameram, ki so obrnene zoper državno
               blagost, započete iz vzroka, da bi zdrobile biser neskaljene naše svestobe do
               presvitle cesarske hiše; zato javno na taborji izrekamo, da zvestobo do presvitlega
               prestola, katero smo podedovali od svojih očetov, hranimo globoko v srcih ko
               najdražji dar, ter jo marljivo i zvesto cepimo v prsa svojemu zarodu. Neskaljeno smo
               prejeli od dedov, neskaljeno izročamo potomcem.</p>
            <p xml:id="No.101.PPP.4">Kako draga nam je ona, kako gorke čute gojimo za Vaše c. in k.
               Veličanstvo, našega Gospoda i cesarja, to smo dejansko pokazali letos na večer pred
               rojstnim dnevom Vašega Veličanstva, kajti napravili smo po gorah ob vsej meji
               italijanske kopne zemlje, ob vsem morskem bregu nepretrgane vrsto kresov ter
               navdušeno nazdravljali Vašemu Veličanstvu, da se je daleč čez meje razlegalo.</p>
            <p xml:id="No.101.PPP.5">Blagovolite tedaj, presvitli mogočni naš Gospod in Vladar, od
               zbranega slovenskega i hrvaškega ljudstva na <placeName>Primorskem</placeName>, ker
               sprejeti najponižnišo prisego največje pokorščine, žive udanosti, neomejene
               zvestobe.</p>
            <p xml:id="No.101.PPP.6">Bog živi, Bog ohrani, Bog blagoslovi Vaše Veličanstvo!</p>
            <closer>
               <dateline>Na <placeName>Taborji v Dolini</placeName>, dne <date when="1878-10-27">27.
                     oktobra 1878</date>.</dateline>
            </closer>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
