<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija za takojšno združitev s Kraljevino Srbijo, sprejeta na shodu predstavnikov prebivalstva s slovenskega ozmelja, ki ga je zasedla Kraljevina Italija, 24. novembra 1918 v Ljubljani
            </title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31131</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Skupni-199.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31131</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Sijajna manifestacija za takojšnje ujedinjenje s Srbijo</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">279, posebna izdaja</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1918-11-25">25. 11. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
       </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
          <div xml:id="No.199.PPP">           
             <opener>
               <dateline>Na javnem shodu dne <date when="1918-11-24">24. novembra 1918.</date> v <placeName>Ljubljani</placeName> zbrani zastopniki prebivalcev iz okupiranih ozemelj <placeName>Goriške</placeName>, <placeName>Trsta</placeName>, <placeName>Istre</placeName>, <placeName>Notranjske</placeName> in vseh drugih še nezasedenih slovenskih pokrajin</dateline>
               <hi rend="italic">ugotavljamo:</hi>
            </opener>
                <list rend="numbered">
                <item n="1.">Da vstraja ves narod neomajeno na od predsednika <persName>Wilsona</persName> proklamiranem načelu narodne samoodločbe, v smislu katera se je opetovano izjavil, zlasti pa na zasedenem ozemlju, za narodno in politično združitev vseh Slovencev, Hrvatov in Srbov v eno edinstveno, suvereno državo, tako potom plebiscita, kakor na slovesen način, po svojih zastopnikih v <placeName>Zagrebu</placeName> dne <date when="1918-10-29">29. oktobra 1918</date>.</item>
                   <item n="2."> Da je položaj vseh teh pokrajin vsled likvidacije bivše <placeName>avstro-ogrske države</placeName> in razpada <orgName>njene armada</orgName> postal velekritičen zlasti na okupiranem ozemlja, kjer vsled rekvizicij, interpelacij, zaprtja mej in ustavitve prometa ter vsled politične brezpravnosti in nepodučenosti ljudstva o položaju, dalje vsled nameravanih deportacij, grozi naravnost gospodarska, prehranjevalna, politična in nacijonalna katastrofa, ki bi se mogla vsled obupnega položaja izcimiti v krvoprelitje, tembolj ker nimamo nikakega mednarodnega priznananega zastopstva, niti mednarodnega varstva.</item>
                <item n="3.">Da <orgName>Narodno vijeće</orgName> v <placeName>Zagrebu</placeName> in <orgName>Narodna vlada</orgName> v <placeName>Ljubljani</placeName> nista še mednarodno priznani in vsled tega ne moreta ščititi naših koristi in nas mednarodno zastopati.</item>
            </list>
                <p>Zato se obračamo na <orgName>kraljevo srbsko vlado</orgName> z nujno</p>
                <p>
                   <hi rend="italic">prošnjo</hi>,</p>
                <p>da nemudoma ukrene vse potrebno vnaše varstvo in</p>
                <list rend="numbered">
                <item n="1.">imenom <orgName>ententnih</orgName> in <placeName>zedinjenih severo-ameriških držav</placeName> zasede s svojimi četami jugoslovanske ozemlje in prevzame vojaško organizacijo in vodstvo naših čet. </item>
                <item n="2.">izposluje zasedbo okupiranega ozemlja potom drugih <orgName>ententnih in amerikanskih čet</orgName>.</item>
                <item n="3.">posreduje kar najnujnejše, da se izstradano prebivalstvo, zlasti ono v okupiranem ozemlju, preskrbi z zadostnimi živili in končno izposluje povratek vseh internirancev in izgnancev v njih domačije ter obnovitev polne politične in osebne svobode.</item>
                </list>
          </div>
       </body>
   </text>
</TEI>
