<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program Napredne stranke na Goriškem, sprejet na njenem zaupnem (ustanovnem)
               shodu 8. marca 1900 v Gorici</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30607</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-069.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30607</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Zaupni shod <q>narodno-napredne stranke</q> na Goriškem.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Soča</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">28</biblScope>
                     <pubPlace>Gorica</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-P7KKP91Z</pubPlace>
                     <date when="1900-03-08">08.03.1900</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Zaupni shod <q>
               <orgName>narodno-napredne stranke</orgName>
            </q> na Goriškem.</head>
         <gap reason="irrelevant"/>
         <div xml:id="No.69.PPP.1">
            <head>I.</head>
            <p>Zaupni shod <hi rend="italic">
                  <q>
                     <orgName>narodo-napredne stranke</orgName> na
                        <placeName>Goriškem</placeName>
                  </q>
               </hi>, zbran dne <date when="1900-03-08">8. marca 1900</date>
               <placeName>v Gorici</placeName>, naglaša potrebo ožje organizacije na temelju teh
               načel:</p>
            <list rend="numbered">
               <item n="1.">Vsestranski svobodni razvoj slovenskega ljudstva v duševnem in gmotnem
                  oziru.</item>
               <item n="2.">Vsem stanovom se priznavajo enake pravice, pa tudi enake dolžnosti; zato
                  se izključuje nadvladje kateregakoli stanu.</item>
               <item n="3.">V verska in cerkvena vprašanja se stranka kratko ni malo ne vtika,
                  obsoja pa profanacijo in zlorabo vere in <orgName>cerkve</orgName> v politiške svrhe.</item>
               <item n="4.">Svobodna šola in svobodno učiteljstvo, kateremu je zagotoviti po državi
                  in deželi stanu primerno gmotno podlago, da more skrbeti za potrebni ugled in
                  vsestransko daljno izobraževanje.</item>
               <item n="5.">Obžalovati je dosedanje popolno zanemarjenje našega <hi rend="italic">posestnika</hi> od strani vseh poklicanih činiteljev, zahtevati nujno povzdigo
                  živinoreje in mlekarstva, vinarstva in sadjarstva, delovati na intenzivneje
                  gospodarstvo in odpreti domačim pridelkom stalen in ugodnejši trg.</item>
               <item n="6.">Vsled posebnih politiških razmer v deželi se pokazuje čimdalje večja
                  važnost <hi rend="italic">trgovskega</hi> in <hi rend="italic">obrtnega</hi> stanu
                  za boljšo bodočnost vsega našega prebivalstva; zato treba posvetiti temu stanu
                  največjo pozornost. – Izključujejo se zadruge, ki služijo politiškim svrham
                  splošne klerikalne organizacije.</item>
               <item n="7.">Pozdravljamo gibanje <hi rend="italic">delavstva</hi>, želimo mu krepke
                  organizacije, katero hočemo pospeševati.</item>
               <item n="8.">
                  <list rend="numbered">
                     <item n="a)">Zahtevamo popolno <hi rend="italic">enakopravnost</hi> in <hi rend="italic">enakoveljavnost</hi> slovenske narodnosti in jezika v vseh
                        državnih in avtonomnih uradih, v cerkvi, v šoli in sploh v vsem javnem
                        življenju.</item>
                     <item n="b)">V deželnem in državnem zboru ter v trgovinsko-obrtnijski zbornici
                        mora biti slovenska 2/3-ska večina primerno zastopana. – Izvéde naj se
                        splošna volilna pravica za trgovinsko in obrtnijsko zbornico in V. kurija za
                        deželni zbor.</item>
                     <item n="c)">Državna uprava mora obrniti veliko več pozornosti na našo
                        pokrajino ob italijanski meri, skrbeti za dobre prometne zveze po vsej
                        deželi, za potrebne ceste in železnice, ki zvežejo mejo z osrčjem države, za
                        uravnavo rek in hudournikov, za ureditev zdravstvenih razmer, v obče več
                        brigati se za moralno in materijalno povzdigo slovenskega ljudstva.</item>
                  </list>
               </item>
               <item n="9.">
                  <orgName>Narodno-napredna stranka</orgName> na <placeName>Goriškem</placeName> bo iskala vedno najožjo dotiko z
                  narodnimi strankami na <placeName>Slovenskem</placeName>, ne pustivši nikdar izpred očij vzajemnosti z
                  vsemi slovanskimi narodi.</item>
               <item n="10.">Stranka stoji na stališču narodne samouprave.</item>
            </list>
         </div>
         <div xml:id="No.69.PPP.2">
            <head>II.</head>
            <p>Da se izvede organizacija stranke po gornjih načelih, se izvoli <hi rend="italic">izvrševalni odbor</hi> 21 članov, kateri ob vseh važnejših vprašanjih poprašuje
               za mnenje zaupnikov, sklicuje zaupne shode, kedar se mu zdi umestno, zlasti ob vseh
               načelno važnih pojavih, in vodi politiko stranke na znotraj in na zunaj. – Odbor je
               sklepčen, kedar je navzočih 9 članov, in se popolnuje do prihodnega zaupnega shoda
               sam.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
