<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nastop pripadnika Jugoslovanske socialnodemokratske stranke dr. Antona Dermote
               proti integralističnemu jugoslovanstvu <q>Tivolske</q> resolucije</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30656</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Socialisticni-090.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30656</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Odgovori na <title>Vedino</title> anketo o jugoslovanskem vprašanju</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Veda</title>
                  <title>dvomesečnik za znanost in kulturo</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">III</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">4-5</biblScope>
                     <pubPlace>Gorica</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-YU18E5AY</pubPlace>
                     <date when="1913">1913</date>
                     <biblScope unit="page">376–377</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="lb" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Odgovori na <title>Vedino</title> anketo o jugoslovanskem vprašanju</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <opener>Dr. <persName>Anton Dermota</persName>, <placeName>Gorica</placeName>.<lb/>
               <date when="1913-04-23">23. aprila 1913</date>
            </opener>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.90.PPP.1">Govorim zgolj v svojem imenu; vendar pa opozarjam, da je bila <date from="1909-11-21" to="1909-11-22">21. in 22. nov. 1909.</date> v <placeName>Ljubljani</placeName>
               prva konferenca delegatov jugoslovanskih socialno demokratičnih strank, ki je naš
               problem precej globoko načela. Ta konferenca je načrtala nekakšen program, – vendar
               pa ni rečeno nikjer, da pristaš stranke ne bi smel imeti v posameznostih tudi malce
               drugačnega naziranja.</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.2">Jugoslovani smo baje enoten narod; Slovenci, Srbi, Hrvati in Bolgari smo njegovi
               deli. Ali se s to konštatacijo nismo morda prenagnili? Enega <hi rend="italic">rodu</hi> smo, – toda <hi rend="italic">enoten narod?</hi> Samo radi tega? Oh,
               koliko nam do te enotnosti, do enotne narodnosti še manjka! Ali mislite, da bi nam
               enotni jezik že vtisnil neizbrisno znamenje enotnega naroda? Četudi bi bila zgodovina
               in preteklost posameznih jugoslovanskih rodov, ki naj bi tvorili ta narod, različna,
               življenski in eksistenčni pogoji različni, kultura in kulturna stremljenja
               različna?</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.3">Ne gre mi za to, da bi sebe poviševal, da bi bili ponižani drugi; dovoljeno pa mora
               biti, da dvomim o tej enotnosti, ker so razlike prehude, in sicer takšne, da se
               Slovencem ni treba sramovati biti Slovenec.</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.4">Ali tendenca sploh gre k enotnosti? Nočem biti pesimist in nočem kar zanikati tega
               vprašanja.</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.5">Toda druga stvar je: ali je res praktično, da se ženemo za približevanjem našega
               jezika srbohrvaščini, že sedaj in v prvi vrsti? Ali nimamo potov, ki bi se po njih
                  <hi rend="italic">prej in večji praktični uspeh dosegel</hi> v našem stremljenju
               po jugoslovanskem edinstvu? Ali ni sploh sila nepraktično, sedaj in predvsem
               pospeševati to edinstvo s približevanjem jezikov? Ali se Vam ne zdi ta procedura
               nekoliko protinaravna? Ali Vam ni prišlo še na misel, da bi zbliževanje moralo roditi
               rezultat, da se slovenščina stopi s srbohrvaščino, da bi Slovenci morali sami ubiti
               svoje kulturno delo in stremljenje, in da bi Srbohrvatom in Slovencem s tem
               samoubojstvom Slovencev ne bilo prav nič pomagano? Če Slovenci kot taki ne moremo
               vzdržati in obstati, – kaj niste pomislili, da tudi kot Jugoslovani brez svoje
               narodne individualnosti nič prida ne bodemo mogli pomeniti?</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.6">Ali je res treba, da uganjamo to približevanje jezikov? Saj nam vendar to ni cilj? In
               tudi ni prav nič treba, da bi nam bilo sredstvo! Če bi si bili jugoslovanski jeziki
               res tako tuji, da se drug drugega ne bi razumeli, potem bi morda tako umetno
               zbliževanje imelo smisel, kakor ga ima esperanto; ker pa te odtujenosti med jeziki
               ni, marveč nas loči v tem oziru samo <hi rend="italic">indolenca</hi>, se mi zdi, da
               je trud zaradi zbliževanja jezikov nepotreben, ako imamo pred seboj cilj, da dosežemo
               jugoslovansko edinstvo.</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.7">S tega stališča se mi zdijo vsi pomisleki in ugovori, češ, da se književnost in
               kultura sploh posameznih jugoslovanskih narodov ne bi mogla spraviti do veljave,
               neutemeljeni. Naš problem ni toliko problem književnih vprašanj ali jezikovnih,
               marveč v prvi vrsti političen, gospodarski in socialen. Ni res, da bi že v sedanjih
               razmerah ne mogli ali ne smeli stremiti za uresničenjem tega problema: saj ni treba,
               da smo zaradi tega stremljenja veleizdajniki in iredentisti!</p>
            <p xml:id="No.90.PPP.8">Iz tega posnemate, da zame <q>približevanje slovenskega jezika srbo-hrvaščini</q> ni
               noben problem, in še celo ne <q>eden naših temeljnih problemov</q>. Za svoje
               življenje si praktično uredim razmerje med jugoslovanskimi jeziki in njih odnošaji so
               mi potem dani: izkušam, da ovladam, če že ne vseh, vsaj večino teh jezikov; prav
               nobenega razloga pa ne vidim, zakaj naj bi se to godilo na škodo moji slovenski
               materinščini; nasprotno: če se smatram za kulturnega delavca in če prav ocenjujem
               svoje sile in sposobnosti, bom skrbel za povzdigo kulture doma in si želel, da drugi
               drugod tudi tako storijo. Kdor pa misli, da more in mora več, – njegova stvar!</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
