<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nujni predlog poslancev Narodno napredne stranke Ivana Hribarja in tovarišev
               glede spremembe državnozborskega volilnega reda, izročen kranjskemu deželnemu zboru
               25. oktobra 1905 in prebran na njegovi seji 3. novembra 1905</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30586</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-053.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30586</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Stenografični zapisnik druge seje deželnega zbora kranjskega v Ljubljani
                     dné 3. novembra 1905.</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Obravnave deželnega zbora kranjskega v Ljubljani</title>
                  <title>zasedanja od 25. oktobra 1905 do 29. decembra 1907</title>
                  <title>po stenografičnih zapisnikih</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="issue">46</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>deželni odbor Kranjski</publisher>
                     <date when="1908">1908</date>
                     <biblScope unit="page">18</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.53.PPP.1">Visoki deželni zbor skleni:</p>
            <p xml:id="No.53.PPP.2">Da se uveljavi polnopravnost vseh državljanov in odpravijo
               krivice sedanjega na privilegijih slonečega volilnega reda, po katerem se državni
               zbor ne more smatrati za zastopstvo, ki bi odgovarjalo številnej jakosti posameznih
               narodov, pozivlje se vlada, da kar najpreje mogoče predloži državnemu zboru načrt
               zakona o takej premembi državnozborskega volilnega reda, ki bode slonela na načelih
               splošne, neposredne, tajne in jednake volilne pravice, ker je le potem mogoče
               pričakovati volilne reforme tudi za deželne zbore na istej podlagi. Vsekakor pa vsak
               volilni red obsegaj tudi najobsežnejše garancije za resnično svobodno volitev in
               zlasti tudi zoper zlorabo vere in cerkve v volilne namene.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
