<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Statut Narodnega sveta za slovenske dežele in Istro, sprejet 16. avgusta 1918 v
               Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30795</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-136.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30795</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Statut Narodnog veća (Narodni svet) u Ljubljani</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Građa o stvaranju jugoslovenske države</title>
                  <title>1. I – 20. XII 1918</title>
                  <edition>Dragoslav Janković</edition>
                  <edition>Bogdan Krizman</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <pubPlace>Beograd</pubPlace>
                     <publisher>Institut društvenih nauka</publisher>
                     <date when="1964">1964</date>
                     <biblScope unit="page">254–255</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="choice" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.136.PPP.1">
            <head>Uvod</head>
            <list rend="numbered">
               <item n="1.">Naš namen je, da se za v monarhiji živeče Slovence, Hrvate in Srbe
                  ustanovi skupni <q>
                     <orgName>Narodni odbor</orgName>
                  </q>, kjer bodo po medsebojno dogovorjenem
                  proporcu zastopani vsi politični činitelji, ki na temelju edinstvenosti
                  jugoslovanskega naroda hočejo izvojevati samostojno jugoslovansko državo.</item>
               <item n="2.">Za ozemlja <placeName>Cislajtanije</placeName> se osnuje <orgName>Narodni svet</orgName>,
                  katerega namen in delokrog je, sklepati in odločevati o vseh zadevah, ki jih v
                  <orgName>Narodnem svetu</orgName> zastopani činitelji priznajo za skupne.</item>
               <item n="3.">Skupne zadeve v smislu točke 2. so zlasti:<list rend="numbered">
                     <item n="a)">Delo za ujedinjenje jugoslovanskega naroda v samostojno
                        državo.</item>
                     <item n="b)">Smotreno delo za popolno ravnopravnost našega jezika v šolah,
                        uradih in v vsem javnem življenju.</item>
                     <item n="c)">Varstvo narodnih manjšin, uredba <choice>
                           <sic>majšinskega</sic>
                           <corr>manjšinskega</corr>
                        </choice> dela in boj za narodno šolstvo.</item>
                     <item n="d)">Uveljavanje našega jezika v vseh javnih uradih in
                        podjetjih.</item>
                     <item n="e)">Obramba in pospešavanje skupnih kulturnih zadev.</item>
                     <item n="f)">Obramba in gojitev skupnih gospodarskih interesov ter zavesti
                        gospodarske osamosvojitve.</item>
                     <item n="g)">Reprezentacija naroda in pospešavanje narodnih koristi na zunaj,
                        dogovorno s parlamentarno delegacijo.</item>
                     <item n="h)">Vprašanja, ki se tičejo narodne časti in discipline.</item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div xml:id="No.136.PPP.2">
            <head>Organizacija <orgName>Narodnega sveta</orgName>.</head>
            <list rend="numbered">
               <item n="4.">
                  <p>
                     <orgName>Narodni svet</orgName> sestoji iz 50. članov. Od teh jih odpade na
                        <placeName>Dalmacijo</placeName> 12, ki jih izberejo tamkajšni politični
                     činitelji v medsebojnem sporazumu, na <placeName>Istro</placeName> 5, ki jih imenuje <orgName>politično društvo
                        za <placeName>Istro</placeName> v <placeName>Pazinu</placeName>
                     </orgName>, na <placeName>Trst</placeName> 2 (<orgName>politično društvo Edinost</orgName>), na <orgName>Vseslovensko
                     Ljudsko Stranko</orgName> 18 in na <orgName>Jugoslovansko demokratsko stranko</orgName> 10. <orgName>Socijalnim
                     demokratom</orgName> pritičejo 3 mandati. Stranke izbirajo svoje zastopnike potom
                     izvrševalnih odborov, oziroma odborov političnih društev in sicer za dobo enega
                     leta. Imajo pa pravico jih vsaki čas odpoklicati. V tem slučaju, kakor tudi v
                     slučaju odstopa in smrti morajo izvrševalni odbori, odbori političnih društev
                     imenovati nove člane tekom enega meseca za ostalo funkcijsko dobo.</p>
                  <p>Sedež <orgName>Narodnega sveta</orgName> si izberejo člani z večino glasov.</p>
                  <p>Sedeži strank, ki niso pristopile, pa priznavajo načela <orgName>Narodnega sveta</orgName>,
                     ostanejo nezasedeni, vendar more <orgName>Narodni svet</orgName> te stranke po potrebi vabiti k
                     sejam.</p>
               </item>
               <item n="5.">
                  <orgName>Narodni svet</orgName> deluje:<list rend="numbered">
                     <item n="a)">v plenumu, ki se shaja k rednim sejam vsako četrtletje, k izrednim
                        na poziv predsednika ali na zahtevo vsaj 10 članov in sicer v tem slučaju
                        najkasneje v 8 dneh po obvestitvi predsednika. Plenum voli predsedstvo,
                        odseke, sprejema poročila predsedstva in sklepa o njih, daje navodila za
                        njega delovanje, odbira nadzorovalni odbor za financijelno poslovanje in
                        sklepa na željo polovice svojih članov o predlogih, ki v predsedstvu niso
                        dosegli dvetretjinske večine;</item>
                     <item n="b)">v predsedstvu, ki sestoji iz 8 članov (predsednika,
                        podpredsednika, tajnika in 4 članov) in ki vodi vse poslovanje Narodnega
                        sveta, ki ga predstavlja na zunaj, osnuje pisarno, sprejema poročila
                        odsekov, sklepa in izvršuje njih predloge, imenuje zaupnike, izbira in
                        upravlja denarna sredstva. Člani predsedstva, ki bivajo izven sedeža
                        Narodnega sveta imajo vsak svojega namestnika, izvoljenega na predlog
                        izvoljenega člana od plenuma izmed članov Narodnega sveta. Namestnik pa ne
                        izvršuje posebnih funkcij svojega mandata, temveč je zgolj prisednik;</item>
                     <item n="c)">
                        <p>v odsekih za priprave važnih skupnih nalog. Pri teh odsekih se imajo
                           pritegniti na delo zastopniki važnih stanov in strok. Osnujejo se s
                           sklepom plenuma, ki imenuje člane, ti pa se lahko kooptirajo, in si
                           sestavijo poslovni red v sporazumu s predsedstvom. Taki odseki, ki se
                           osnujejo po potrebi, so n. pr. za propagando, tisk, za izdajo brošur, za
                           narodno statistiko, za določitev narodnih mej, za ustavne reforme, za
                           ustavne projekte narodne države, za pripravo pogajanj med narodi, za
                           manjšine, za šolstvo, za gospodarsko koncentracijo, za narodno
                           uradništvo, železničarstvo, novinarstvo, za financiranje <orgName>Narodnega sveta</orgName>
                           i. t. d.</p>
                        <p>V vseh skupinah se glasu je z dvetretjinsko večino prisotnih. Če ugovarja
                           ena tretjina se ima glasovanje preložiti na prihodnjo sejo, koje datum
                           določi večina. Plenum je sklepčen, če je prisotnih 20 članov, predsedstvo
                           pa, če je prisotnih 5 članov, odseki, če je prisotnih ena tretjina
                           članov. Če se ista zadeva obravnava v odsekih ali predsedstvu dvakrat ali
                           obakrat ugovarja sklepu ena tretjina navzočih, obravnava nadalje o njej
                           predsedstvo oziroma plenum. Če se ista zadeva obravnava dvakrat v plenumu
                           in obakrat ena tretjina navzočih ugovarja proti sklepu, je smatrati, da
                           je dotična zadeva izločena iz delokroga <orgName>Narodnega sveta</orgName>.</p>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <item n="6.">Če pride do prepira v kakem formalnem vprašanju v <orgName>Narodnem svetu</orgName>, ali če
                  se stranke v sporu v kaki častni zadevi, ki je v zvezi z delokrogom <orgName>Narodnega
                  sveta</orgName>, podvržejo razsodišču, razsodi le to po prostem prevdarku. Predsedstvo voli
                  vsako leto 3 razsodnike, a stranke se v sporazumu s predsedstvom zedinijo lahko
                  tudi za drugačno razsodništvo.</item>
               <item n="7.">Premoženje <orgName>Narodnega sveta</orgName>, če iz njega izstopi nad polovica članov,
                  pripade manjšinskim organizacijam po sklepu razsodišča.</item>
               <item n="8.">Ta štatut je mogoče spremeniti le v soglasju z udeleženimi
                  strankami.</item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
