<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razprava predstavnika Jugoslovanske demokratske stranke dr. Vekoslava Kukovca o združitvi Države Slovencev, Hrvatov in Srbov s Kraljevinama Srbijo in Črno goro na seji osrednjega odbora Narodnega vijeća Slovencev, Hrvatovi in Srbov 
               23. in 24. novembra 1918 v Zagrebu</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31117</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Liberalni-185.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31117</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Zapisnik sa sednice Središnjeg odbora Narodnog vijeća SHS</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Građa o stvaranju jugoslovenske države</title>
                  <title>1. I – 20. XII 1918</title>
                  <edition>Dragoslav Janković</edition>
                  <edition>Bogdan Krizman</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <pubPlace>Beograd</pubPlace>
                     <publisher>Institut društvenih nauka</publisher>
                     <date when="1964">1964</date>
                     <biblScope unit="page">641</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap reason="irrelevant"/>
         <div xml:id="No.185.PPP">
            <p>	
               <persName>Dr. Kukovec</persName>: Zajednička vlada mora se stvoriti u interesu naših okupiranih krajeva i u interesu <placeName>slovenske Štajerske</placeName> i <placeName>Kranjske</placeName>. Neprijatelj je pred vratima i vreba na naše narodne zemlje. Jugoslovenska ideja, koja živi kroz vijekove u srcima čitavoga našeg naroda, mora danas zadobiti praktično izvršenje. Oni, koji su sposobni, dobit će hegemoniju u svoje ruke. U sadašnjem kritičnom momentu moramo govoriti samo o svojemu spasu, a ne o sitničavim interesima pojedinih plemena i o politici fraza. Danas je istinita poslovica »Hanibal ante portas«, i zato treba prešno uzeti u ruke kormilo.</p>
            <p>	</p>
         </div>
         <gap reason="irrelevant"/>
        </body>
   </text>
</TEI>
