<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Napotila Narodnega vijeća Slovencev, Hrvatov in Srbov v Zagrebu sprejet na seji
               njegovega osrednjega odbora 24. novembra 1918 delegaciji, izbrani za izvedbo
               združitve Države Slovencev, Hrvatov in Srbov s Kraljevinama Srbijo in Črno
               goro</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31133</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Skupni-201.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31133</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"
                     >Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Zapisnik sa sednice Središnjeg odbora Narodnog vijeća SHS</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Građa o stvaranju jugoslovenske države</title>
                  <title>1. I – 20. XII 1918</title>
                  <edition>Dragoslav Janković</edition>
                  <edition>Bogdan Krizman</edition>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <pubPlace>Beograd</pubPlace>
                     <publisher>Institut društvenih nauka</publisher>
                     <date when="1964">1964</date>
                     <biblScope unit="page">646</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
               druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
               oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
               podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
               organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
               politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v
               odvisnih govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <list xml:id="No.201.PPP" rend="numbered">
            <item n="1.">Konačnu organizaciju nove države može odrediti samo sveopća narodna
               ustavotvorna skupština svega ujedinjenog naroda Srba, Hrvata i Slovenaca s većinom od
               dvije trećine glasova. Konstituanta mora se sastati najkasnije 6 mjeseci poslije
               sklopljena mira. Izrijekom se konstituanti pridržava pravo, da odredi ustav,
               razumijevajući ovdje naročito državnu formu (monarhija ili republika), unutrašnje
               državno ustrojstvo i osnovna prava državljana; zatim državnu zastavu, te sjedište
               vlade i drugih državnih vrhovnih organa. </item>
            <item n="2.">Do sastanka konstituante vršit će provizorno zakonodavnu vlast
                  <orgName>»Državno vijeće«</orgName> kome pripadaju: svi članovi <orgName>»Narodnog
                  vijeća«</orgName> u <placeName>Zagrebu</placeName>, koji će se nadopuniti s 5
               članova <orgName>»Jugoslavenskog odbora« u <placeName>Londonu</placeName>
               </orgName>; zatim razmjerni broj predstavnika <placeName>kraljevine
                  Srbije</placeName>, koje će odabrati <orgName>Narodna skupština</orgName> u
               dogovoru s tamošnjim političkim strankama; te razmjeran broj predstavnika
                  <placeName>Crne Gore</placeName>, koje će odabrati onamošnja <orgName>Narodna
                  skupština</orgName>.</item>
            <item n="3.">
               <orgName>Državno vijeće Srba, Hrvata i Slovenaca</orgName> odredit će na prvom
               sastanku provizornu državnu i pomorsku zastavu.</item>
            <item n="4.">Vladarsku vlast vršit će do odluke konstituante kralj Srbije, odnosno
                  <persName>prijestolonaslednik Aleksandar</persName> kao regent <placeName>države
                  Srba, Hrvata i Slovenaca</placeName>. Regent nije odgovoran <orgName>»Državnom
                  vijeću«</orgName>, pred kojim polaže zakletvu. On će po načelima parlamentarne
               vladavine imenovati vladu, koja uživa povjerenje <orgName>»Državnog
               vijeća«</orgName>. On ima pravo zakonodavne inicijative i sankcije. <orgName>»Državno
                  vijeće«</orgName> može se odgoditi samo vlastitim zaključkom, a ne može se
               raspustiti prije sastanka konstituante.</item>
            <item n="5.">Provizorno sjedište državne vlade i <orgName>»Državnog vijeća«</orgName>
               odredit će se sporazumno.</item>
            <item n="6.">
               <orgName>Državno vijeće</orgName> bit će dužno, da provede izbore za konstituantu i
               da ju odmah sazove. Izborni red za konstituantu odredit će <orgName>Državno
                  vijeće</orgName> na osnovu općeg, izravnog, proporcionalnog i tajnog prava glasa
               sa zastupstvom manjina.</item>
            <item n="7.">
               <orgName>Državna vlada</orgName>, odgovorna <orgName>Državnom vijeću</orgName>,
               upravljat će državnim poslovima, pa ćc biti sastavljena od ministra predsjednika i
               ministara za sve grane državne uprave, te od 7 državnih tajnika, koji će imati mesto
               i glas u ministarskom vijeću, i to po jedan za <placeName>Srbiju</placeName>, za
                  <placeName>Hrvatsku</placeName> i <placeName>Sloveniju</placeName>, za
                  <placeName>Bosnu i Hercegovinu</placeName>, za <placeName>Sloveniju</placeName>,
               za <placeName>Dalmaciju</placeName>, za <placeName>Crnu Goru</placeName>, te za
                  <placeName>Bačku</placeName>, <placeName>Banat</placeName> i
                  <placeName>Baranju</placeName>. Državni tajnici imaju zastupati interese svoje
               zemlje u državnoj vladi, pa – predlažući državnoj vladi prijedloge zemaljskih vlada –
               imaju paziti, da se tim prijedlozima ne vrijeđaju ni zakoni ni državni
               interesi.</item>
            <item n="8.">Poslovi spoljašnji, vojni, pomorski, državne financije, pošte i brzojavi
               izuzeti su iz djelokruga zemaljskih odnosno pokrajinskih vlada, te pridržani
               isključivo državnoj vladi. Druge poslove vode zemaljske odnosno pokrajinske vlade u
               autonomnom djelokrugu po uputama i pod nadzorom državne vlade.</item>
            <item n="9.">U autonomnim poslovima vrše nad zemaljskom vladom nadzor zemaljski sabori,
               odnosno pokrajinska će se vijeća sastaviti po dogovoru stranaka dotične pokrajine; ne
               postigne li se sporazum, odlučit će <orgName>državno vijeće</orgName>. Na čelu
               pokrajinskih vlada stoje predstojnici – a u <placeName>Zagrebu</placeName>, na čelu
               zemaljske vlade ban, – koje imenuje vladar, odnosno regent na prijedlog zemaljskih
               sabora odnosno pokrajinskih vijeća.</item>
            <item n="10.">Zemaljskim vladama doznačivat će potrebita financijalna sredstva državna
               vlada u okviru državnog proračuna, prihvaćena od <orgName>Državnog
               vijeća</orgName>.</item>
            <item n="11.">Na znazi ostaju svi dosadanji zakoni i drugi propisi isto tako i
               organizacija sudova, na dosadašnje administrativno ustrojstvo i sadašnji organi
               zemaljskih vlada.</item>
         </list>
      </body>
   </text>
</TEI>
