<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Odziv člana načelstva Jugoslovanske demokratske stranke dr. Karla Trillerja na
               Šukljetovo zamisel o ureditvi jugoslovanske države</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30634</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-085.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30634</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Ponesrečen načrt.</title>
                  <author>Karel Triller</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">LI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">242</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-EYG1JM7C</pubPlace>
                     <date when="1918-10-18">18. 10. 1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="choice" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="21"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="quote" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani geogName in orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener>Dr. <persName>Karel Triller</persName>
            </opener>
            <head>Ponesrečen načrt.</head>
            <quote>Jʼappelle un chat un chat (Geslo <persName>Šukljejeve</persName> rudeče
               brošure.)</quote>
            <p xml:id="No.85.PPP.1">Naš bivši deželni poglavar je mnogostranski talent. O tem gotovo
               nihče ne dvomi, kdor količkaj pozna zgodovino njegovega dolgoletnega in v mnogem
               velezaslužnega javnega delovanja. Toda končno ima vsaka človeška mnogostranost tudi
               svoje meje in tako je naletel g. pl. <persName>Šuklje</persName> sedaj na snov, ki mu
               absolutno ne <q>leži</q>; čim se je namreč lotil razmišljevanja o <hi rend="italic">demokratični</hi> upravi naše bodoče <hi rend="italic">ujedinjene</hi>
               <placeName>Jugoslavije</placeName>.<note source="#SourceBornDigital">Glej dok. št.
                  44.</note> – Kar v treh slovenskih dnevnikih je priobčil serijo člankov <q>V
                  zaželjeni deželi</q>, v kateri nam podaja načrt o upravi države S. H. S., ki naj
               bi njegovi želji služil za podlago podrobni diskusiji o stvari. Po mojem mnenju načrt
               po večini v to ni prikladen, ker preočitno greši zoper vodilni načeli
                  <placeName>Jugoslavije</placeName>, to je zoper <hi rend="italic">jedinstvenost</hi> našega troimenskega naroda in zoper <hi rend="italic">demokratski</hi> značaj bodoče države. Prav zaradi tega je
                  <persName>Šukljejeva</persName> razprava vzbudila pred vsem v hrvatski javnosti,
               potem pa tudi v ožji slovenski domovini brez vsake potrebe, toda po vsej pravici
               precej razdraženja in nikakor nisem osamljen, ko trdim, da bi bil že iz taktičnih
               razlogov velik del <persName>Šukljejeve</persName> razprave ostal boljše nezapisan.
               Popolnoma jasno je dokazal g. dvorni svetnik le eno dejstvo, to namreč, da tudi
               najboljša volja, tudi najsvetejše navdušenje ne more kar čez noč pretvoriti moža,
               vzraslega in osivelega v šoli in v jarmu staroavstrijskega birokratizma – v modernega
               demokrata. Naturam si expellas …!</p>
            <p xml:id="No.85.PPP.2">In sedaj k načrtu samemu! Z vrh <geogName>Triglava</geogName> gleda in opisuje pl.
                  <persName>Šuklje</persName> uvodoma v res lepih besedah pestro in bogato lepoto
               jugoslovanske zemlje; toda to kar objema z enim ljubečim pogledom njegovo slovansko
               oko, to mora takoj razcepiti njegov avstrijski razum, ponižavajoč ga s skalnatih
               strmin triglavskih na ponižno ljubljansko <geogName>Šmarno goro</geogName>. <hi rend="italic">
                  <q>Upravna
                     sistema, docela primerna <placeName>Ercegovini</placeName> ali
                        <placeName>Sremu</placeName>, ne bi povsem nespremenjena brez očitne škode
                     mogla vpeljati se ob <geogName>Soči</geogName> ali <geogName>Krki</geogName>
                  </q>
               </hi> – tako modruje naš zaslužni bivši
               deželni glavar, ergo – <hi rend="italic">
                  <q>pridem do zaključka, da bi kazalo
                     jugoslovansko našo skupino deliti na tri upravna ozemlja:
                        <placeName>Slovenijo</placeName>, <placeName>Hrvatsko</placeName> v ožjem
                     smislu in <placeName>Bosno-Ercegovino</placeName> združeno z
                        <placeName>Dalmacijo</placeName>
                  </q>
               </hi>. Opozarjam mimogrede na mogočno
               gesto, s katero rešuje tu g. pl. <persName>Šuklje</persName> državnopravno vprašanje
               dalmatinsko, za kar je žel v zagrebški javnosti že zasluženo zahvalo. Ampak načelo
               samo! Breton in Gaskonjec v demokratični
                  <placeName>Franciji</placeName>
               <corr>,</corr> Lombard in Sicilijanec v
                  <placeName>Italiji</placeName> sta deležna brez ugovora in odpora, brez škode iste
                  <q>upravne sisteme</q>, uprav sta si v vsakem pogledu veliko bolj tuja, nego Srb
               iz <placeName>Srema</placeName> ali ercegovski moslim in naš bohinjski kmet; ampak
               naša <placeName>Jugoslavija</placeName> naj sprejme že v zibeli na svojo življenjsko
               pot v krstni dar tisti prokleti bič, ki jo je tepel stoletja: divide et impera! Mari
               se tega res ni zavedal g. pl. <persName>Šuklje</persName> tačas, ko je zahteval kot
               kardinalno načelo ustavi in upravi naše bodoče domovine implicite ohranitev onega
               zloglasnega avstrijskega partikularizma in provincijalizma, ki je bil vendar živa
               negacija vsake narodne jedinstvenosti? Z levo ruši te pogubne meje, z desno jih pa na
               novo upostavlja!</p>
            <p xml:id="No.85.PPP.3">Naravno, da taka premisa ne more in ni mogla roditi zdravih
               zaključkov. Pl. <persName>Šuklje</persName> nadaljuje: <q>V državni celoti
                  obravnavajo naj se skupne zadeve in one, katere se dado skupno bolj opravljati
                  nego ločeno, po skupnih zakonih in skupnih državnih organih. Vse ostalo pa naj se
                  mirno prepusti zakonodajstvu in upravi posameznih državnih skupin.</q> Na mesto
               preperelega avstroogrskega dualizma naj torej stopi jugoslovanski trializem, obtežen
               že a priori z vsemi še potrojenimi hibami takega ustavnega sistema – to je cela
               državnopravna modrost, prihajajoča nam s <placeName>Kamna</placeName>. Exempli
               gratia: Celo na enotnih načelih zgrajenega <hi rend="italic">ljudskega</hi> šolstva
               g. dvorni svetnik ne pozna v jedinstveni državi S. H. S, celo le-to naj se drugače
               razvija <q>pri nas v poljedelski <placeName>Sloveniji</placeName>, nego na primer v
                     <placeName>Boki Kotorski</placeName>
               </q>. In drugi vzgled: Niti vrhovno upravno
               sodstvo ne sme biti pri nas centralizirano, kakor je tudi v največjih kulturnih
               državah. Kar troje vrhovnih upravnih sodišč zahteva <persName>Šukljejev</persName>
               načrt za tri različne <q>dežele</q> naše <placeName>Jugoslavije</placeName>. Seveda s
               trojno različno judikaturo, ki mora dovesti v najbližjem času do najhujše konfuzije
               in naravnost do pravne anarhije. – Hvala lepa, ampak tako si narodnega in kulturnega
               ujedinjenja našega troimenskega naroda res ne smemo predstavljati. Mi ne, morda lažje
               gospodje, živeči v politični atmosferi dunajski in budimpeštanski. In s tem mislim,
               da je zadostno odpravljen načrt g. pl. <persName>Šukljeja</persName>, v kolikor greši
               zoper načelo narodne jedinstvenosti.</p>
            <p xml:id="No.85.PPP.4">In sedaj si oglejmo <persName>Šukljejevo</persName>
               <hi rend="italic">demokratsko</hi> upravo v njegovi
                     <q>
                  <placeName>Sloveniji</placeName>
               </q>. Na čelo naj jej stopi deželni glavar
               kot šef uprave, na njegovi strani deželni zbor kot zakonodajni organ, pod
               predsedstvom deželnega poglavarja pa <q>naravnost kot kombinacija sedanje deželne
                  vlade in sedanjega deželnega odbora</q> (mari bi ne bilo boljše, da vržemo <hi rend="italic">oboje</hi> čez most?), deželna vlada, obstoječa po polovici iz
               imenovanih državnih in izvoljenih deželnih svetnikov. Jaz si sicer složno delovanje
               te <q>kombinacije</q> dveh ponesrečenih avstrijskih sistemov le težko predstavljam in
               dvomim, je-li ta načrt pomeni v resnici <hi rend="italic">odpravo</hi> naše nesrečne
               in drage dvojne uprave in demokratizacijo javne uprave sploh – pa bodi! Svojo
                     <q>
                  <placeName>Slovenijo</placeName>
               </q> razdeljuje potem gosp. pl.
                  <persName>Šuklje</persName> v tri okrožja, seveda točno v okviru sedanjih
               provincijalnih mej ne glede na geografično in gospodarsko gravitacijo posameznih
               pokrajin. Samo da ostanemo Kranjci, Štajerci in Primorci, kakor se spodobi. Bog ne
               daj, da bi priklopili n. pr. cerkljanske gorjance gorenjskemu okrožju, kamor z vsemi
               štirimi gravitirajo, ali pa n. pr. iz istega razloga <geogName>Vipavsko dolino</geogName> obmorskemu
               okrožju. Naj tudi živa potreba zahteva več in manjših legopisno, gospodarsko in
               prometno bolj zaokroženih okrožij – <q>zgodovinske</q> meje nad vse! Vsako okrožje
               imej po tem načrtu zopet svojo okrajno vlado z izvoljenim okrožnim svetom in z
               dvojnim uradništvom, kakor <q>dežela</q>, toda le z normativno kompetenco. – Glavni
               steber javne uprave pa je pl. <persName>Šukljeju</persName>
               <hi rend="italic">upravni okraj</hi> v priličnem obsegu sedanjih manjših okrajnih
               sodišč z okrajnim glavarjem (izvoljenim ali uradniškim?) na čelu in z okrajnim
               svetom, izvoljenim (čujmo in strmimo!) <hi rend="italic">po interesnem
                  zastopstvu</hi>. Okrajni svet naj bi porazdeljen v razne sekcije prevzel tudi
               posle sedanjih okrajnih šolskih svetov, cestnih odborov, zdravstvenih okrožij itd.
               Torej zopet <q>kombinacija</q> sedanjega vseskozi birokratičnega avstrijskega
               političnega okraja in svobodne in avtonomne velike občine, kakršna edino sodi v
               demokratsko državo. Bastard katʼ eksohen. Zadnja celica
                  <persName>Šukljejeve</persName> javne uprave bodi potem mala, čisto brezpomembna
               kmečka občina, o čije delokrogu nam pove pravzaprav le to, da župan ne sme biti
               hkrati krčmar. Po vsej krivici se sklicuje gosp. dvorni svetnik v obrambo svojega
                  <q>okraja</q> na svojedobni <persName>Winklerjev</persName> načrt, ki je slonel
               pač na načelu: mala sodišča, velike občine z istim teritorijalnim obsegom, ki pa
               danes, ko gre za vprašanje uprave moderne, vseskozi <hi rend="italic">demokratske</hi> države in za samovlado ljudstva, osvobojeno vsakega državnega
               birokratskega jerobstva, sploh ne more biti več aktualen. – In to je ravno rak-rana
                  <persName>Šukljejevega</persName> načrta, <hi rend="italic">da s
                     <q>kombinacijami</q> sedanjega birokratičnega sistema in resničnega
                  demokratizma skuša rešiti prvemu, kar se pač rešiti da. Toda voda se ne da spojiti
                  z ognjem!</hi>
            </p>
            <p xml:id="No.85.PPP.5">S tem sem se dotaknil temeljnih točk študije gosp. pl.
                  <persName>Šukljeja</persName>, v kolikor ta greši zoper vodilni ideji svobodne
                  <placeName>Jugoslavije</placeName>, zoper jedinstvenost in demokratizem. In sicer
               v toliki meri, da se postavlja vsaj po večini izven podrobne stvarne diskusije. Naj
               mi g. dvorni svetnik oprosti to trdo besedo, toda v načelih moramo biti tvrdi in
               nasproti atavističnim pojavom na lastnem <choice>
                  <sic>izprosni</sic>
                  <corr>neizprosni</corr>
               </choice> proti vsakomur in pred vsem organizmu.</p>
            <p xml:id="No.85.PPP.6">Če je spadalo končno v okvir take študije v resnici tudi
               velikansko vprašanje, je-li naj v <placeName>Jugoslaviji</placeName> uradnik sam piše
               ali narekuje in v koliko naj rabi pisalni stroj, ali morda tudi tintni svenčnik –
               tega res ne vem. Tudi predlog, naj se vpelje za jugoslovanske uradnike poleg gotove
               plače nekaka bira v živilih in drugih porabnih stvareh, po vojni morda ne bo več tako
               aktuvalen in nujen, kakor se boji g. pl. <persName>Šuklje</persName>. Morda se vendar
               zopet vrnejo časi, ko javni činovnik v moderni državi ne bo vezan na to, da se mu
               zagotovi za Božič par čevljev in za Veliko noč novo, praznično obleko in natura.
               Upamo!</p>
            <p xml:id="No.85.PPP.7">Sklepno naj bo pribito le še dejstvo, da študija g. pl.
                  <persName>Šukljeja</persName> tudi inicijativna ni. Na glavni skupščini <orgName>JDS</orgName> dne
                  <date from="1918-06-29" to="1918-06-30">29. in 30. junija t. l.</date> se je v
               političnem odseku temeljito in obširno razpravljalo o ustavi in upravi
                  <placeName>Jugoslavije</placeName> ter so se na glavnem zborovanju soglasno
               sprejele in tudi objavile resolucije, obsegajoče vodilna načela, ki nikakor ne
               soglašajo z načrtom g. dvornega svetnika. Dotično poročilo izide v najkrajšem času v
               tisku in potem bo prilika, izpregovoriti o stvari kaj več. Na to bi se usojal
               opozarjati zlasti tudi gospoda člankarja v <q>Slovencu</q> z dne <date when="1918-10-15">15. oktobra</date>, ki je na načela, sprejeta v <orgName>JDS.</orgName>, vezan.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
