<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Programske smernice glasila narodnoradikalne mladine
               <q>Omladina</q>, predstavljen ob začetku njenega izhajanja</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30880</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-139.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30880</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Omladina</title>
                  <title>glasilo narodno-radikalnega dijaštva</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                     <biblScope unit="page">1-3</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-PDBBFBNF</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="title" occurs="4"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani geogName 
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.139.PPP">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName>Ljubljana</placeName>, <date>o Veliki noči 1904</date>
               </dateline>.</opener>
            <p>Ni se nam treba sklicavati na slavnega socijologa <persName>Sombarta</persName>, kratek vpogled v
               povestnico človeštva nas uči, da leži glavni vzrok vseh zgodovinskih dogodkov
               deloma v nasprotstvih med posameznimi narodi, deloma v nasprotstvih, ki
               nastajajo v narodu samem med gospodarsko različno interesovanimi, med razredi.
               Okrog teh dveh točk teče vedni razvoj. Bilo pa bi čisto napačno misliti, da med
               njimi samimi, torej med narodnimi in razrednimi interesi, obstaja bistveno
               nasprotstvo ali vsaj tekmovanje. Sicer se je že zgodilo, da je bila narodna
               politika ob jednem čisto interesna politika jednega sloja, a kmalu se je
               pokazala žalostna posledica, da so se ji odtujili tisti, ki na taki narodni
               politiki neposredno niso bili interesovani. Zgodilo se je tudi že, da so sloji –
               morda ravno iz reakcije – smatrali boj za narodno individualnost za postransko
               stvar in celo trdili, da s tem koristijo občečloveškemu napredku. Tudi ta smer
               se ne da vzdržati: Le izobražen in zdrav narod s svojim žitjem in idejami, ki so
               vzrastle iz njegove individualnosti, more koristiti občemu napredku. Danes se
               uveljavlja nazor, da je naloga vseh slojev odstraniti ovire za svobodni razvoj
               narodove individualnosti, njegove kulture in gospodarstva, da torej ni jeden
               sloj nositelj narodnosti; na drugi strani pa prihaja spoznanje, da o narodovi
               sreči ni govora, če je le jeden sloj izobražen in premožen, kedar jeden sloj
               izrablja drugega krivičnim gospodarskim redom. Tako si narodna in socijalna
               ideja medsebojno ne nasprotujeta, se ne križata, ampak se močno <hi rend="italic">spopolnjujeta</hi>.</p>
            <p>Tako je tudi na <placeName>Slovenskem</placeName>. Da imamo borbo za narodni obstanek, tega ni treba
               povdariti. A da imamo tudi svoja socijalna vprašanja, na to se nam zdi vredno
               posebej opozarjati. Samo propad našega kmetskega stanu, kjer je emigracija tako
               jasen simptom, pa naš bolestni prehod v industrijalizem, ki mu dajemo Slovenci
               le najnižje delavstvo, sta eklatantna dokaza, kako globoke rane nam je zasekal
               gospodarski razvoj zadnjega stoletja, da imamo tudi mi pereča socijalna
               vprašanja, ki jih mora vsakdo že na prvi hip spoznati za ravnotako pereča
               narodna vprašanja, saj tvorijo prizadeti sloji velikansko večino našega
               naroda.</p>
            <p>Če priznavamo vsa ta dejstva, nam iz njih ni težko stvoriti program, kolikor ga
               je potreba razvijati dijaku.</p>
            <p>Stojimo na najodločnejšem <hi rend="italic">narodnem</hi> stališču. Uverjeni smo,
               da imamo glavni narodni boj za obstanek še pred seboj, da bo ogenj na mejah
               vedno hujši, da stoji tudi <placeName>Kranjska</placeName> na pragu novega narodnega boja. Narod naj se
               čuti jedno <hi rend="italic">vseslovensko</hi> celoto. V drugih slovanskih
               narodih vidimo mogočno oporo, ki bo postala tem realnejša in trdnejša, čim
               spoznamo mi in oni znamenitost naše pozicije ob <geogName>Adriji</geogName>, Vzbujanje narodnega čuta
               je le del narodnega dela, ki naj bo <hi rend="italic">vsestransko</hi>, pri
               čemer moramo danes socijalno-ekonomsko delo tem bolj povdarjati, čim jačji je v
               tem pogledu postal naš nasprotnik, ki danes pretežno s tem sredstvom proti nam
               nastopa. Tudi nam je postulat pravega nacijonalizma, da smo <hi rend="italic">demokratski</hi>, t. j. o napredku naroda je možno govoriti le tedaj, če
               napredujejo vsi deli naroda, če se torej povzdigne izobrazba <hi rend="italic">vsega</hi> naroda in če v narodu ni gospodarskega izrabljanja razreda po
               razredu. V gibanju za vsakomur pristopno izobrazbo in v rastočem zadružnem,
               občinskem in državnem gospodarstvu vidimo kali za izjednačevanje predpogojev za
               kulturni in gospodarski napredek vsakega posameznika.</p>
            <p>Z malo izjemo pri onem delu, kjer more dijak že kot tak praktično nastopati n.
               pr. pri poljudnem delu, mu zadošča, da se drži teh splošnih principov, da
               programa ne specijalizira naprej. Odloči naj se le, da hoče delati v narodu za
               najširše plasti, pa da se hoče za to delo pripravljati najresneje in
               najtemeljiteje. Pri tej pripravi mu je treba svobode razvoja; zato se nam zdi
               prenagljeno, bahavo govoriti o lastnem fiksiranem naziranju o vsakem vprašanju.
               Povsod mora imeti program pogoje za razvoj, da ne okosteni, najsvobodnejši pa
               mora biti dijaški, kot program sloja, ki je baš v prehodni dobi. Ves program
               narodno-radikalnega dijaštva pomeni boj proti indolenci, ki so ji narodna
               vprašanja zadnja briga, ki ne čuti dolžnosti do celote, in proti blaziranosti,
               ki govoriči o lastni vsegavednosti in nezmotljivosti.</p>
            <p>Temu programu bo služila <title>Omladina</title>. Na podlagi v njem izrečenih temeljnih idej
               dvigniti <hi rend="italic">dijaštvo intelektuelno in nravno, ga navajati k delu,
                  k boljšemu umevanju sodobnih vprašanj in položaja našega naroda, to nalogo
                  si stavlja »Omladina«</hi>. Dokazovati hoče dijaštvu naprej in naprej, da
               treba našemu narodu izobražencev, ki imajo utemeljeno, ne slučajno prepričanje,
               ki ga ne znajo braniti le s fanatično intoleranco, ne z argumenti čuvstva, ampak
               razuma, ki ga znajo tudi realizovati.</p>
            <p>
               <title>Omladina</title> bo prinašala pred vsem članke, ki se tičejo položaja dijaštva. Stala
               mu bo na strani pri njegovem stremljenju za izboljšanje gmotnega stanja. Vestno
               bo zasledovala naše vseučiliščno vprašanje. Izogniti pa se ne more politiškim
               vprašanjem: dijaka ne vzgaja le šola, ampak življenje, in vsak dogodek v javnem
               življenju ima refleksijo v dijaštvu. Zato se moramo pečati tudi z javnimi
               vprašanji. <title>Omladina</title> prinese tudi znanstvene članke iz raznih strok kot impulz
               k samostojnemu znanstvenemu delu. Tu ne bo pisateljem v ničemer vezala rok.</p>
            <p>Čisti idealizem vodi dijaštvo, da izdaja <title>Omladino</title>. Zadela bo na prijatelje in
               neprijatelje. Naj bi pa vsi vpoštevali, da je mladina, v kateri ni vednega
               razvoja, podobna stoječi vodi; samo koder je gibanje, tam je zdravo čiščenje –
               gotov napredek.</p>
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
