<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resolucija organizacijskega odseka tretjega slovenskega katoliškega shoda 26.–28.
               avgusta 1906 v Ljubljani o oblikovanju Vseslovenske katoliške politične
               stranke</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30546</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Katoliski-013.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30546</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>III. slovenski katol. shod v Ljubljani</title>
                  <title>dne 26., 27. in 28. avg. 1906</title>
                  <title>govori, posveti in sklepi</title>
                  <edition>Evgen Lampe</edition>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <publisher>Katoliška bukvarna</publisher>
                     <date>1907</date>
                     <biblScope unit="page">82–83</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <p xml:id="No.13.PPP.1">Namen organizacije je, združiti razkropljene sile posameznikov,
               da postanejo po skupnosti zmožne doseči velikih vspehov, katerih posameznik ne zmore.
               3. slov. katol. shod ponavlja želje, izrečene na 2. slov. katol. shodu, opozarja
               zopet na potrebo organizacije za ohranitev našega naroda na temelju katoliške vere in
               slovenske narodnosti ter priporoča:</p>
            <p xml:id="No.13.PPP.2">1. Vsi katoliško misleči Slovenci naj se združijo v veliko
               stranko, ki obsegaj vse sloje in vse pokrajine slovenskega ljudstva. Ta stranka stoj
               na najširši demokratični podlagi, tako da volijo njeno vodstvo zaupniki iz vseh
               stanov. Izvrševalni odbori naj bodo po vseh slovenskih pokrajinah ter naj delujejo
               samostojno. O stvareh, ki so važne za ves slovenski narod, naj se posvetuje osrednji
               odbor, ki ga tvorijo odposlanci vseh teh pokrajinskih odborov. Ta velika politična
               organizacija se naslanjaj na politična društva, ki se naj osnujejo v vsakem volilnem
               okraju, in naj vpliva na državni zbor in na deželne zbore, ter na občine, da se v
               njih varujejo katoliška načela in da dobé Slovenci vse pravice, ki jim gredo v
               šolstvu ljudskem, srednjem in višjem, v uradu, cerkvi in sploh v javnopravnem
               življenju. Politična društva naj skrbé, da bodo najširši ljudski sloji po shodih in v
               časopisju vedno poučeni o ustavnem življenju.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
