<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razmišljanje enega od vodilnih predstavnikov t.i. socialistične omladine v
               Jugoslovanski socialnodemokratski stranki ing. Antona Štebija o vprašanju
               jugoslovanske združitve leta 1918</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Neja Blaj Hribar</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31109</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-DrzavaSHS-Socialisticni-178.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:31109</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Resnice in ideali jugoslovanskega problema</title>
                  <author>Anton Štebi (Outlaw)</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Demokracija</title>
                  <title>socijalistična revija</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">19–22</biblScope>
                     <publisher>Slovenska Socijalna Matica</publisher>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <date when="1918">1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <ref target="http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-RO6GFZYH"></ref>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="cell" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="figure" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="graphic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="60"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="123"/>
               <tagUsage gi="row" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="soCalled" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="table" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <div xml:id="No.178.PPP.1">
               <head>Resnice in ideali jugoslovanskega problema</head>
               <head>1. Na lastnih nogah.</head>
               <p>S trenotkom, ko bodo deležni narodi monarhije vseh pravic samostojnosti in lastne
                  državnosti, ko bo zajamčena samostojnost kot neovrgljivo pravo vsakega naroda, bo
                  prišla doba, ko bodo morali spoznati ti narodi, da jim ni <hi rend="italic">le
                     pravica do svobode</hi> in samostojnosti življenska potreba, nego tudi <hi rend="italic">čut in dolžnost medsebojne solidarnosti</hi>. Tako nekako je
                  govoril sodrug dr. <persName>V. Adler</persName> v <orgName>avstrijskem
                     parlamentu</orgName> ob priliki mirovne debate; koristno bi bilo, posebno za
                  češke in jugoslovanske ljudske zastopnike, da se oklenejo besed tega najresnejšega
                  in najpoštenejšega politika avstrijskega parlamentarnega življenja z globokim
                  umevanjem. Kajti le na podlagi spoznanja medsebojne odvisnosti in potrebne
                  solidarnosti posameznih malih narodov je mogoča vsem tem narodom potrebna
                  gospodarska konsolidacija in organizacija. Vsak posamezen narod bivše
                  <placeName>monarhije</placeName> je preslab za popolnoma neodvisno samostojno življenje;
                  le v vzajemni družbi z ostalimi narodi mu bo mogoča poštena eksistenca. Lahko so
                  se razšli ti narodi, a težko bodo našli pozneje tiste gospodarske zveze, ki so za
                  razvojno možnost vsakega naroda neobhodno potrebne in ki so danes še
                  dosegljive.</p>
               <p>Lepi in zapeljivi so ideali popolne neodvisnosti in samostojnosti posameznega
                  naroda. Če pa more narod črpati iz teh idealov vse svojemu življenju potrebne
                  ekonomske sile, to je drugo in resnejše vprašanje. Prepovršno gledamo vedno le
                  življenje velikih narodov in z neprimerno trdoglavostjo pozabljamo, da smo mal in
                  podpore potreben narod.</p>
               <p>Kdor se resno bavi z jugoslovanskim vprašanjem v vsem njegovem obsegu, mora
                  priznati da ga razmotrivamo mi sami premalo znanstveno, premalo poglobljeno, a
                  preveč le z enega vidika, le z vidika politične in narodne samostojnosti. Priznati
                  moramo, da so tuji znanstveniki obširnejše razmotrivali o tem vprašanju kakor mi.
                  V naši javnosti se premalo bavimo s podrobnim delom in <hi rend="italic">vezmi, ki
                     spajajo posamezne narodno-gospodarske skupine medsebojno</hi>; ne zadostuje, da
                  se bavi s tem problemom samo <orgName>»Narodni svet«</orgName>, temveč bi moral o
                  tem razmišljati ves narod, ves narod bi moral vedeti natančno, za kaj gre danes,
                  ko govorimo o svojem življenju. Le tako bo doseglo vprašanje dosti resnejše in
                  jasnejše oblike, odgovori bodo preciznejši in ves okvir tega problema bo stal s
                  tisto vsebino pred nami, katero zahteva pravi <hi rend="italic">narodni
                     interes</hi>. </p>
               <p>Zato je predvsem potrebno, da govorimo jasno o obliki in gospodarski sestavi
                     <placeName>jugoslovanske države</placeName>. S tem odvzamemo fantastom nevarno
                  in škodljivo orožje in očvrstimo brezbrižne plasti naroda, da se zavedo potrebe
                  sodelovanja. Naslednji odstavki so namenjeni tej razbistritvi perečega vprašanja;
                  čim odkritosrčnejše povemo svoja mnenja o naši bodoči državi, tem več koristi bomo
                  želi iz tega jasnega razgovora.</p>
            </div>
         <div xml:id="No.178.PPP.2">
               <head>2. Obseg države v narodno-političnem oziru.</head>
               <p>Izgleda, kakor da bi ne bilo v narodno-političnem oziru nikakih pomislekov glede
                  ozemlja, ki naj tvori <placeName>jugoslovansko državo</placeName>. Površni odgovor
                  bi bil: vse kar prištevamo jezikovnemu deblu spada v okvir te države, stremi po
                  ujedinjenju v eni državi. A tako le izgleda, to je le idealni okvir. V resnici
                  pridejo v tem oziru v poštev moči, zaradi katerih ni mogoče združiti posameznih
                  jugoslovanskih vej v idealno enoto … </p>
               <p>Narodno-politična stremljenja imajo v svojem bistvu centrifugalne moči, ki
                  povzročijo lahko pri malenkostnih diferencah velike učinke. Danes še nočemo
                  pojmiti in uvideti te resnice, ker se bojimo, da bi pri tem spoznanju trpelo naše
                  stremljenje po <hi rend="italic">najširšem</hi> ujedinjenju. A gotovo je, da pride
                  po kratkem času skupnega življenja med Slovenci, Hrvati in Srbi do
                  narodno-političnih bojev, mogoče do srditejših, kakor so se le kdaj bili n. pr.
                  med nami in Nemci. Saj je ravno jugoslovanska zgodovina polna takih bojev.
                  Plemenske različnosti so energetične sile, ki se do danes še niso prav nič
                  izenačile; zato ni upravičeno pričakovanje, da bo bodočnost očiščena narodnih
                  bojev.</p>
               <p>K jugoslovanskemu narodu prištevamo Slovence, Hrvate in Srbe iz
                     <placeName>monarhije</placeName>, Srbe iz <placeName>obeh
                  kraljevin</placeName>, Bolgare in Makedonce. Ti deli morajo postati eno telo,
                  pravi idealist. Dejansko je pa to združenje nemogoče, ker kljub enotnemu jeziku
                  zijajo nepremostljivi prepadi med posameznimi plemeni.</p>
               <p>Najbližje sta si pač slovensko in hrvaško pleme in menda ne bo težko, da ohranita
                  ti dve plemeni složno in trajno združenje, posebno še z ozirom na tesne
                  geopolitične in narodno-gospodarske vezi. Notranja vezna moč pa gine vedno bolj,
                  ako študiramo razmerje med Slovenci in Srbi, Hrvati in Srbi, Bolgari in Srbi. Tu
                  naletimo naenkrat na dva svetova, na moči, ki se odbijajo, a ne vežejo.</p>
               <p>Seveda, kdor je spoznaval srbsko pleme le iz kratkih epizod na banketih in
                  slavnostih, je bil navdušen od srbskega gostoljubja, ker so Srbi izvrstni
                  improvizatorji. Tudi kdor je v svrho študiranja njihovih razmer živel kratek čas
                  med Srbi, je odnesel domov skoro gotovo le ugodne vtise. A kdor je živel med njimi
                  stalno, se boril z njimi za vsakdanji kruh, čeprav jim je bil plemensko soroden,
                  ta je lahko čul dan na dan, da je on le »kuferaš«, tujec.</p>
               <p>Duševna karakterizacija Srba je povsem drugačna kakor ona Slovenca in Hrvata.
                  Strpnost teh dveh je vzorna, nasprotno so Srbi nestrpni. Slovenec in Hrvat sta
                  slaba, nerodna politika, Srb je zelo spreten politik; Slovenec in Hrvat sta
                  solidna trgovca, srbski trgovec je špekulant, brezobziren. Teh izkušenj si nisem
                  nabral le jaz, nego vsakdo, ki je dalje časa živel med njimi in imel priliko
                  spoznavati njihovo psiho.</p>
               <p>Ta razlika narodne psihe je vedno večja in izrazitejša, ako prekoračimo
                     <geogName>Donavo</geogName> in <geogName>Drino</geogName>. Moje mnenje je, da
                  je v interesu mirnega in naravnega razvoja države, da ostanejo Srbi onkraj
                     <geogName>Save</geogName>, <geogName>Donave</geogName> in
                     <geogName>Drine</geogName> zase v svoji hiši, v svojem gospodarstvu, in le Srbi
                  tokraj te naravne meje naj tvorijo del jugoslovanske države, ker so tako pomešani
                  med Hrvate, da jih ni mogoče izločiti iz tega telesa.</p>
               <p>O Bolgarih in Makedoncih pa sploh ni potrebno obširneje govoriti, ker je danes še
                  popolnoma izključeno, da bi oni sami stremili po utelesenju v
                     <placeName>jugoslovanski državi</placeName>. Sklep
                     <orgName>internacijonale</orgName> na bazelskem kongresu pač govori o
                  ujedinjenju balkanskih narodov, a ta sklep še nima resne podlage v sedanji
                  dobi.</p>
               <p>Nastop socijalističnih zastopnikov <placeName>Bosne in Hercegovine</placeName> na
                  zadnjem socijalističnem sestanku v <placeName>Zagrebu</placeName> (<date when="1918-10-06">6. X.
                     1918</date>), s katerim se niso pridružili ideji ujedinjenja, je pripisovati po
                  mojem mnenju preizrazitemu srbofilstvu dotičnih zastopnikov. Stoje pač strogo na
                  temelju sklepa bazelskega kongresa, ki je izzvenel v geslo:
                     <geogName>Balkan</geogName> balkanskim narodom, a ta sklep ni v interesu
                  pretežne večine prebivalstva <placeName>Bosne in Hecegovine</placeName>.</p>
               <p>Naša <placeName>jugoslovanska država</placeName> naj bi torej družila temeljem
                  narodno-političnega soglasja vse Slovence, Hrvate in Srbe
                     <placeName>monarhije</placeName>, vštevši Bosno in Hercegovino. Beneški
                  Slovenci ne prihajajo v poštev, ker se deloma svoje narodnosti ne zavedajo več,
                  deloma je popolnoma izključeno, da bi nam to ozemlje
                     <placeName>Italija</placeName> odstopila. Moja zadnja potovanja po teh krajih
                  so me pa tudi prepričala, da bi pomenilo to eventuelno utelesenje beneških
                  Slovencev k <placeName>jugoslovanski državi</placeName> tako v narodno-političnem
                  kakor v narodno-gospodarskem oziru pasivno postavko v državi. Naravna asimilacija
                  z italijanskim narodom bo v teku 50 let pobrala v teh pokrajinah
                  zadnjega Slovenca. A tudi ves teritorij je popolnoma neproduktiven.</p>
            </div>
         <div xml:id="No.178.PPP.3">
               <head>3. Narodno-gospodarski položaj <placeName>jugoslovanske
                  države</placeName>.</head>
               <p>Pri presoji narodno-gospodarske razvojne možnosti države se oziramo predvsem na
                  zemljepisno lego <placeName>jugoslovanske države</placeName>, ker nje lega
                  predstavlja smer gospodarskega razvoja in višek učinskega faktorja, s kojim mora
                  vsak resen ekonom računati.</p>
               <p>Res je, da geopolitični oziri ne prihajajo pri ustanovitvi države odločilno v
                  poštev, ker deloma lahko odstrani moderna tehnika vse talne ovire, deloma nam
                  obljublja <persName>Wilsonov</persName> mir, da nam pravica izpolni vse
                  nepretirane, življenske zahteve, ako bi se tudi geopolitični oziri bratili s
                  tujimi interesi, ki nas hočejo kolikor mogoče obrezati.</p>

               <figure>
                  <graphic url="PPP-DrzavaSHS-Socialisticni-178-Slika1.png"/>
               </figure>

               <p>Važno je pa že danes, da si natančnejše ogledamo tudi geopolitično konstrukcijo
                  naše države, ker nam ona kaže, kako se bo v bodočnosti naravno razvijal ves
                  promet. Vodne ceste so že od nekdaj naravne transportne sile in bodo v bodočnosti
                  tembolj stopale na površje, ker bo oslabljeno gospodarsko stališče te države
                  zahtevalo kar najbolj ekonomično gospodarstvo.</p>
               <p>Geopolitični mozeg <placeName>jugoslovanske države</placeName> nam predstavljajo
                  tri črte, ki streme v pravo osrčje <placeName>Jugoslavije</placeName>, proti
                     <placeName>Zagrebu</placeName>. Te tri črte so: <geogName>Sava</geogName> od
                  izvira do kolena pri <placeName>Sisku</placeName> od severa proti jugu,
                     <geogName>Bosna</geogName> od izvira do izliva od juga proti severu, in tretja
                  črta, ki reže prvi dve horicontalno, je <geogName>Kulpa</geogName>, oziroma
                     <geogName>Sava</geogName> od kolena do izliva v <geogName>Donavo</geogName>.
                     <placeName>Pomurje</placeName> in <placeName>Podravje</placeName> prištevam
                  stranskim potom glavne ceste <placeName>Posavja</placeName>.</p>
               <p>Ta rečni sistem: <geogName>Bosna</geogName>, <geogName>Sava</geogName>,
                     <geogName>Kulpa</geogName>, (<geogName>Drava</geogName> in deloma tudi
                     <geogName>Donava</geogName>) nam predstavljajo ugodno transportno omrežje,
                  katero dobiva še tem ugodnejše obličje, ako uvažujemo, da je ena cela dolžinska
                  stran države objeta od <geogName>morja</geogName>, ob katerem leži večje število
                  deloma že procvitajočih, deloma še razvojnomožnih pristanišč. Da je ta rečni
                  sistem v resnici zelo velike važnosti, izhaja tudi iz sledečega premisleka.</p>
               <p>Ta geopolitična sestava nam predstavlja splošno narodno-gospodarsko karakteristiko
                     <placeName>jugoslovanske države</placeName>. Vertikalni konci so kraji
                  rudninskega bogastva, sedeži razvijajoče se industrijalizacije, kateri vodijo v
                  širno ozemlje poljedelskega razvitka horicontalne črte. Na severu kopljemo svinec,
                  živo srebro, premog in se lepo razvijajo železna in deloma tudi že kemična in
                  tekstilna industrija. Z juga dobivamo železo, baker, mangan, premog in tudi
                  industrijalizacija marljivo počenja svojo rast. Sever in jug sta poleg tega še
                  neizmerno bogata gozdov z najrazličnejšim trgovskim lesom.</p>
               <p>Ako imamo pred očmi to naravno narodno-gospodarsko skupino, potem zapazimo v prvi
                  vrsti pomanjkljivost železničnega omrežja, oziroma za plovbo sposobnih vodnih
                  cest. Po mojem mnenju so sledeče transportne zveze neobhodno potrebne: 1.
                     <placeName>Ajdovščina</placeName>-<placeName>Vrhnika</placeName> z odcepkom v
                     <placeName>Idrijo</placeName>. 2. Druga zveza <placeName>Zagreba</placeName> s
                     <placeName>Trstom</placeName> n. pr. od <placeName>Št. Petra</placeName> preko
                     <placeName>Ribnice</placeName>, <placeName>Novega mesta</placeName> in
                     <placeName>Samobora</placeName>. 3. Izgradba liške železnice. 4. Proga
                     <placeName>Bos.
                     Novi</placeName>-<placeName>Bihač</placeName>-<placeName>Zadar</placeName>. 5.
                  Proga <placeName>Tuzla</placeName>-<placeName>Sarajevo</placeName>. 6.
                     <placeName>Sunja</placeName>-<placeName>Banjaluka</placeName>-<placeName>Jajce</placeName>-<placeName>Mostar</placeName>.
                  7. <placeName>Jajce</placeName>-<placeName>Šibenik</placeName>.</p>
               <p>Deloma so te proge že v presojanju, deloma tudi že v gradbi. Bilo bi torej le
                  pospešiti izgradbo in preskrbeti novim razmeram modernejšo ureditev
                  (elektriziranje). Železnični oddelek <placeName>jugoslovanske države</placeName>
                  bo moral posvetiti glavno skrb najhitrejši izpopolnitvi potrebnega omrežja.</p>
               <p>Ker stojimo na edino pravem in naravnem stališču, da pripade <placeName>Trst</placeName>
                     <placeName>jugoslovanski državi</placeName> – a vsem drugim narodom zaledja prosta luka –
                  in ker nimamo lastnega parobrodstva, mora biti nadalje skrb kapitalno-zmožnega
                  domačega podjetništva, da si zagotovimo mogočno parobrodno družbo. To družbo mora
                     <placeName>mlada država</placeName> z vsemi silami podpirati, da si osvojimo
                  popolnoma svobodne roke na svobodnem morju. V tem primeru bo potrebno največjega
                  napora, ker se nam ne bo bojevati le z onimi družbami, ki so pri nas že
                  ukoreninjene, nego tudi s silno angleško in italijansko konkurenco. Svoboda morja
                  mora imeti tudi za nas življensko veljavo.</p>
               <p>Gospodarska zahteva najintenzivnejše ekonomije glede transportnih sredstev bi
                  zahtevala vodno zvezo <geogName>Save</geogName> s <placeName>Trstom</placeName>.
                  To naravno in ugodno zvezo nam kaže že gornja skica in ta vodna cesta bi bila
                  lahko glavna pot vseh produktov <placeName>Jugoslavije</placeName>, ki bi bili
                  namenjeni preko <placeName>Trsta</placeName> v eksport. Izgleda pač, kakor da je
                  izgraditev te vodne ceste danes še nemogoča stvar; a temeljem moderne tehnike bo
                  tudi to vprašanje še stopilo v akutni štadij realnega premišljanja.</p>
               <p>V transportno-tehničnem oziru je narodno-gospodarski položaj države še precej
                  ugoden. Vprašanje je, kako stoji stvar v proizvajalno-tehničnem oziru in ta izvid
                  ni tako sijajen, kakor bi želeli.</p>
               <p>Omenil sem že, da smo v precej ugodnem položaju glede lesa, premoga in železa.
                  Trgovina s temi surovimi produkti bo cvetela, a primanjkovalo nam bo industrije z
                  izdelanimi lesnimi in železnimi produkti. Pretežko ne bo, v teku let ustvariti
                  industrijo z lesnimi izdelki, a težje, celo nemogoče bo, ustvariti konkurenčno
                  možno železno industrijo. V tem oziru bomo navezani še nadalje na uvoz iz
                  industrijalnega severa.</p>
               <p>
                  <placeName>Škedenj</placeName>, <placeName>Jesenice</placeName>,
                     <placeName>Vareš</placeName>, <placeName>Zenica</placeName> bodo pač mogočna
                  industrijalna centra, a le za pol izdelane produkte kakor tračnice, plošče, žico,
                  nosilce, žeblje, surovo lite predmete in enostavne stroje i. t. d. Seveda računam,
                  da bodo prešla imenovana podjetja v našo državno last. Glede vareških plavžev pač
                  ne bo težav; ti plavži so že sedaj pretežno državna last in pripadejo avtonomično
                     <placeName>jugoslovanski državi</placeName>. Plavži v
                     <placeName>Škednju</placeName> in železna podjetja na
                     <placeName>Jesenicah</placeName> in v <placeName>Zenici</placeName> so privatna
                  podjetja in se bo torej pogajati z njihovimi lastniki. Na vsak način je pa
                  največje važnosti, da tudi ta podjetja zanesljivo preidejo, če ne že v državno,
                  vsaj v domačo privatno last.</p>
               <p>Manjka nam pa in nam bo manjkalo predvsem prvovrstnih strojnih produktov, finejše
                  litih in obdelanih železnih izdelkov, elektrotehničnih strojev in aparatov,
                  avtomobilov, poljedelskih strojev itd. itd. V tej potrebi nam ne bo mogel nikdar
                  pomagati sorodni slovanski jug, nego bomo za vedno navezani na mogočno razvito
                  industrijo severa. </p>
               <p>O potrebi domače ladjedelnice sem že v enem prejšnjih člankov v »Demokraciji«
                  govoril. Poudarjam danes le še enkrat, da moramo napeti vse sile, da ustvarimo
                  veliko ladjedelno podjetje ali da si prisvojimo eno izmed že obstoječih podjetij.
                  Da se otresemo vsaj nekoliko neugodne konkurence, je pač zadnje najbolj
                  priporočljivo. To ladjedelno podjetje mora biti v najtesnejši zvezi s plavži v
                     <placeName>Škednju</placeName> in z železno industrijo na
                     <placeName>Jesenicah</placeName>.</p>
               <p>Zelo neugoden je položaj glede kemične in tekstilne industrije, ker za to
                  industrijo tudi s surovinami ne razpolagamo. Posebno težko bomo občutili
                  pomanjkanje petroleja, ako ne bomo deležni ugodnih trgovskih pogodb z
                     <placeName>Romunijo</placeName>. Ugodno je za nas le, da ležimo ob morju in da
                  bomo mogli dovažati te surovine s primerno nizkimi prevoznimi stroški.</p>
               <p>Velikega pomena – posebno za eksport – je, da imamo na našem jugu zelo razvojno
                  mogoč početek sladkorne industrije. To industrijo moramo kolikor mogoče dvigniti
                  na moderno in široko podlago. Imamo zelo produktivno zemljo za peso, in podjetja
                     (<placeName>Usora</placeName>) leže v bližini premogokopov
                     (<placeName>Kakanj</placeName>, <placeName>Kreka</placeName>). Imeli bomo pač
                  mogočne konkurente v <placeName>Srbiji</placeName>, na
                     <placeName>Češkem</placeName> in na <placeName>Ogrskem</placeName>, a bližina
                  morja nam bo tudi v tem pogledu priskočila na pomoč. – </p>
               <p>Visokovrednostni eksportni pridelek <placeName>jugoslovanske države</placeName> je
                  tobak <placeName>Bosne in Hercegovine</placeName>, ki je v kvalitativnem oziru
                  prav sposobno blago, da konkurira z zelo razvito orijentsko tobačno industrijo. Ta
                  produkt bomo izvažali v veliki množini, bodisi v surovinski, bodisi v že izdelani
                  obliki. Ker imamo že nekaj dobro urejenih tobačnih tovarn na razpolago
                     (<placeName>Ljubljana</placeName>, <placeName>Sarajevo</placeName>), je te
                  tovarne le modernizirati in razširiti, da bodo konkurenčno zmožne z velikimi
                  orijentskimi in nemškimi podjetji. Naše stremljenje se naj giblje v tej smeri, da
                  ne izvažamo tobaka v surovinski obliki, nego da izvažamo cigarete, smotke in
                  izdelani tobak kot visokovrednostni menjalni produkt.</p>
               <p>Poljedelstvo in živinoreja obetata pri racijonelnem kultiviranju, da bosta
                  zadoščali vsem potrebam <placeName>jugoslovanske države</placeName>, seveda pod
                  pogojem, da bodo državi pripadli vsi oni rodovitni kraji, ki so danes še v ogrskih
                  komitatih. – </p>
               <p>Ako pregledamo torej splošni narodno-gospodarski položaj glede produkcije, vidimo,
                  da smo glede poljedelstva in živinoreje, dalje glede železa in premoga v precej
                  ugodnem položaju in sposobni popolnoma samostojnega življenja. A glede vseh drugih
                  industrijalnih izdelkov smo odvisni od mogočno razvitega severa in smo v tem
                  pogledu naravnost prisiljeni, da obrnemo našo državno orijentacijo v to smer.
                  Narodno-gospodarsko je torej naša življenska potreba, da se gospodarsko naslonimo
                  na druge gospodarske skupine bivše <placeName>monarhije</placeName>, a ne na
                     <geogName>Balkan</geogName>. Z državami na severu bomo najbrže dosegli tudi
                  lahko prav ugodne trgovinske pogodbe.</p>
               <p>Kakšen je naš financijelni položaj, to je naslednje vprašanje.</p>
               <p>Naš kmet je bil pred vojno zadolžen. Z vojnimi dobički se je pač rešil
                  intabulacij, nabral precej papirja – a izgubil živino in orodje. Z ozirom na
                  visoke stroške, ki bodo tlačili kmeta za nabavo nove živine in orodja, se
                  premoženjski položaj kmeta ni izboljšal, nego je ostal predvojni.</p>
               <p>Trgovina in obrtništvo je prišlo na beraško palico, ako se primerno oceni
                  prihranke teh slojev, ki so večinoma naloženi v papirnem denarju in vojnem
                  posojilu. Le večja podjetja, katera so investirala velike vojne profite v
                  povečanje obrata ali v nakup zemlje in gozdov, so si zagotovila trden obstanek.
                  Naša denarna podjetja, posebno hranilnice in posojilnice so prenasičene vojnega
                  posojila in s strahom pričakujejo poloma.</p>
               <p>Financijelni bankerot je skoro neizogiben, ako se popolnoma odcepimo od novih
                  državnih skupin <placeName>bivše monarhije</placeName>, kamor smo prelahkomiselno
                  nalagali svoje prihranke. Kako velike svote pridejo v poštev, je skoro
                  nepojmljivo. Ker mi primanjkuje natančnejših podatkov, tudi ne morem navesti
                  zanesljivih številk. A da dobimo le približen pregled, kako velike svote so v
                  nevarnosti, da se izgube, navedem v sledečem stanje hranilnih vlog <date when="1917">koncem
                     leta 1917</date>. glavnih hranilnic in posojilnic na
                     <placeName>Kranjskem</placeName>:</p>
               <table>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Mestna hranilnica ljubljanska </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 66,700.000ֹ–</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Kranjska hranilnica v <placeName>Ljubljani</placeName>
                        </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 67,400.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Ljubljanska kreditna banka</orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 39,700.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Ljudska posojilnica v <placeName>Ljubljani</placeName>
                        </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 31,900.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Mestna hranilnica v <placeName>Kranju</placeName>
                        </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 8,700.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Mestna hranilnica <placeName>Kočevju</placeName>
                        </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 8,400.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Mestna hranilnica <placeName>Novem mestu</placeName>
                        </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 6,000.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <orgName>Mestna hranilnica <placeName>Kamniku</placeName>
                        </orgName>
                     </cell>
                     <cell>K 3,700.000ֹ –</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Skupaj</cell>
                     <cell>K 232,500.000ֹ –</cell>
                  </row>
               </table>
               <p>Ako prištejemo še hranilne vloge na <placeName>Štajerskem</placeName>,
                     <placeName>Koroškem</placeName>, v <placeName>Trstu</placeName>,
                     <placeName>Istri</placeName> in na <placeName>Goriškem</placeName> nepretirano
                  lahko cenim samo slovenske hranilne vloge na pol miljarde kron. Kako se bo
                  izpremenilo to velikansko <soCalled>narodno</soCalled> premoženje (večinoma mali
                  in najmanjši vlagatelji), ako se po našem osamosvojenju popolnoma ločimo od
                  bivše <placeName>monarhije</placeName>, ali ako ostanemo še v neki lahki
                  državni in gospodarski zvezi ž njo, je dobro premisliti. Oni zastopniki naroda, ki
                  danes odločajo o njegovi usodi, naj spregledajo in spoznajo resnico, kolika
                  odgovornost jih pričakuje, ako kujejo usodo <placeName>jugoslovanske
                     države</placeName> le iz idealnega, a ne iz gospodarskega vidika.</p>
               <p>Nadalje leži poleg teh hranilnih vlog v rokah jugoslovanskega naroda ogromno
                  premoženje v vojnem posojilu. Ta del premoženja bomo morda mogli – po preteku
                  dolgih let vsaj deloma rešiti, ako monarhija ne razpade popolnoma, ako ostanejo
                  njeni narodi še nadalje v gospodarski zvezi.</p>
               <p>Državnega dolga <placeName>monarhije</placeName> ne bo mogoče kratkomalo izbrisati
                  iz računov svetovnega gospodarstva in zato bo tudi <orgName>ententa</orgName>
                  skrbela, da bodo prevzeli del odplačevanja i oni deli
                     <placeName>monarhije</placeName>, ki so jo danes popolnoma zapustili. In to je
                  povsem v redu in naravno. Ako zapustimo hotel je naravno, da poplačamo stanovanje
                  in hrano; res je, drugi so stanovali v prostornih dvoranah, mi v bornih luknjah,
                  drugi so jedli pečenko, mi močnik – a plačati moramo vseeno, ako tudi enako ceno
                  za močnik kakor drugi za pečenko. Bili smo preponižni gostači in ravnali so z nami
                  temu primerno. Kdor se počuti hlapca, mu ne pristoja gosposka obleka.</p>
               <p>Ako vstopimo v nov hotel – recimo v zvezo s <placeName>Srbijo</placeName> – moramo
                  poleg računa v starem hotelu plačati še vstopnino v novi hotel, prevzeti bi morali
                  še del državnega dolga <placeName>Srbije</placeName>, akoravno še nismo v nji prav
                  nič konsumirali. Ljubezen do nas ne bo tako silna, da bi nas oprostili tujih
                  bremen, ideali bodo potisnjeni v kot in stala bo pred nami le gola resnica –
                  silnejše obremenjenje našega gospodarstva. </p>
               <p>Življenski interes vsega naroda zahteva torej, da se najde rešitev, ki bo narodno
                  premoženje varovala prekrutega poloma. Ta rešitev leži po mojem mnenju v <hi rend="italic">ohranitvi gospodarske skupnosti z drugimi narodi </hi>
                  <hi rend="italic">bivše <placeName>monarhije</placeName>
                  </hi>.</p>
               <p>Tudi naši sosedje, Nemci, imajo danes enake skrbi glede preureditve državnega
                  ustroja kakor mi, ker jih ta razcepitev v posamezne narodne države še občutnejše
                  zadene, in sicer zato, ker bi bil odvzet nemški industriji važen trg. Nemški
                  meščanski politiki so bili sicer ves čas vojne, prav do zadnjih dni, zaslepljeni
                  in so klicali le po uresničenju svojih »belangov«, toda <orgName>nemško-avstrijska
                     socijalna demokracija</orgName> je vedno ločila politično in gospodarsko
                  pomembnost preustrojitve <placeName>monarhije</placeName>. Še pred kratkim je
                  pisal <persName>Oto Bauer</persName> v »Arbeiter-Zeitung« o tem vprašanju
                  uvaževanja vredne besede: »Trezni preudarek naše gospodarske bodočnosti zahteva:
                     <placeName>Nemška Avstrija</placeName> ima interes, da se ohrani veliko enotno
                  avstrijsko-ogrsko gospodarsko ozemlje. Ako hočejo <placeName>Ogrska</placeName> in
                  slovanski narodi ohraniti to gospodarsko ozemlje, tedaj odgovarja to našim
                  potrebam; v tem primeru naj postane <placeName>Avstro-Ogrska</placeName> zvezna
                  država, v kateri naj ima vsak narod svojo državo, a vse narodne države naj tvorijo
                  le eno gospodarsko ozemlje. Ako pa hočejo Ogri in slovanski narodi razbiti veliko
                  gospodarsko ozemlje, tedaj mi nemški Avstrijci ne moremo živeti v majhnem
                  gospodarskem ozemlju, ki bi še ostalo. Priklopiti bi se morali potem velikemu
                  gospodarskemu ozemlju <placeName>nemške države</placeName>. V tem primeru bi se
                  morala pridružiti <placeName>nemška Avstrija</placeName>, oziroma one tri države,
                  ki bi se stvorile iz <placeName>nemške Avstrije</placeName>, kot posebna zvezna
                  država <placeName>Nemčije</placeName>.« – Kaj je jedro teh poštenih in odkritih
                  besed? Najpreje resnica gospodarskih potreb nemškega naroda in šele v drugi vrsti
                  idealno nagnenje k <placeName>nemški državi</placeName>. Zato pa je tudi gotovo,
                  da bo ta narodna skupina, akoprav še bolj obremenjena z državnimi dolgovi in
                  posledicami vojne, preje prebolela gospodarsko krizo kakor mi.</p>
               <p>Rešitev jugoslovanskega problema <hi rend="italic">mora hoditi le popolnoma lastno
                     pot naroda</hi>, ne oziraje se na rešitev češkega in poljskega problema. V tem
                  boju moramo stopati popolnoma samostojno in se otresti dosedanjega vsakršnega
                  vpliva, ker glede gospodarskega boja ne smemo poznati posebne sorodščine. <hi rend="bold">Jugoslovanski problem je in ostane le jugoslovanski</hi>
                  <hi rend="italic">in ne sme in ne more biti kak privesek češkega problema</hi>.
                  Ako je v češkem gospodarskem interesu, pretrgati vse zveze z monarhijo, ni rečeno,
                  da je ta interes obenem tudi naš gospodarski interes. Otresti se moramo torej
                  predvsem češkega vpliva, ki predstavlja spone, a ne svobode.</p>
               <p>Razdirati je lažje kakor graditi, to verujem. A naši narodni zastopniki imajo <hi rend="italic">danes edino nalogo, da grade</hi> in le tedaj, ako zahteva nova
                  zgradba iz ekonomskih, a ne iz ideoloških razlogov popolen prelom z
                  bivšo <placeName>monarhijo</placeName>, naj store ta odločilni korak. Le oni
                  narod bo v težkem boju bodočnosti mogel vztrajati, ki bo računal brez pretiravanja
                  z resničnim položajem; bodočnost bo zahtevala od nas racijonelnega miselnega dela,
                  najjačjega napora, a ne sanjarenja. S pogodbami in z <hi rend="italic">našim
                     narodno-gospodarskim uveljavljanjem</hi> v rahli gospodarski zvezi z
                  bivšo <placeName>monarhijo</placeName>
                  <hi rend="italic">ne bomo izgubili prav nič na naši narodni individualnosti, nego
                     le pridobili, ker bomo lažje zasledovali naše kulturne interese</hi>.</p>
               <p>Jugoslovanski problem mora rešiti narod sam na temelju svojih življenskih
                  interesov in ne na temelju narodno-zgodovinskih idealov. Idealisti vidijo pred
                  seboj le zgodovinski problem one že od nekdaj tlačene jugoslovanske raje in ne
                  sedanjega in bodočega narodno-gospodarskega življenja tega naroda – medtem ko
                  računa resnica, torej naravni človeški razvoj le z onimi faktorji, ki
                  predstavljajo in producirajo narodno-gospodarske dobrine.</p>
               <p>Zato velja v tem zgodovinskem trenotku le ena resnica: dajte narodu razvojno-možno
                  podlago, da bo mogel dajati državi v polni meri to, kar bo zahtevala od njega.</p>
            </div>
         <div xml:id="No.178.PPP.4">
               <head>4. Energetični viri <placeName>jugoslovanske države</placeName>.</head>
               <p>Razmerje med izvozno in uvozno vrednostjo določa gospodarsko bilanco države. Čim
                  več blagovne vrednosti bomo izvažali in čim manj uvažali, tem ugodnejši bo naš
                  narodno-gospodarski položaj, tem udobnejše bo življenje našega naroda.</p>
               <p>Na podlagi tega spoznanja poiščemo lehko one energ[e]itične vire te države, ki bi
                  ugodno vplivali na aktivnost gospodarske bilance. Iskati ni treba dolgo, da
                  naletimo na dva pomembna vira : premog in vodne sile.</p>
               <p> Premog bi mogli izvažati, ako najdemo zanj, kolikor ga potrebujemo sami,
                  nadomestila. Petroleja nimamo, imamo pa vodne moči, katere lahko izrabimo v
                  direktno izkoriščanje ali za proizvajanje električnega toka. In s temi izrabnimi
                  viri vodne moči nismo slabo, temveč prav bogato preskrbljeni.</p>
               <p>Na severu pridejo za izgraditev in izrabo v prvi vrsti v poštev
                     <geogName>Drava</geogName>, <geogName>Soča</geogName> in
                     <geogName>Sava</geogName> z manjšimi dotoki, na jugu
                     <geogName>Gacka-Lika</geogName>, <geogName>Vrbas</geogName>,
                     <geogName>Narenta</geogName> in <geogName>Krka</geogName>.</p>
               <p>Naše gospodarsko stremljenje se mora takoj v tej smeri orijentirati. Brez odloga
                  se mora takoj početi z izgradbo že prestudiranih projektov in nadaljevati s
                  studijami še premalo razkritih vodnih moči. Vso našo industrijo bi mogli hraniti z
                  električno silo teh vodnih reservarjev in vse naše lokalne železnice bi mogli
                  goniti z električnimi motorji. Koliko bi bilo prihranjenega premoga, katerega bi
                  mogli izvažati! Koliko novih industrij bi mogli ustanoviti, katere so nam danes
                  zaradi predragega kurilnega materijala nepristopne in koliko starih industrij bi
                  mogli postaviti na bolj ekonomične temelje!</p>
               <p>Poglejmo le naše železnice na <placeName>Kranjskem</placeName>. Železnica
                     <placeName>Trbiž</placeName>-<placeName>Ljubljana</placeName> se takoj lahko
                  elektrizira s pomočjo vodne moči <geogName>Save</geogName>. Proga
                     <placeName>Kranj</placeName>-<placeName>Tržič</placeName> ima na razpolago
                  vodno moč <geogName>Kokre</geogName>, proga
                     <placeName>Ljubljana</placeName>-<placeName>Vrhnika</placeName> vodno moč
                     <geogName>Ljubljanice</geogName> (po <persName>Kresovem</persName> načrtu),
                  proga <placeName>Ljubljana</placeName>-<placeName>Kamnik</placeName> vodno moč
                     <geogName>Bistrice</geogName>. Dolenjska železnica bi zajemala potrebno
                  eneržijo zopet iz <geogName>Save</geogName> in bi v nadaljevanju preko
                     <placeName>Hrvatske</placeName> izrabljala električno eneržijo vodnih central
                     <geogName>Gacke</geogName> in <geogName>Like</geogName>.</p>
               <p>
                  <placeName>Dalmacija</placeName> nima premoga. Kljub velikanskim vodnim močem,
                  uvaža veliko množino premoga. To je nadvse neekonomično gospodarstvo.
                     <placeName>Bosna</placeName> s svojimi ozkotirnimi železnicami je
                  predestinirana, da elektrizira ves obrat, a vendar požira leto za letom miljone
                  ton premoga, medtem ko se izliva v morje tisoč in tisoč konjskih moči – za vedno
                  izgubljenih. Pomisliti je, da predstavlja oni v zemlji ležeči in neizrabljeni
                  premog vedno živ kapital, med tem ko so odtekajoče konjske moči vodnih padcev
                  nepovračljive izgube.</p>
               <p>Seveda je predvsem potrebno, da <placeName>mlada država</placeName> takoj izdela
                  moderen zakon za podržavljenje in ekonomično izrabo vseh vodnih moči in vsaka
                  poljubna izraba, tudi najmanjših virov bi se morala umakniti sistematični,
                  velikopotezni, vso državo objemajoči izrabi in preskrbi z električno eneržijo.</p>
               <p>Eksperimenti, kakor je deželna hidroelektrična centrala na
                     <placeName>Završnici</placeName>, morajo biti za bodočnost strašilo;
                  razlastitev vseh vodnih pravic v korist države mora biti začetek in vsak rečni
                  sistem mora v <hi rend="italic">svoji celoti najti najekonomičnejšo izrabo</hi>. – </p>
               <p>Nadaljni energetični viri leže v kultiviranem obdelovanju naše zemlje, v
                  izsuševanju močvirja, v pogozditvi kraške zemlje. Ekonomično gospodarstvo
                     <placeName>jugoslovanske države</placeName> bo zahtevalo, da se takoj preneha z
                  roparskim uničevanjem naših gozdov in prične z nasilnim racijonelnim obdelovanjem
                  mrtvo ležeče zemlje. Eno samo potovanje n. pr. po <placeName>Bosni</placeName>
                  razkrije vsakemu, ki z odprtimi očmi opazuje tamošnje razmere da bi ta zemlja
                  lahko početvorila produkcijo, ako bi našla umnega in brezobzirnega
                  organizatorja.</p>
               <p>Iz vseh teh kratkih opazk lahko sklepamo, da se da narodno-gospodarski položaj
                     <placeName>jugoslovanske države</placeName> mogočno dvigniti, ako se
                  racijonelnemu gospodarstvu umakne današnja površnost in brezbrižnost, ako se
                  lotimo z resnično voljo velikanskega dela, ki je neobhodno potrebno tako za
                  eksistenco posameznika, kakor za eksistenco države. Naši energetični viri so dokaj
                  bogati, čakajo le, da jih dvignemo in izrabimo.</p>
               <p>*</p>
               <closer>
                  <note>Glede izvajanj avtorjevih o združitvi jugoslovanskega ozemlja s <placeName>srbsko
                     kraljevino</placeName> se uredništvo ne strinja. Ker pa smo že v prvi številki
                  »Demokracije« poudarjali, da bodi naša revija svobodna tribuna, zato smo priobčili
                  gorenji članek. Poudarjamo še enkrat, da spoštujemo vsako mnenje, zato rade volje
                  sprejmemo tudi članke, ki so po našem mnenju nasprotni splošno razširjenemu
                  naziranju. – Uredništvo.</note>
               </closer>
             
            </div>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
