<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razmišljanje nekdanjega načelnika Vseslovenske ljudske stranke dr. Ivana
               Šusteršiča o vprašanju samostojne jugoslovanske države neposredno pred odhodom
               Slovencev iz Avstrije</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30911</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-170.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30911</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Dinastično vprašanje</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Resnica</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I [i. e. II]</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">45</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-Y49J8SJP</pubPlace>
                     <date when="1918-10-26">26. 10. 1918</date>
                     <biblScope unit="page">124</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="byline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="foreign" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="geogName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani geogName in orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Deželni glavar dr. <persName>Ivan Šusteršič</persName> o položaju.</head>
            <gap reason="irrelevant"/>
            <div>
               <head>Dinastično vprašanje</head>
               <p xml:id="No.170.PPP.1">
                  <placeName>Jugoslavija</placeName> je gotova. Ostane še
                  dinastično vprašanje. To vprašanje hočemo kratko razmotrivati. Naša dinastična
                  čustva so znana, toda nočemo v osprednje siliti teh čutil, temveč razpravljati
                  hočemo vprašanje s stališča neomejene samoodločbe.</p>
               <p xml:id="No.170.PPP.2">V principu se gre za to: ali hočemo biti v bodoče popolnoma
                  samostojni, ali pa ena tistih neodvisnih in suverenih držav, ki naj v bodočnosti
                  tvorijo <placeName>Zedinjene države habsburško-lorenske</placeName>.</p>
               <p xml:id="No.170.PPP.3">Popolna samostojnost je lahko misliti pod drugo dinastijo n.
                  pr. v smislu krfskega programa pod dinastijo <persName>Karagjorgjevičev</persName>
                  ali pa kot republiko. Mimogredoč naj kratko izjavimo, da bi bili mi v tem slučaju
                  za republiko. Ne vidimo namreč nobenega pametnega razloga, da bi, če se ločimo
                  od ene dinastije, isto zamenjali za drugo, kajti to bi bila silno starokopitna
                  rešitev celega vprašanja. Sicer pa to nikakor ni glavna stvar. Veliko važnejše je
                  stvarno vprašanje, ki se mora predvsem rešiti, t. j. popolna samostojnost ali
                  pristop k Zvezi zedinjenih držav. <hi rend="italic">Predvsem pa, in to ponavljamo
                     in podčrtamo, more biti naš etnografični teritorij popolnoma zasiguran z našo
                     <placeName>jugoslovansko državo</placeName>
                  </hi>. To je <foreign>conditio sine quanon</foreign>, preko katere nihče ne
                  more.</p>
               <p xml:id="No.170.PPP.4">Ne da se tajiti, da je z zgolj narodnega stališča popolna
                  samostojnost zelo vabljiva in blesteča. Treba pa je misliti nekoliko dalje: na
                  možnosti življenja in razvoja in nemotenega obstoja naše nove države.</p>
               <p xml:id="No.170.PPP.5">
                  <placeName>Jugoslavija</placeName> leži ob <geogName>Jadranskem morju</geogName>;
                  velik del obali<note place="foot" source="#SourceBornDigital">Obale.</note> je
                  naša narodna posest. To nam daje velike možnosti za življenje in razvoj, toda
                  prezreti ne smemo, da imamo ob isti obali mogočnega soseda, trikratno močnejšega
                  na prebivalstvu in nerazmerno močnejšega na kulturnem, financijelnem in
                  komercijalnem polju. Ta sosed bo naš konkurent. Ž njim se bo pa morala
                     <placeName>Jugoslavija</placeName> že na mirovnem kongresu boriti za
                  najdragocenejše dele svojega narodnega ozemlja. Opraviti bomo imeli tedaj predvsem
                  s politično, potem z mogočno gospodarsko in osobito komercijelno konkurenco tega
                  soseda. <placeName>Italija</placeName> bo po vojski močnejša kot kedaj poprej in
                  ta njena moč bo latentna nevarnost za <placeName>Jugoslavijo</placeName>. <orgName>Liga
                  narodov</orgName> nas pred to nevarnostjo ne bo mogla varovati, ker se bo šlo za prosto
                  kretanje narodnih in gospodarskih moči na svetovnem pozorišču. V prihodnjem članku
                  hočemo svoje misli naprej razviti.</p>
               <closer>
                  <dateline>V <placeName>Ljubljani</placeName>, dne <date when="1918-10-22">22.
                        oktobra 1918</date>
                  </dateline>
               </closer>
               <byline>
                  <persName>Dr. Ivan Šustersič</persName>
               </byline>
            </div>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
