<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Program Narodno-napredno stranke za Kranjsko, sprejet na shodu strankinih
               zaupnikov 15. novembra 1906 v Ljubljani</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30590</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Liberalni-057.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30590</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="true">
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Iz eksekutivnega odbora narodno-napredne stranke</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXXIX</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">254</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-AT3MKSH9</pubPlace>
                     <date when="1906-11-06">6. 11. 1906</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc xml:id="SourceBornDigital">
            <p xml:lang="sl">Originalno digitalno besedilo.</p>
            <p xml:lang="en">Born digital.</p>
            <p xml:lang="sl">Avtor: Jurij Perovšek</p>
            <p xml:lang="en">Author: Jurij Perovšek</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="item" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="list" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Neja Blaj Hribar</name>: dodani orgName
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Iz eksekutivnega odbora <orgName>narodno-napredne stranke</orgName>
            </head>
            <p xml:id="No.57.PPP.1">Eksekutivni odbor <orgName>narodno-napredne stranke</orgName> je sklenil predložiti
               shodu zaupnih mož sledeči program:</p>
            <list xml:id="No.57.PPP.2" rend="numbered">
               <item n="1.">
                  <orgName>Narodno-napredna stranka</orgName> hoče politično organizovati slovenski narod na
                  temelju <hi rend="italic">nacionalizma</hi>, <hi rend="italic">demokratizma in
                     svobodomiselnosti</hi>. Končni smoter stranke je, da pribori narodu svobodno
                  nacionalno življenje in kulturno blagostanje na podlagi povzdige duševne
                  izobrazbe, gospodarsko osamosvojitev in socialno pravičnost na podlagi
                  enakopravnosti vseh stanov.</item>
               <item n="2.">
                  <orgName>Stranka</orgName> zahteva vsled tega kot temeljni postulat <hi rend="italic">slovenskega naroda narodno avtonomijo</hi>, katere končni cilj bodi zedinjena
                     <placeName>Slovenija</placeName> in združitev s
                  <placeName>Hrvatsko</placeName>.</item>
               <item n="3.">Od države zahteva <orgName>stranka</orgName> predvsem glede slovenskih pokrajin priznanje
                  in uveljavljenje popolne enakopravnosti slovenskega jezika v uradu in šoli, uvedbo
                  slovenskega notranjega uradnega jezika, ustanovitev višjega deželnega sodišča v
                     <placeName>Ljubljani</placeName> za vse slovenske pokrajine in ustanovitev
                  poštnega in brzojavnega ravnateljstva v <placeName>Ljubljani</placeName>, enotno
                  in samostojno organizacijo vsega slovenskega šolstva na podlagi slovenskega učnega
                  jezika, ustanovitev slovenske univerze v <placeName>Ljubljani</placeName> in vseh
                  potrebnih slovenskih strokovnih šol.</item>
               <item n="4.">
                  <orgName>Stranka</orgName> se bo slej ko prej z vsemi sredstvi borila zoper neznosno
                  zlorabo <orgName>cerkve</orgName> in duhovnih oblasti v politične in posvetne svrhe, ter v ta namen
                  zahteva tudi strogo ločitev <orgName>cerkve</orgName> od države. Zlasti <orgName>stranka</orgName> ne pripoznava <orgName>cerkvi</orgName>
                  nikake pravice do šole ter zahteva od cerkve popolnoma svobodno šolo.</item>
               <item n="5.">Za vse zakonodajne zastope priznava <orgName>stranka</orgName> načelo splošne, enake,
                  direktne in tajne volilne pravice na podlagi proporcionalnega volilnega sistema:
                  Načelo splošne volilne pravice naj se uveljavi tudi v avtonomne zastope.</item>
               <item n="6.">
                  <orgName>Stranka</orgName> je za razširjenje avtonomije mest in občin sploh.</item>
               <item n="7.">
                  <orgName>Stranka</orgName> je pripravljena pospeševati strokovno organizacijo vsakega
                  posameznega stanu.</item>
               <item n="8.">Kmetijski stan hoče <orgName>stranka</orgName> braniti predvsem zoper nevarnost
                  industrializovanja po tujem kapitalu ter zahteva v to svrho izdatnih legislativnih
                  sredstev zoper razkosavanje kmetij, ureditev kmetijskega realnega kredita,
                  olajšanje dedinskih in prenosnih pristojbin itd.; kot nujno potrebo smatra v
                  interesu kmetijskega stanu pravično pogodbo z <placeName>Ogrsko</placeName> in
                  take trgovinske pogodbe s sosednimi državami, koristnejšo prometno tarifno
                  politiko in sploh vse primerne naprave in naredbe v svrho kvantitativnega in
                  kvalitativnega izboljšanja kmetijske produkcije, višjo strokovno naobrazbo z
                  ustanovitvijo kmetijskih nadaljevalnih šol z gospodinjskimi tečaji in končno
                  krepko organizacijo kmeta-producenta.<note source="#SourceBornDigital">Na tem
                     mestu je k predlogu strankinega programa, ki ga je oblikoval eksekutivni odbor
                     <orgName>NNS</orgName> (<hi rend="italic">Slovenski narod</hi>, leto XXXIX, št. 254, V Ljubljani,
                     6. 11. 1906, Iz eksekutivnega odbora narodno-napredne stranke), strankin shod
                     na pobudo posestnika <persName>Jenka</persName> z <placeName>Brnika</placeName>
                     v program vključil še prizadevanje za oblikovanje samostojne kmečke kreditne
                     (posojilnice) in proizvajalne zadružne organizacije (mlekarske, vinske, žitne,
                     strojne, klavniške, sadjarske, živinorejske zadruge). Sprejel je tudi
                        <persName>Jenkov</persName> predlog, naj si stranka prizadeva za starostno
                     in onemoglostno zavarovanje kmečkih delavcev. (<hi rend="italic">Slovenski
                        narod</hi>, leto XXXIX, št. 264, 17. 11. 1906, Shod zaupnikov
                     narodno-napredne stranke).</note>
               </item>
               <item n="9.">
                  <orgName>Stranka</orgName> polaga veliko važnost na to, da zadobi slovenski narod krepko in
                  svobodno trgovino ter lastno industrijo. Obsoja trgovskemu stanu sovražno
                  strankarsko, na obe strani pogubno združevanje kmeta-konsumenta. <orgName>Stranka</orgName> smatra
                  trgovstvu za potrebno večjo splošno in strokovno izobrazbo, v kar naj služijo
                  meščanske šole trgovskega značaja, trgovske srednje šole in trgovske akademije.
                  Zoper proletariziranje trgovstva zahteva <orgName>stranka</orgName> zadostne zakonite odpomoči,
                  pozdravlja ustanavljanje trgovini in industriji služečih pomožnih naprav,
                  udeleževanje in združevanje domačega kapitala v interesu osamosvojitve slovenske
                  trgovine in razvoja slovenske industrije, razširjenje prometnih cest ter
                  razkrivanja in izkoriščanja naravnih bogastev domačih dežela.</item>
               <item n="10.">Krepke pomoči je potreben prav tako velevažni <hi rend="italic">obrtni
                     stan</hi>, ki hira v prvi vrsti na nedostatni strokovni in kupčijski izobrazbi,
                  na zastarelosti produkcije in pomanjkanju kapitala. <orgName>Stranka</orgName> se hoče torej boriti
                  za ustanavljanje oziroma pomnoževanje obrtno-nadaljevalnih in meščanskih šol
                  obrtnega značaja po meri lokalnih potreb in za organizacijo umetno-obrtnega
                  šolstva. Treba je nadalje spopolniti obrtno zadružništvo ter priboriti mu večji
                  ugled in veljavo. Preskrbeti mu je cenejši in lažji kredit ter rešiti vprašanje o
                  prepotrebnih mojstrskih bolniških blagajnicah ter o preskrbi za starost in
                  onemoglost.</item>
               <item n="11.">Eden svojih glavnih stebrov videva <orgName>stranka</orgName> v zavednem in organizovanem
                     <hi rend="italic">uradništvu</hi>, čigar upravičeno stremljenje za izboljšanje
                  svojega gmotnega položaja hoče vsled tega <orgName>stranka</orgName> z vsemi močmi podpirati in hoče
                  z vsemi silami delovati na to, da se ustanovi časovni avanzma,<note source="#SourceBornDigital">Napredovanje v
                     službi.</note> da se določijo službena leta na 35 let in da se sestavi
                  službena pragmatika in hoče osobito paziti na to, da se na slovenski zemlji
                  nastavljajo zgolj uradniki sinovi slovenskega naroda in da se izbacnejo tujci,
                  posebno Nemci, ki so nam sovražni in delajo za pangermansko propagando.</item>
               <item n="12.">Isto velja glede <hi rend="italic">učiteljskega stanu</hi>, čigar
                  gmotni položaj je tako krivičen in nevreden, da je smatrati izdatno izboljšanje
                  tega položaja za eno najvažnejših kulturnih dolžnosti vsake ljudske stranke. Roko
                  v roki s tem izboljšanjem pa se hoče boriti <orgName>stranka</orgName> tudi za povišanje znanstvene
                  izobrazbe ljudskega učiteljstva.</item>
               <item n="13.">
                  <orgName>Stranka</orgName> popolnoma uvideva težavni položaj vsega delavskega stanu,
                  zlasti onega, stoječega v službi veleindustrije in velikih prometnih podjetij ter
                  z iskrenimi simpatijami pozdravlja samostalno socialno organizacijo tega važnega
                  in enakopravnega stanu, želeč le, da si ohrani ta organizacija narodno podlago.
                  Zlasti hoče <orgName>stranka</orgName> krepko podpirati potezanje organizovanega delavstva za
                  omejitev ženskega in otroškega dela v tovarnah, za izdatno starostno in
                  invaliditetno preskrbljenje vseh delavskih slojev in za brezplačnost vsega
                  šolskega pouka.</item>
               <item n="14.">V interesu prepotrebnega razširjenja obzorja prostega naroda naglaša
                  <orgName>stranka</orgName> veliko važnost ljudske literature svobodomiselnega in popularno
                  znanstvenega značaja, ustanavljanje ljudskih knjižnic in prirejanje javnih
                  predavanj ter hoče vsa taka prizadevanja najizdatneje podpirati.</item>
               <item n="15.">Končno <orgName>stranka</orgName> uvideva, da je slovensko ozemlje preveč eksponirano in
                  naš narod premajhen, da bi zamogel s samopomočjo doseči zoper vse sovražnike
                  zadostno zavarovano samostalnost; zategadelj hoče <orgName>stranka</orgName> iskati pomoči v
                  intenzivnem kulturnem in gospodarskem zbliževanju in druženju z ostalimi
                  slovanskimi narodi, zlasti pa jugoslovanskimi.</item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
