<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Izjava načelnika združenega slovensko-hrvaškega kluba avstrijske delegacije dr.
               Ivana Šusteršiča o aneksiji Bosne in Hercegovine na zasedanju delegacij 7. oktobra
               1908 v Budimpešti</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30789</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/blob/master/PPP-Avstrija-Skupni-130.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30789</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Dr. Šusteršič o aneksiji</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Slovenec</title>
                  <title>politični list za slovenski narod</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">XXXVI</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">233</biblScope>
                     <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                     <pubPlace>http://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-</pubPlace>
                     <date when="1908-10-10">10. 10. 1908</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Dr. Šusteršič o aneksiji</head>
            <p xml:id="No.130.PPP">
               <gap reason="irrelevant"/>Z velikim veseljem pozdravljamo
               priklopljenje <placeName>Bosne in Hercegovine</placeName> k monarhiji. Smo pa trdno
               prepričani, da bodo državnopravne težkoče, preko katerih bo za prvi čas morda mogoče
               iti, kmalu dovedle do nevzdržljive situacije, ki z natorno nujnostjo sili k
               nadaljnjemu razvoju po započeti poti. Kako si je mogoče misliti, da se naj v
               delegacijah obravnavajo bosanske zadeve, ne da bi se izvoljenim zastopnikom te dežele
               priznala kaka ingerenca? In kaj se ima zgoditi v slučaju, ako se bodo med sklepi
               delegacij in novega bosanskega deželnega zbora pojavila nasprotja? Isto velja za oba
               parlamenta, ki sta tudi po njunem sedanjem kompetenčnem delokrogu poklicana v gotovih
               bosanskih deželnih zadevah se posvetovati. Zato se bo po mojem mnenju kmalu pokazala
               nujnost, da <hi rend="italic">zastopniki <placeName>Bosne in Hercegovine</placeName>
                  dobe v parlamentu in delegacijah sedež in glas</hi>. To pa je le na dva načina
               mogoče: Ali s priklopljenjem na eno obeh državnih polovic ali pa tako, <hi rend="bold">da se ustvari tretje samostojno drž. telo, sestoječe iz jugoslovanskih
                  dežela <placeName>Avstrije</placeName> in <placeName>Ogrske</placeName>
               </hi>. Z
               odločnostjo se morajo pri tej priliki zavrniti težnje <placeName>Ogrske</placeName>, katerim se je tudi v
               bosanskem manifestu napravil kompliment. Sklicevanje na inavguralni diplom najboljše
               zavračajo obstoječe pravne razmere same. Glasom inavguralnega diploma se morajo
               nekdanje ogrske provincije, ki so se osvojile ali ki se bodo še v bodočnosti
               osvojile, vtelesiti zopet ogrski kroni. Kako pa se more zahtevati, da se provincije,
               katere je tudi <placeName>Avstrija</placeName> zopet si osvojila, na kojih osvojitvi
               je <placeName>Avstrija</placeName> bila udeležena s 70. odstotki, združijo z
                  <placeName>Ogrsko</placeName>? <date when="1867">Leta 1867.</date> pač nihče ni sanjal, da se bo
                  <placeName>Bosna</placeName> z vojnim pohodom zopet osvojila, kajti drugače bi
               bilo nerazumljivo, da se deželo, katero smo mi osvojili, pripisuje zdaj
                  <placeName>Ogrski</placeName>. Kompromis v tem vprašanju bi bil morda na ta način
               mogoč, da bi se en del okupacijskega ozemlja vtelesil
                  <placeName>Dalmaciji</placeName>, drugi <placeName>Hrvatski</placeName>. Tudi to
               bi bila le etapa na poti <hi rend="bold">osnove samostojnega jugoslovanskega
                  državnega ozemlja pod habsburškim žezlom</hi>.</p>
            <gap reason="irrelevant"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
