<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Skupine in organizacije, oblikovane izven tradicionalnih političnih
               taborov</title>
            <respStmt>
               <persName>Jurij Perovšek</persName>
               <resp>Prepis vira</resp>
               <resp>Preverjanje in validacija OCR</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <persName>Mojca Šorn</persName>
               <resp>Kodiranje TEI in računalniški zapis</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino, Zgodovina Slovenije - SIstory</publisher>
            <pubPlace>http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30881</pubPlace>
            <pubPlace>https://github.com/SIstory/PoliticalParties-Programs/tree/master/PPP-Avstrija-Izven-140.xml</pubPlace>
            <idno type="URL">http://www.sistory.si/SISTORY:ID:30881</idno>
            <date>2015</date>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 International licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title>Slovenci!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Naš list</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                     <pubPlace>Kamnik</pubPlace>
                     <date when="1905-01-07">7. 1. 1905</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Zbirka programov slovenskih političnih strank, organizacij in društev od leta 1890 do
            druge svetovne vojne.</p>
         </projectDesc>
         <samplingDecl>
            <p>Prepisana so bila besedila političnih programov, resolucij, statutov, peticij,
            oklicov, pozivov, zakonskih predlogov, mnenj in stališč pomembnih politikov ter
            podobnih besedil, ki vsebujejo politično-programska besedila političnih strank,
            organizacij in društev. Kot nepomembna niso bila prepisana dela besedil, ki nimajo
            politično-programske vsebine. Če so bila politično-programska besedila podana v odvisnih
            govorih, so bila prepisana samo relevantna besedila brez navednic.</p>
         </samplingDecl>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="title" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="No.140.PPP">
            <head>Slovenci!</head>
            <p>Pred vami leži nov slovenski list.</p>
            <p>Ali jih nimamo že zadostno število, ali je potreba novega slovenskega tednika
               dokazana, ugovarjal bo ta ali drugi. O potrebi takega lista, ki bi ne služil edino le
               strankarskim prepirom, in bi ne imel svojega prostora za brezkoristne osebne napade v
               domačem kraju; ki bi se posvetil izključno probuji našega naroda in ki bi mu bila
               resna skrb za njegove koristi in njegov napredek, o taki potrebi, ljubi Slovenci,
               presojajte sami. Saj so vam znane domače razmere.</p>
            <p>
               <title>Naš List</title> ni bil ustanovljen, da bi netil sovraštvo med lastnimi
               slovenskimi brati, pa tudi ni bil ustanovljen radi tega, da bi boj, ki se bije po
                  <placeName>Slovenskem</placeName>, skušal blažiti. Ne, – tak boj je potreben, tako
               trdita obe nasproti si stoječi stranki; tako pravimo tudi mi, kajti zmaga bo le tedaj
               častna in slavna za dotično stranko, ako si jo bo le-ta priborila s trudom in naporom
               vseh svojih sil. – Da pa vsled tega boja, v katerem se trati toliko dragocenih moči
               za brezplodne medsebojne napade, trpi celokupni slovenski narod, in da od tega
               razpora gotovo nimajo koristi obmejni Slovenci, posebno oni na
                  <placeName>Koroškem</placeName>, tega pa tudi nihče ne more tajiti. </p>
            <p>
               <title>Naš List</title> se torej ne bo vmešaval v domači prepir, svoj program
               izvrševati hoče s tem, da bo širil prosveto kar najpoljudnejše v najširše sloje
               slovenskega ljudstva, da se bo posvečal temu, kar more biti v korist našemu narodu,
               to je odločnemu delu za njegov napredek. Osobito se hoče pečati z gospodarskimi
               vprašanji Slovencev in Slovanov v obče, zabeležiti hoče najmanjši tozadevni pokret in
               biti odločen pospešitelj gmotnega našega napredka. Svojo pozornost hoče v prvi vrsti
               obračati kmetskemu in obrtniškemu stanu, ki žalibog hirata in propadata čim dalje
               bolj. Nič manj pozoren ne bo na delavsko vprašanje, kajti ravno delavstvo je važen
               faktor za naš mali slovenski narod.</p>
            <p>
               <title>Naš List</title> se bo potegoval odločno za ustanovitev vsakovrstnih
               slovenskih, zlasti obrtnih, trgovskih in drugih višjih šol, saj imamo na celem
                  <placeName>Slovenskem</placeName> le prav malo srednjih šol in od vseh ni niti
               jedna popolnoma slovenska.</p>
            <p>Ena najvažnejših njegovih nalog bo, pazno zasledovati vsako gibanje naših narodnih
               nasprotnikov doma in ob mejah slovenskih. Zato vas vabimo, ljubi Slovenci, – pa bodi
               že kmet, obrtnik, delavec, trgovec, ali akademični izobraženec – ki vam je res ležeče
               na lepši bodočnosti slovenskega naroda, stopite v naš krog, pomagajte odbijati
               naskoke sovražnikove, ki čim dalje drznejše nastopa na naših tleh, hoteč nas
               ugonobiti narodno, a ugonobiti nas tudi gmotno!</p>
            <p>Ne oziraje se niti na osebo, niti na dostojanstvo, bičal bode <title>Naš list</title>
               najgrši greh – narodno izdajstvo. Brezobzirno bode razkrival nakane nasprotnikov
               naših narodnih zahtev, pospeševal in najodločneje pa zagovarjal vse naše narodne
               težnje, dramil naše ljudstvo k narodnemu delu, narodni zavesti in narodnemu ponosu.
               Vsak dober nasvet, ki ga ima kdo v spopolnitev <title>Našega Lista</title>, bomo radi
               uvaževali in skušali doseči, da bo list ustrezal vsestranskim zahtevam.</p>
            <p>Na baš ne prijetni poti, ki jo je nastopil, vodila bo <title>Naš List</title> ideja
               celokupnih koristi vsega slovenskega ljudstva, pred očmi bo vedno imel edini cilj –
               vse za blagor našega naroda!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
